<pb id="25.182a"/>
གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ།།                        །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.216" zh="22.447"/>བམ་པོ་བཅུ་གཉིས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་
ལེགས་སོ། །ལེགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་གཟུགས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་
ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་
ཀྱང་འདུ་ཤེས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འདུ་བྱེད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་
མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་
མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱིག་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། 
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣ་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་
ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྣ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་
<pb id="25.182b"/>
ཀྱང་ལྕེ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལུས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་
མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཡིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་
བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་གཟུགས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་
མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྒྲ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་
ངས་ཀྱང་དྲི་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རོ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རེག་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། 
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཆོས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་
མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། 
<pb id="25.183a"/>
ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་
བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །
རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། 
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །
<pb id="25.183b"/>
རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་
ཀྱང་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་
རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་དག་
པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་
མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས། ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་
མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སའི་ཁམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་
<pb id="25.184a"/>
མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཆུའི་ཁམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མི་
འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱེའི་ཁམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་
ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རླུང་གི་ཁམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ནམ་
མཁའི་ཁམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཡང་དག་
པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མ་རིག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འདུ་བྱེད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་
བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱིང་དང་གཟུགས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་
<pb id="25.184b"/>
སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རེག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་
མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཚོར་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྲེད་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་
ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལེན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྲིད་
པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྐྱེ་བ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྒ་ཤི་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། 
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་
བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །
<pb id="25.185a"/>
རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་
ངས་ཀྱང་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་བསམ་གཏན་
གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་
མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་
ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དོན་
<pb id="25.185b"/>
དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་
པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་
བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་
པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་
ངས་ཀྱང་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རང་གི་མཚན་ཉིད་
སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་ 
<pb id="25.186a"/>
མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་
པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་
སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་
ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་
རྐང་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དབང་པོ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྟོབས་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་
སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་
<pb id="25.186b"/>
མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་
མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་
ཀྱང་བསམ་གཏན་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་
དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་
དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་
<pb id="25.187a"/>
སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་
འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་མྱི་འཇིགས་པ་བཞི་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །
རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་བྱམས་
པ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་
མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་
<pb id="25.187b"/>
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་
བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། 
ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་
བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རང་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་
ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་
དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ཡང་དག་
པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། 
ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་
<pb id="25.188a"/>
རྗེས་སུ་མ་མཐོང་བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་ངས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་སྟེ། ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མ་མཐོང་
བས་ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན། ཡོངས་སུ་མྱི་འཛིན་པས་ཉེ་བར་མྱི་ལེན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་དེ་ལྟ་བས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་གཟུགས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་
བྱའོ། །ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་
གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱིག་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣ་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །
ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྣ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལྕེ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལུས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །
ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཡིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །གཟུགས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྒྲ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་
བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དྲི་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རོ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རེག་ལ་མངོན་པར་
ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཆོས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །
<pb id="25.188b"/>
ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་
བར་མྱི་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །
ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་
བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་
བར་མྱི་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །
ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་
ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་
<pb id="25.189a"/>
རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སའི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཆུའི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་
པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱེའི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རླུང་གི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །
ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མ་རིག་པ་ལ་མངོན་
པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་
གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རེག་པ་ལ་
མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཚོར་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྲེད་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་
མྱི་བྱའོ། །ལེན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྲིད་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྐྱེ་བ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་
མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྒ་ཤི་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་
<pb id="25.189b"/>
བར་མྱི་བྱའོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །
བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཤེས་རབ་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་
བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །
ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་
པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་
བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་
གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རང་གི་
<pb id="25.190a"/>
མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་
པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་
ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་
བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དབང་པོ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །
སྟོབས་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་
བརྒྱད་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་མངོན་
པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་མངོན་
པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་
<pb id="25.190b"/>
ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་
བར་མྱི་བྱའོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །གཟུངས་ཀྱི་
སྒོ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །མྱི་འཇིགས་པ་བཞི་ལ་མངོན་
པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །
ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་
གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་
བར་མྱི་བྱའོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རང་བྱང་
ཆུབ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་
<pb id="25.191a"/>
ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་ལ་
མངོན་པར་ཆགས་པར་མྱི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མྱི་བྱའོ། །དེ་ནས་འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ཡོད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་དག་གིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །
བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་ཟབ་ཅིང་བལྟ་དཀའ་ལ། རྟོགས་པར་དཀའ་བ་སྟེ། མྱི་བརྟག་པ་ལ་བརྟག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ལགས་པ། ཞི་ཞིང་ཕྲ་བ་ལ་མཁས་པ་དང་། 
བྱང་བ་དང་ཡིད་གསལ་བས་འཚལ་བར་བགྱི་བའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་ཅན་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ལ་མོས་པ་དེ་དག་ནི་སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་ལ་བགྱི་བ་བགྱིས་པའོ། །
བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་ཅན་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ལ་མོས་པ་དེ་དག་ནི། དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་
གལ་ཏེ་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་གང་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་དང་། བརྒྱད་པ་དང་། རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པ་དང་། 
ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་དང་། ཕྱིར་མྱི་འོང་བ་དང་། དགྲ་བཅོམ་པ་དང་། རང་སངས་རྒྱས་སུ་གྱུར་ཏེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལ་ཡེ་ཤེས་དང་སྤོང་བ་གང་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཏུ་མཆིས་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་ཟབ་མོ་འདི་ལ་གདུགས་གཅིག་ཏུ་མོས་ཤིང་། བསམས་ཏེ་གཞལ་བ་དང་། བརྟག་པ་དང་དཔྱད་པ་གཉིས་ནི། གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ལ་གདུགས་ཅིག་དུ་མོས་པ་དེ་
<pb id="25.191b"/>
ཉིད་མཆིས་ལགས་པའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན། དེ་ནི་འདི་ལྟར་དད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཅི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་
ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཅི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་
ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །བརྒྱུད་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་
ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་
པར་འདུས་སོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཅི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །ཕྱིར་མྱི་
འོང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་
ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་
གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ཡོད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་
<pb id="25.192a"/>
ལྷའི་བུ་དེ་དག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ལྷའི་བུ་དག་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། དད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་
སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་
ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །བརྒྱད་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་
ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་
འདུས་སོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །
ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །དགྲ་བཅོམ་པའི་ཡེ་
ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་གང་ཇི་ཙམ་
པ་དང་། སྤོང་བ་གང་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་བཟོད་པར་འདུས་སོ། །ལྷའི་བུ་དག་རིགས་ཀྱི་བུ་འམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་
<pb id="25.192b"/>
སུ་ཡང་རུང་སྟེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཉན་ཅིང་ཐོས་ནས་འདྲི་བ་དང་། བྲིས་ནས་ལུང་འབོག་པ་དང་། ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་དང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དེ་དག་ནི་མྱུར་ཏུ་འབྱུང་བར་ཤེས་
པར་བྱ་བའི་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་པའི་རིགས་ཀྱི་བུ་འམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་བྲལ་བ། མདོ་སྡེ་གཞན་ལ་བསྐལ་པ་དང་། བསྐལ་པའི་ལྷག་མར་སྤྱོད་པ་དག་ནི་
མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནི་འདི་ལྟར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ལས་ཕུལ་དུ་བྱ་བའི་ཆོས་གང་ལ་དད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་དང་། བརྒྱད་པ་དང་། རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པ་དང་། 
ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་དང་། ཕྱིར་མྱི་འོང་བ་དང་། དགྲ་བཅོམ་པ་དང་། རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་བསླབ་པར་བྱ་བ་དང་། གང་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་བསླབ་པར་བྱ་བ་དང་
གང་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་བསླབས་ཏེ། བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་པ་དང་། མངོན་པར་རྫོགས་
པར་འཚང་རྒྱ་བ་དང་། མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་བ་དེ་དག་རྒྱ་ཆེར་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ཡོད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གིས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པས་ཆེད་དུ་
བརྗོད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟ་སྟེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཆེན་མོ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པའོ། །འདི་ནི་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །འདི་ནི་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་དེ་ལ་བསླབས་ཤིང་། དད་པའི་
<pb id="25.193a"/>
རྗེས་སུ་འབྲང་བ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། བརྒྱད་པ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་
འབྱུང་བར་གྱུར། རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་
ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། དགྲ་བཅོམ་པ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་གྱུར། དེ་ལ་བསླབས་ཤིང་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར། དེ་ལ་བསླབས་
ཤིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། འབྱུང་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཡང། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་
འགྲིབ་པ་འམ། འཕེལ་བར་ཡང་མྱི་གདའ་འོ་ཞེས་ནས། འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ཡོད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་བྱས་ནས་
བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་དུ་གཡས་ཕྱོགས་སུ་བསྐོར་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྤྱན་སྔ་ནས་དོང་སྟེ། དེ་དག་ཤིན་ཏུ་ཡང་མྱི་རིང་བ་ཞིག་ཏུ་ཕྱིན་ནས་མྱི་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ། འདོད་པ་ན་སྤྱོད་
པའི་ལྷའི་བུ་དག་ནི། འདོད་པའི་ཁམས་སུ་འཁོད་དོ། །གཟུགས་ཡོད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་དག་ནི་གཟུགས་ཡོད་པའི་ཁམས་སུ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་
འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་མོས་པར་འགྱུར་ཞིང། གོང་དུ་འདྲི་བ་དང་། འཛིན་པ་དང་། 
<pb id="25.193b"/>
འཆང་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་ཅིང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བགྱིད་ན། དེ་གང་ནས་ཤི་འཕོས་ཏེ། འདིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་པ་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་བྱང་
ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་མོས་ཤིང་ཞུམ་པར་མྱི་འགྱུར། ཡོངས་སུ་ཞུམ་པར་མྱི་འགྱུར་ལ། རྨོངས་པར་མྱི་འགྱུར་ཞིང་ཐེ་རྩོམ་མྱི་ཟ་
ནེམ་ནུར་མྱི་བྱེད་ལ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཉན་པར་མངོན་པར་དགའ་ཞིང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ཐོས་ནས་ཀྱང་ཡིད་ལ་བྱ་བ་དེ་དག་དང་མྱི་འབྲལ་ལ། ཡིད་ལ་བྱ་
བ་དེ་དག་འགྲོ་འམ། འོང་ངམ་འགྲེང་ངམ། འདུག་གམ་ཉལ་ཡང་རུང་སྟེ། རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མྱི་འཆད་པར་འཇིག་པར་མྱི་བྱེད་ཅིང་། ཆོས་སྨྲ་བའི་གང་ཟག་དེ་ལ་ཡང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མྱི་འཆད་པར་འབྲང་སྟེ། རབ་འབྱོར་དཔེར་
ན་བ་དྲུས་མ་བེའུ་མྱི་འདོར་བ་ལྟར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདིའི་དོན་དུ། ནམ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་མངོན་དུ་མ་བྱས། དྲན་པས་
འདྲིས་པར་མ་བྱས། ཡིད་ཀྱིས་རྟོགས་པར་མ་བྱས། ལྟ་བས་ཤིན་ཏུ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་མ་བྱས་ཀྱི་བར་དུ་ཆོས་སྨྲ་བ་དེ་མྱི་གཏོང་ན། རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐེག་པ་པའི་གང་ཟག་དེ་ནི་མྱིའི་ནང་
ནས་ཤི་འཕོས་ནས་མྱིའི་ནང་དུ་སྐྱེས་པའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནི་འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐེག་པ་པའི་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་སྔོན་ཡང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་ནས་བཟུང་བ་དང་། 
བཅངས་པ་དང་། ཀླགས་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱས་པ་དང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །གོང་དུ་ཡང་བྲིས་ཤིང་གླེགས་བམ་དུ་བྱས་ཏེ། མེ་ཏོག་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། སྤོས་དང་། 
<pb id="25.194a"/>
བྱུག་པ་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། ན་བཟའ་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་མང་པོས་རིམ་གྲོར་བྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །བཀུར་སྟི་དང་ཕུ་དུད་དང་། མཆོད་པ་བྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་
མྱིའི་ནང་ནས་ཤི་འཕོས་ནས། མྱིའི་ནང་དུ་སྐྱེས་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ལ་ཡང་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་མོས་པར་གྱུར་པར་བལྟའོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་
ཆེན་པོ་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་མོས་ཤིང་། མོས་པར་གྱུར་ནས་ཀྱང་འདྲི་བ་དང་། བྲིས་ནས་ལུང་འབོག་པ་དང་། ཁ་ཏོན་བགྱིད་ཅིང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བགྱིད་པ་ལས་
ཡོན་ཏན་འདི་དག་ཉིད་དང་ལྡན་ཞིང་། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་དག་ལ་བསྙེན་བཀུར་བགྱིད་པ་ལས་ཤི་འཕོས་ཏེ། འདིར་སྐྱེས་པ་དེ་ལྟ་བུའི་རྣམ་གྲངས་མཆིས་སམ། མ་མཆིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་
ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གང་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་དག་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་དེ། དེ་བྱས་པ་ལས་དེ་ནས་ཤི་
འཕོས་ཏེ། འདིར་སྐྱེས་པ་དེ་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་མོས་པར་འགྱུར་རོ། །མོས་པར་བྱས་ནས་ཀྱང་འདྲིའོ། །བྲིས་ནས་ཀྱང་ལུང་འབོག་གོ། །ཁ་ཏོན་བྱེད་དོ། །ཚུལ་བཞིན་དུ་
ཡིད་ལ་བྱེད་དོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནི་འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེས། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་ལས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་སོ། །ཐོས་ནས་བཟུང་
ངོ་བཅངས་སོ། །ཡོངས་སུ་བཅངས་སོ། །ཀླགས་སོ། །ཀུན་ཆུབ་པར་བྱས་སོ། །ཁ་ཏོན་དུ་བྱས་སོ། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བྱས་སོ། །དེ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་ཉིད་དང་། ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་འདིར་སྐྱེས་
