<pb id="25.150a"/>
རབ་འབྱོར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་
ཕྱིར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རང་བྱང་ཆུབ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱི་
ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་
པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ།།                        །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.214" zh="22.387"/>བམ་པོ་བཅུ་པ། རབ་འབྱོར་དེ་ཇི་སྙམ་
<pb id="25.150b"/>
དུ་སེམས། གཟུགས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་གཟུགས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འདུ་ཤེས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་འདུ་ཤེས་
དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འདུ་བྱེད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་འདུ་བྱེད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱིག་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱིག་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣ་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣ་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྣ་གང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྣ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལྕེ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་དེ་ལ་ལྕེ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལུས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལུས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཡིད་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཡིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། གཟུགས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
<pb id="25.151a"/>
པ་དེ་ལ་གཟུགས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྒྲ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྒྲ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དྲི་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དྲི་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རོ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རོ་
དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རེག་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རེག་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ།  ཆོས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཆོས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
དེ་ལ་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལྕེའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
<pb id="25.151b"/>
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
<pb id="25.152a"/>
དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སའི་ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་དེ་ལ་སའི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཆུའི་ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཆུའི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱེའི་
ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱེའི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རླུང་གི་ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རླུང་གི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ནམ་མཁའི་ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་དེ་ལ་ནམ་མཁའི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣམ་པར་ཤེས་
<pb id="25.152b"/>
པའི་ཁམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མ་རིག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མ་རིག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འདུ་བྱེད་གང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་འདུ་བྱེད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱིང་དང་གཟུགས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱིང་དང་གཟུགས་
དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རེག་པ་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རེག་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཚོར་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་དེ་ལ་ཚོར་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྲེད་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྲེད་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལེན་པ་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལེན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྲིད་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་དེ་ལ་སྲིད་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྐྱེ་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྐྱེ་བ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྒ་ཤི་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་
<pb id="25.153a"/>
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྒ་ཤི་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་
སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
དེ་ལ་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་བརྩོན་འགྲུས་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་
དམ། ནང་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
<pb id="25.153b"/>
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་སྟོང་པ་ཉིད་
སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དོན་
དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
དེ་ལ་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་
<pb id="25.154a"/>
སུ་ཡོད་དམ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་
ཡོད་དམ། རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། 
མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དངོས་པོ་མྱེད་པ་
སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
<pb id="25.154b"/>
དེ་དག་ལ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དབང་པོ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་དབང་པོ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་
དམ། སྟོབས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་སྟོབས་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་གང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་གང་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། འཕགས་པའི་བདེན་པ་གང་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་འཕགས་པའི་བདེན་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། བསམ་གཏན་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་བསམ་གཏན་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཚད་མྱེད་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་
ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་གཟུགས་མྱེད་
པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣམ་པར་ཐར་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་རྣམ་པར་ཐར་
<pb id="25.155a"/>
པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་
ལ་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མངོན་པར་ཤེས་པ་གང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཏིང་ངེ་འཛིན་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་
དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། མྱི་འཇིགས་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་
དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་དམྱིགས་
<pb id="25.155b"/>
སུ་ཡོད་དམ། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་གང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་དག་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། རང་བྱང་ཆུབ་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རང་བྱང་ཆུབ་དམྱིགས་སུ་
ཡོད་དམ། ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། 
<pb id="25.156a"/>
རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་གང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དེ་ལ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དམྱིགས་སུ་ཡོད་དམ། གསོལ་
པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་མཆིས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་དེ་བས་ན་རྣམ་གྲངས་འདིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་འདི་དག་ནི་བསམ་པ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའོ། །དཔག་པ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའོ། །ཚད་
དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་གཞལ་དུ་མྱེད་པའོ། །མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་འདི་དག་ནི་བསམ་པ་ལས་ཡོངས་སུ་འདས་པས་ན། བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའོ། །
དཔག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་འདས་པས་ན་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའོ། །ཚད་ལས་ཡོངས་སུ་འདས་པས་ན་གཞལ་དུ་མྱེད་པའོ། །མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་ལས་ཡོངས་སུ་འདས་པས་ན། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པའོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་ཅེས་བྱ་བ་འདི་ནི་བསམ་དུ་མྱེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དཔག་ཏུ་མྱེད་ཅེས་བྱ་བ་འདི་ནི་དཔག་ཏུ་མྱི་རུང་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཏེ། རབ་
འབྱོར་གཞལ་དུ་མྱེད་ཅེས་བྱ་བ་འདི་ནི་ཚད་མྱེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་མཉམ་པ་མྱེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཏེ། 
<pb id="25.156b"/>
རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་འདི་དག་ནི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ནམ་མཁའ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །དཔག་ཏུ་མྱེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ནམ་མཁའ་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །གཞལ་དུ་མྱེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ནམ་མཁའ་ཚད་མྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །
མི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ནམ་མཁའ་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཏེ། རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་དེ་དག་ནི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལྷ་དང་མྱི་དང་ལྷ་མ་ཡིན་དུ་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱིས་བསམ་པའམ་དཔག་པར་མྱི་ནུས་ཏེ། དེ་ལྟར་ན་སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་གཞལ་
དུ་མྱེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ནི་གཞལ་དུ་མྱེད་དོ། །དེ་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པ་དང་དཔག་ཏུ་མྱེད་པ་དང་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་དང་། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ལེའུ་འདི་བསྟན་པའི་ཚེ། དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ཉེ་བར་ལེན་པ་མྱེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །དགེ་སློང་མ་བརྒྱ་ཕྲག་ཉི་ཤུས་ཉེ་བར་ལེན་པ་མྱེད་
པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །དགེ་བསྙེན་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་སྟོང་ཕྲག་སུམ་ཅུས་ནི་ཆོས་རྣམས་ལ་རྡུལ་དང་བྲལ་ཞིང་དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཀྱི་མྱིག་རྣམ་
པར་དག་གོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུས་ནི་མྱི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་སྟེ། དེ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྐལ་པ་བཟང་པོ་འདི་ཉིད་ལ་སངས་རྒྱས་སུ་འགྱུར་རོ་ཞེས་ལུང་
<pb id="25.157a"/>
བསྟན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས། ལེའུ་སུམ་ཅུ་བཞིའོ།།                   །།<head n="2" t="སོ་ལྔ་པ། འདུས་པའི་ལེའུ།" type="lewu" lv="9.35" zh="22.400"/>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་
ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་ཟབ་པ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་ཆེན་པོའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་འདི་ནི་དོན་ཚད་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་
གཞལ་དུ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་
ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་ཆེན་པོའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་
དོན་བསམ་གྱི་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་ཚད་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་དཔག་ཏུ་མྱེད་
པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་
མོ་འདིར་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལྔ་པོ་འདུས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདིར་ནི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །སྟོང་པ་
<pb id="25.157b"/>
ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་
འདུས་སོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་
སོ། །མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་
འདུས་སོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་བཞི་འདུས་སོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བཞི་འདུས་སོ། །དབང་པོ་ལྔ་འདུས་སོ། །སྟོབས་ལྔ་འདུས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བདུན་འདུས་སོ། །འཕགས་པའི་
ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་འདུས་སོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་བཞི་འདུས་སོ། །བསམ་གཏན་བཞི་འདུས་སོ། །ཚད་མྱེད་པ་བཞི་འདུས་སོ། །གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་བཞི་
འདུས་སོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་འདུས་སོ། །མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་འདུས་སོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་
འདུས་སོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་འདུས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་འདུས་སོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་འདུས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་འདུས་སོ། །མྱི་འཇིགས་པ་བཞི་
འདུས་སོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་འདུས་སོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་འདུས་སོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འདུས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་འདུས་སོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་
<pb id="25.158a"/>
པའི་འབྲས་བུ་འདུས་སོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འདུས་སོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འདུས་སོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །རང་བྱང་ཆུབ་འདུས་སོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་
པ་ཤེས་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་འདུས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་རིགས་སྤྱི་བོ་ནས་དབང་བསྐུར་བ་སྲིད་བརྟན་པར་གྱུར་པའི་རྒྱལ་
པོའི་དགོས་པ་འམ། ཡུལ་གྱི་དགོས་པ་གང་ཅི་ཡང་རུང་སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལ་བློན་པོ་ལས་སུ་བཅུག་ན། དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་ནི་རྒྱལ་པོའི་དགོས་པ་དང་ཡུལ་གྱི་དགོས་པ་ལ་སྙིང་ལས་ཆུང་ཞིང་ཁུར་
བོར་བ་ཡིན། རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཆོས་སམ། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་སམ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཆོས་སམ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་གང་ཡང་རུང་སྟེ། དེ་དག་
ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་འདུས་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་དེ་དག་གི་བྱ་བ་བྱེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བས་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བྱ་བ་ཆེན་པོའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་
པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བྱ་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བྱ་བ་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བྱ་བ་གཞལ་དུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བྱ་བ་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དེ་ཅིའི་
ཕྱིར་ཞེ་ན། རབ་འབྱོར་དེ་ནི་འདི་ལྟར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་ནི་གཟུགས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཚོར་བ་ལ་
<pb id="25.158b"/>
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འདུ་ཤེས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འདུ་བྱེད་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱིག་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣ་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྣ་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལྕེ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལུས་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཡིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །གཟུགས་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྒྲ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དྲི་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རོ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རེག་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཆོས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་
<pb id="25.159a"/>
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་
བར་གནས་པའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། 
མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལྕེའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་
ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་
<pb id="25.159b"/>
པའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་
དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་
ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་
པའོ། །ཆུའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱེའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་
པའོ། །རླུང་གི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མ་རིག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་
པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འདུ་བྱེད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
<pb id="25.160a"/>
སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་
པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྲེད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལེན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྲིད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྐྱེ་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྒ་ཤི་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་
པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། 
མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་
<pb id="25.160b"/>
ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་
པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་
དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འདུས་མ་
བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་
པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་
པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་
གནས་པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་
<pb id="25.161a"/>
མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དངོས་པོ་མྱེད་
པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་
གནས་པའོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྫུ་འཕྲུལ་
གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དབང་པོ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་
བར་གནས་པའོ། །སྟོབས་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། 
མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །འཕགས་
པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་
<pb id="25.161b"/>
པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཚད་མྱེད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་
མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་
པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །མྱི་འཇིགས་པ་བཞི་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །
<pb id="25.162a"/>
སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་
པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་
བུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་
གནས་པའོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །རང་བྱང་ཆུབ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་
པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་
བྱང་ཆུབ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མྱེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མྱེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་གཟུགས་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པ་ཉེ་
བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འདུ་ཤེས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འདུ་བྱེད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
<pb id="25.162b"/>
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་
ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱིག་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣ་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྣ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་
བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལྕེ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལུས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་
མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་
པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་གཟུགས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྒྲ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། 
མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དྲི་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རོ་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རེག་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་
<pb id="25.163a"/>
པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཆོས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་
མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་
མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་
པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལུས་ཀྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་
པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་
བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་
<pb id="25.163b"/>
པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་
པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་
གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལུས་
ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་
ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་
ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཆུའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། 
<pb id="25.164a"/>
ཇི་ལྟར་ན་མྱེའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རླུང་གི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་
པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་
ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མ་རིག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འདུ་བྱེད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་
གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་
མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རེག་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཚོར་བ་ལ་ཡོངས་
སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྲེད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་
<pb id="25.164b"/>
མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལེན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་སྲིད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྐྱེ་བ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་
པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྒ་ཤི་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་
མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་
ན་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་
ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། 
མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་
<pb id="25.165a"/>
ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་
མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དོན་
དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་
མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་
པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཐོག་མ་
དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་
མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ 
<pb id="25.165b"/>
ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རང་གི་མཚན་ཉིད་
སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་
དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་
བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དངོས་པོ་མྱེད་
པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་དབང་པོ་
རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྟོབས་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་
<pb id="25.166a"/>
ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་
པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་འཕགས་
པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་
མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་
པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་
ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་
པར་འཇུག་པ་དགུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་
པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་
<pb id="25.166b"/>
པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་
མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། 
ཇི་ལྟར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་མྱི་འཇིགས་བཞི་
ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་
པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་
ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་
ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡོངས་སུ་
འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་པར་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པར་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། ཇི་ལྟར་ན་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མངོན་
