<pb id="25.133b"/>
མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རང་བྱང་ཆུབ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་
ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས།།                        །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.213" zh="22.354"/>བམ་པོ་དགུ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་
སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་གཟུགས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་ཤེས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་
དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་
<pb id="25.134a"/>
དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་
དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྒྲ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲི་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རོ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་
དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་
དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་
<pb id="25.134b"/>
འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་
དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་
པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སའི་ཁམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་། དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་། མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆུའི་ཁམས་
ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་། དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱེའི་ཁམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རླུང་གི་ཁམས་ལ་ཡང་
<pb id="25.135a"/>
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མ་རིག་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་པ་ལ་ཡང་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་
འབྱོར་སྲེད་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལེན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྲིད་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་བ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
<pb id="25.135b"/>
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒ་ཤི་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བརྩོན་འགྲུས་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་
ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་
<pb id="25.136a"/>
མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་བྱས་
སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཐོག་མ་
དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་
དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་
ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་
<pb id="25.136b"/>
དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲན་པ་
ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་
འབྱོར་དབང་པོ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོབས་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་
འབྱོར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་
ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་
མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་མྱེད་
<pb id="25.137a"/>
པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་
དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་
པའི་སྟོབས་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་
མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་
ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
<pb id="25.137b"/>
རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡང་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་བྱང་ཆུབ་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་
ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་ཡང་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅིའི་སླད་དུ་གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚོར་བ་ལ་
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་ཤེས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་
ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་བྱེད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
<pb id="25.138a"/>
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བ་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྒྲ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དྲི་ལ་བསམ་པ་དང་
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
རེག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆོས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
<pb id="25.138b"/>
ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་
པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་
དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
<pb id="25.139a"/>
ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་
རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སའི་
ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆུའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱེའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རླུང་གི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་
དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མ་རིག་པ་ལ་
<pb id="25.139b"/>
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་བྱེད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རེག་པ་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་
སླད་དུ་སྲེད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལེན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྲིད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྐྱེ་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྒ་ཤི་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྦྱིན་པའི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
<pb id="25.140a"/>
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་
ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བསམ་གཏན་གྱི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་
<pb id="25.140b"/>
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཐོག་མ་དང་
ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་
དུ་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
<pb id="25.141a"/>
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡང་དག་པར་
སྤོང་བ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་
དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དབང་པོ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྟོབས་རྣམས་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་
པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་
ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་
འཇུག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
<pb id="25.141b"/>
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མངོན་
པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་
པའི་སྟོབས་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་
དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྒྱུན་
<pb id="25.142a"/>
ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རང་བྱང་ཆུབ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་
ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་
བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འདུ་ཤེས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
<pb id="25.142b"/>
རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འདུ་བྱེད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱིག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣ་བ་ལ་བསམ་པ་
དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྣ་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལྕེ་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལུས་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཡིད་ལ་བསམ་
<pb id="25.143a"/>
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་
གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྒྲའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་སྒྲ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲིའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་དྲི་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རོའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་རོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རེག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཆོས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
<pb id="25.143b"/>
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ། བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
<pb id="25.144a"/>
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་
པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་
<pb id="25.144b"/>
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སའི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་
དང། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆུའི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཆུའི་ཁམས་ལ་བསམ་
པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱེའི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
<pb id="25.145a"/>
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱེའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རླུང་གི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རླུང་གི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་
ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་
པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མ་རིག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མ་རིག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འདུ་བྱེད་ལ་བསམ་པ་
དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིང་དང་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
<pb id="25.145b"/>
དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱིང་དང་གཟུགས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རེག་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་
བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཚོར་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་སྲེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྲེད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལེན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ལེན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་
མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྲིད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྲིད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་
དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྐྱེ་བ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་
<pb id="25.146a"/>
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒ་ཤིའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྒ་ཤི་ལ་
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་
ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་
<pb id="25.146b"/>
སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་
ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་
དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
<pb id="25.147a"/>
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་མ་བྱས་
སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མཐའ་ལས་
འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་
ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་
<pb id="25.147b"/>
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་
ཕྱིར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་
སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
<pb id="25.148a"/>
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། 
ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དབང་པོ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དབང་པོ་
རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོབས་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྟོབས་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
<pb id="25.148b"/>
རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་
བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་
མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
<pb id="25.149a"/>
རབ་འབྱོར་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མཐར་ཀྱིས་གནས་
པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་
པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་བསམ་པ་དང་
དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། 
དེའི་ཕྱིར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་
རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་
<pb id="25.149b"/>
པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་འཇིགས་པ་བཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་
འབྱོར་བྱམས་པ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་
མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་
པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་ལ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པ་དང་། ཚད་དང་མཉམ་པ་དང་མྱི་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
