<pb id="25.117b"/>
འབྲས་བུའི་འཇིག་རྟེན་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུའི་འཇིག་རྟེན་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་
ཏོ། །རང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་
སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་དེ་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྐྱེད་ཅིང་འཇིག་རྟེན་སྟོན་པའོ།།                   །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། 
<bampo n="9.212" zh="22.324"/>བམ་པོ་བརྒྱད་པ། རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་འདི་འཇིག་རྟེན་ཅི་ལྟར་སྟོན་ཅེ་ན། ཇི་ནས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་འདིའི་འདུ་ཤེས་སུ་ཡང་མྱི་འགྱུར་ལ། འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གྱི་འདུ་
ཤེས་སུ་ཡང་མྱི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟར་སྟོན་ཏེ། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནི་འདི་ལྟར་གང་གིས་འཇིག་རྟེན་འདིའི་འདུ་ཤེས་སུ་འགྱུར་བའམ། འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གྱི་འདུ་ཤེས་སུ་འགྱུར་བའི་ཆོས་དེ་ལྟ་བུ་
མྱེད་དོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་ཆེན་པོའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་འདི་ནི་དོན་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་
<pb id="25.118a"/>
འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་ཆེན་པོའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་གཞལ་དུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དོན་ཆེན་པོའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡིན་ཞེ་ན། རབ་འབྱོར་འདི་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཆེན་པོ་སྟེ། འདི་ལྟར་སེམས་
ཅན་ཐམས་ཅད་བསྐྱབ་པའི་དོན་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མྱི་གཏང་བའི་དོན་ཏོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་
ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཆེན་པོའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕྱིན་པ་དོན་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡིན་ཞེ་ན། 
རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ནི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་སྟེ། རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དོན་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
<pb id="25.118b"/>
ཕྱིན་པ་དོན་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡིན་ཞེ་ན། རབ་འབྱོར་སེམས་ཅན་དུ་བསྡུ་བས་བསྡུས་པ་ལ་གང་གིས་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། 
ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་བསམ་པ་དང་དཔག་པར་ནུས་པ་དེ་ལྟ་བུ་གང་ཡང་མྱེད་དེ། རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་
པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དོན་དཔག་ཏུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དོན་གཞལ་དུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡིན་ཞེ་ན། རབ་
འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ནི་གཞལ་དུ་མྱེད་དེ། སུས་ཀྱང་གཞལ་བར་མྱི་ནུས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་
དེས་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དོན་གཞལ་དུ་མྱེད་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ན་ཤེས་
རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡིན་ཞེ་ན། རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་མཉམ་པས་
མཉམ་པ་ཡང་སུ་ཡང་མྱེད་ན། ལྷག་པ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་
རྣམས་ཀྱི་དོན་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། ཐམས་ཅད་
<pb id="25.119a"/>
མཁྱེན་པ་ཉིད་ནི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ལགས་སམ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་
དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ནི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་བོ། །རབ་འབྱོར་
སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ནི་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་དེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་
ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་ཤེས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་
འབྱོར་མྱིག་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྣ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
<pb id="25.119b"/>
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་
ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྒྲ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དྲི་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རོ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རེག་ཀྱང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །
རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
<pb id="25.120a"/>
ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་
བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །
རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡང་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་
<pb id="25.120b"/>
འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སའི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པའོ། །རབ་འབྱོར་ཆུའི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱེའི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རླུང་གི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་
ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མ་རིག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་
འབྱོར་འདུ་བྱེད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
<pb id="25.121a"/>
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱིང་དང་གཟུགས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་
སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རེག་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྲེད་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལེན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྲིད་པ་ཡང་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་བ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པའོ། །རབ་འབྱོར་རྒ་ཤི་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པའོ། །རབ་འབྱོར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
<pb id="25.121b"/>
ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་
ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་
སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་
ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་
ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཐོག་མ་དང་
<pb id="25.122a"/>
ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་
ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །
རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །
རབ་འབྱོར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
<pb id="25.122b"/>
པའོ། །རབ་འབྱོར་དབང་པོ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྟོབས་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །
རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་
ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་མྱེད་
པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
<pb id="25.123a"/>
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མངོན་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་
ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་འཇིགས་པ་
རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡང་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་
འབྲས་བུ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ཡང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
<pb id="25.123b"/>
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རང་བྱང་ཆུབ་ཀྱང་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱང་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པའོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ནི་སེམས་མྱི་དམྱིགས་སོ། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་
ཆོས་རྣམས་ཀྱང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་ཤེས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
<pb id="25.124a"/>
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
སྣ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྒྲ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རོ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་
སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་
<pb id="25.124b"/>
མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་
དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་
ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
<pb id="25.125a"/>
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་
སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་
གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་
སོ། །རབ་འབྱོར་ཆུའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱེའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རླུང་གི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
<pb id="25.125b"/>
ནམ་མཁའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མ་རིག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
འདུ་བྱེད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱིང་དང་གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་
མཆེད་དྲུག་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྲེད་
པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལེན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྲིད་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་བ་
<pb id="25.126a"/>
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒ་ཤི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚུལ་
ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་
རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་
པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་
ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་
<pb id="25.126b"/>
པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མཐའ་ལས་འདས་
པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་
རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
<pb id="25.127a"/>
མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་
སོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དབང་པོ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྟོབས་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་
<pb id="25.127b"/>
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། །མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མཐར་ཀྱིས་
གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་
པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་
རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་
སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སོ་སོ་ཡང་
དག་པར་རིག་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། 
<pb id="25.128a"/>
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་
ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །
རབ་འབྱོར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་
མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རང་བྱང་ཆུབ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་ལམ་གྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མྱེད་གཞལ་
དུ་མྱེད་པ་སྟེ། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་ཡང་མྱི་དམྱིགས་སོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅིའི་སླད་དུ། གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་ཤེས་བསམ་
<pb id="25.128b"/>
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་བྱེད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་
དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྒྲ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་
དུ་དྲི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རོ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་མྱི་
<pb id="25.129a"/>
མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རེག་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆོས་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་
མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་
ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་
ཤིང་མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
<pb id="25.129b"/>
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་
དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་
མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆུའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་
<pb id="25.130a"/>
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱེའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རླུང་གི་ཁམས་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ནམ་མཁའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་
མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མ་རིག་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུ་བྱེད་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་
མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱིང་དང་གཟུགས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་
དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རེག་
པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚོར་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་
<pb id="25.130b"/>
གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྲེད་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལེན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྲིད་པ་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྐྱེ་བ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྒ་ཤི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་
སླད་དུ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་
<pb id="25.131a"/>
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་
པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་
དུ་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་
བསམ་གྱི་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དོན་དམ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་
དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་
མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་
<pb id="25.131b"/>
གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་
སླད་དུ་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་
བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་
མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་
པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་
<pb id="25.132a"/>
སླད་དུ། དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ། དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་
རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་
མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དབང་པོ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་
སྟོབས་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་
མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་
དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་བསམ་གཏན་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཚད་མྱེད་པ་
<pb id="25.132b"/>
རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་
མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་
གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་བསམ་གྱིས་
མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་
མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་
པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་
<pb id="25.133a"/>
མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་མྱི་འཇིགས་པ་བཞི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་
པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། 
ཅིའི་སླད་དུ་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བསམ་
གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་བསམ་གྱིས་མྱི་
ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་
མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་
དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། 
མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་མྱི་དམྱིགས་པ་ལགས། ཅིའི་སླད་དུ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མྱི་ཁྱབ་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་གཞལ་དུ་མ་མཆིས་ཤིང་། མྱི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་
