<pb id="100.39b"/>
བི་ནཱ་ཤ་ན། མོ་ཧ་བི་ཥ་བི་ནཱ་ཤ་ན། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། མ་ཧཱ་ཧུ་ལུ་ཧ་རེ། མ་ཧཱ་པད་མ་ནཱ་བྷ། ས་ར་ས་ར། སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ། བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། བོ་དྷ་ཡ་མི་ཏི་ནཱི་ལ་ཀཎྛ། ཨི་ཧྱེ་ཧི། བཱ་མསྠི།  མ་ཧཱ་སིདྷ་མུ་ཁ། ཧ་ས་ཧ་ས། མུཉྩ་མུཉྩ་
མ་ཧད་ཊ།  ཏ་ཧ་ས་མ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་སིདྡྷ། ཡོ་གི་ཤྭ་ར། བྷ་ན་བྷ་ན། བཱ་ཙ་ན། སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ། བིདྷྱན།  སྨ་ར་སྨ་ར་ཏམྦྷ་ག་བ་ཏན། ལོ་ཀཱ་ནུ་བི་ལོ་ཀི་ཏན། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ན། དེ་ཧི་དེ་ཧི།  མེ་ད་ར། ཤ་ན་ཀཱ་མ་སྱ། དར་ཤ།  ན་མ་། ན་མ་པྲ་དྷད་ཡ་མ་མན་སྭཱ་ཧཱ། 
སིདྡྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིད་དྷ་ཡོ་གི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ནཱི་ལ་ཀཎྛ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བ་ར་ཧཱ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིདྷ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ར་ན་སིདྷ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཧསྟ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིདྡྷི་བིདྱ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་སིདྡྷ་བིདྱ་དྷ་རཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ། པད་མ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཧ་ཡཛྙོ་དྷ་ར་བི་ཏྭ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་མཱ་ལ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཙཀྲཱ་ཡུ་དྷ་དྷཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཤངྑ་ཤབ་ད་ནི།  བོ་དྷ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཱ་མ་སྠི་ཏ་ཀ་ན་ད་པེ་ཤ་ཀྲྀཥྞཱ་ཛི་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། 
བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨ་ནི་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་ཡོ་ཀི་ནཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སརྦ་སིད་དྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སིད་དྷྱན་ཏུ་མེ་མན་ཏྲ་པ་
དེ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། འཕགས་པ་ནཱི་ལ་ཀཎྛའི་གཟུངས་རྫོགས་སྷོ།།  །།ཡང་ཞུས་ཏེ་ཐང་རྒྱལ་པསོ།  །<sutra id="J692"/><head n="1" t="འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཧ་ཡ་གྲཱི་པའི་གཟུངས།" st="ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་དྷཱ་ར་ཎཱི།"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ། <stitle n="734">ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་དྷཱ་ར་ཎཱི། </stitle>བོད་སྐད་དུ།  <ttitle n="734">འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཧ་ཡ་གྲཱྀ་བའི་གཟུངས། 
</ttitle><bampo n="734.1">སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་ས་ཏྭེ་བྷྱཿ  ས་ན་ག་ཏི་ནེ། 
ན་མཿ་སརྦ་སཏྭེ་བྷྱཿ  ས་ན། ཨཱ་བ་ཧ་ར་རི་ནི།   ན་མཿ སརྦ་སཏྭ་བྷ་ཡོཏྟ་ར་ཎཱ་ཡ། ན་མཿ སརྦ་བ་བྷ་བ། པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ སརྦ་སཏྭ་བོ་དྷི་ཙི་ཀིདྷ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ  སརྦ་བནྡྷ་ན། ཙྪེ་ད་ནཱ་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿ
<pb id="100.40a"/>
སརྦ་དུཿཁ་པྲ་ཤྨ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿསརྦ་ཨནྡྷ་ཀ་ར་བི་དྷ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿསརྦ་བིདྱཱ་རཱ་ཛ། པ་ཤ་པྲཱ་བ་ཏེ་ཡེ། མ་ཧཱ་ཡོ་ག་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ། ཏ་སྱ་ན་མསྐྲྀ་ཏྭཱ་ཨི་དྃ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོངྒཱི་རྞྞྀར་ཥི་རྀ་ཥི་བིདྡྷ་དཱ། 
དེ་བ་ནཱ་ག །ཡཀྵ་རཀྵ་ས། ཤཱཀྱ་བྲཧྨཱ། ལོ་ཀ་པཱ་ལ། བིཥྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། ནཱ་རཱ་ཡཱ་ཎ། སྐནྡྷ་ཀུ་བེ་ར། ཨ་སུ་རེནྡྲ། མ་ཏྲྀ་ག་ཎ། ན་མཿཀྲྀ་ཏཾ། བཛྲ་ཁུ་ར་ས་ཧི་ཡཾ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་བྲཧྨ། པ་ར་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ། མཱ་བརྟ་ཡི།  ཥྱ་མི། ཨ་བ་པྲ་མེ་
ཡཱརྟ་ས་ད་ཀ་ན། ཨ་ས་ཧྱཾ། ཨ་རྦ་བྷུ་ཧ་ནཾ། སརྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ། ཨ་མོ་གྷཾ། སརྦ་ཀརྨ་ཎཾ། ཤཱ་ནཉྩ། བི་ནཱ་ཡ་ཀཾ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཏ་རུ་ལ། ཏ་རུ་ལ། བི་ཏ་རུ་ལ་ལ། སརྦ་བ་ཤ་གྷ་ཏ་ཀ །སརྦ་བུ་ཏུ་བི་དྲ་བ་ཀ་ཛ་ལི་ཏ། ཨ་ན་ལ། 
བི་སྥུ་ལདྒི། ཨ་ཏ་ད་ས། ཀེ་ས་ར། ཨ་ཏོ་པ། པྲ་བི་ཏ་ཀ་ཡཾ་བཛྲ་ཁུ་ར་ཎི་ར། ག་ཏི་ཏ། ཙ་ལི་ཏ་བཱ་སུ་དཱ་ཏ་ལ། བཛྲད་ཤྭ་ས་ཏ། ཧི་སི་ཏ་མ་རུ་ཏོ་ཀྵི་ཏ། པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་ར། པ་ར་དུཥྚ་བིགྷྣན། སམ་བ་ཀྵ་ན་ཀ་ར། སྭ་བི་དྡྷོ་བ་དེ་
ཤ་ཀ་ར། བ་རི་མ་ཤཱནྟི་ཀ་ར། བུདྡྷ་བུདྡྷ། བྷོ་དྷ་ཡ་མི་ཏེ། བྷ་ག་བཱཾ་ཧ་ཡ་བ། སརྦ་བིདྱཱ་ཧྲཱི་ད་ཡ། མཱ་བརྟ་ཡི།  ཥྱ་མི་ཁ་ད་ཁ་ད། མ་ཧཱ་རཽ་དྲ། མནྟྲན། རཀྵ་རཀྵ། ཨཱཏྨ་སྭ་ཧི་ཏྲ་ན། མན་ན། སིདྡྷ་སིདྡྷ། སརྦ་ཀ་མེ་ཥྱ་མ།
སིད་དྷེ།  དེ་ཧི་དེ་ཧི། ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ །པྲ་བ་པྲ་བེ་ཤ །སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ། སརྦ་བ་རོ་པ་གྲ་མ། ཀྲྀ་ཏྱ་ཀ་ཁོརྡོ།  དུརླཾ་གྷི་ཏ། མུ་ཤི་ཀ །བི་ཤ་ཀ་ར་བ་ཤ་
དྃཥྚ་བི་ཥ་ཙཱུརྞ་ཡོ་ཨ་བི་ཙཱ་ར་བི་ཤི་ཀ་ར་ན། སིདྡྷ་ཨཉྫ་ན། ཙཀྵུར་མོ་ཧ་ན། ཙིཏྟ་བཱ་ཀ་ཤེ་པ་ན་ཀ་ར། ནི་ཏྱ། ཨ་བ་ར་པྲེ་ཀྵ་ཎ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ།  རི་དྡྷྱ་དྃཥྚ་ཎེ་ན། སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ སཏྭཱ་ནཱཾ། རཀྵ་རཀྵ། 
མ་མ་བུདྡྷ། དྷརྨ་སཾ་གྷ། ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏཾ། མེ་ཀརྨ་ཤི་གྷྲཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཕཊ། ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་དྃཥྚོ་ཏྐེ་ཊ། བྷ་ཡ་བྷཻ་ར།  བཱ་ཡ་ཕཊ། པྲ་ར་ནཾ་ཏྲཱ་ན། ནཱ་ཤ་ནཱ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། བར་དུཥྚ་བིགྷྣཾ་