<vol n="87" t="ང">ང</vol>
<pb id="87.1a"/>
༼ང་༽ ༄༅། ༈ །གསང་སྔགས་རྒྱུད་འབུམ་གྱི་སྐོར་བཞུགས་སོ། །
(黃)  秘密經第四部
<pb id="87.1b"/>
<sutra id="J372"/><head n="1" t="དཔལ་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།༼ང་༽"/><head n="2" t="དང་པོ། གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="79.530"/>༄༅༅།  །རྒྱ་གར་སྐད་དུ།    <stitle n="377">ཤྲཱི་གུ་ཧྱ་བཛྲ་ཏནྟྲ་རཱ་ཛ།   </stitle>བོད་སྐད་དུ།   <ttitle n="377">དཔལ་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་ཀྱི་
རྒྱལ་པོ།  །</ttitle><bampo n="377.1">དཔལ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔལ་ལྡན་འཁོར་ལོ་སྡོམ་པ་རུ། །གསང་བའི་འཁོར་
ལོ་མི་གསུང་བ། །བདག་གིས་ཟབ་མོའི་དོན་མ་རྟོགས། །དེ་ཕྱིར་ཁྱེད་ཀྱིས་བདག་ལ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་
ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ལྷ་མོ་སྤྱན་གཟངས་རིང་། ། གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ཤིན་དུ་ཟབ། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་དུ་
མ་གསུངས་པ། །ཁྱོད་ཀྱིས་ངོར་མཛད་ང་ཡིས་བཤད། །གསང་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།།  །།<head n="2" t="གཉིས་པ། རྟོག་པ་སེལ་བའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="79.530"/>
ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གསང་བ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་རྡོ་རྗེ་
ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་པད་མ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། གསང་བ་ཞེས་པ་རྣམ་པ་བཞི། །
གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དང་པོ་སྟེ། །དེ་ནས་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །གཉིས་པ་རིག་པའི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །བཞི་པའི་དོན་ནི་རིག་
<pb id="87.2a"/>
པའི་ཕྱིར། །གསུམ་པ་རྟ་མགྲིན་འཁོར་ལོ་སྟེ། །དེ་ཡི་མགྲིན་པར་གནས་པའི་ཕྱིར། །བཞི་པ་གསང་བ་བདེ་སྐྱོང་སྟེ། །སྡིག་པ་སྤོང་ཕྱིར་བདེ་སྐྱོང་ཡིན། །དེ་རྣམས་དོན་ནི་གསང་བ་སྟེ། །བརྟུལ་ཞུགས་བྱེད་ཅིང་གཏོང་ཕོད་ཆེ། །ཨེ་བཾ་
ཟབ་ཅིང་ཆགས་ལ་དགའ། །ཁུ་བ་འཛག་ཅིང་རཀྟ་འབབ། །འདི་ལ་སྟོན་གྱིས་གཞན་ལ་གསང་། །རྡོ་རྗེ་པད་མ་ཞེས་བྱ་བ། །བཞི་པོ་གནས་པའི་རྟེན་ཡིན་ཏེ། །དཔེར་ན་ཁང་རྟེན་ཀ་བ་བཞིན། །རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ནི་རྒྱུན་ཡིན་ནོ། །གསང་བ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱུད་
ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས་རྟོག་པ་སེལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།།  །།<head n="2" t="གསུམ་པ། གསང་བ་རྟོག་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="79.531"/>ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རེ་རེའི་དབྱེ་བ་མ་འཚལ་བས། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་རྫོབ་ཉིད་དུ་ལྟུང་། །འཁྲིག་པའི་ཟུག་ངུ་མི་བཟད་པས། །བདག་ནི་འདི་ཉིད་དུ་ནི་
འགུམ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་ཕོ་བྲང་རིམ་པ་དྲུག །འདབ་མའི་གྲངས་ནི་གཉིས་འགྱུར་རོ། །རྟ་མགྲིན་གྲངས་ནི་དགུ་རུ་ཤེས། །གསང་བ་བདེ་སྐྱོང་རིམ་པ་གཉིས། །བརྒྱད་དང་ལྔ་བཅུའི་གྲངས་ཡིན་ནོ། །རིག་
པའི་ཕོ་བྲང་འདབ་མ་ལྔ། །རིགས་ནི་མེ་ཏོག་ལྟ་བུའོ། །བྷ་ག་རབ་འབྲིང་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་མཁས་པས་བཙལ་བར་བྱ། །སྨན་དང་སྣུམ་གྱི་རི་ལུ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་སོར་མོ་ལ་བསྐུས་ལ། །གཞང་ཁ་ནས་ནི་ཕྱེ་མས་བདུག །གསང་
བ་ནས་ཀྱང་སྣུམ་གྱིས་བདུག །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཕོ་འམ་མོས། །རྩ་དེ་སོར་མོས་ལེགས་པར་བཙལ། །རིང་ཐུང་ཚད་ནི་སོར་གཉིས་ནས། །སོར་བརྒྱད་པར་ནི་གར་གནས་པ། །ཤེས་རབ་བྷ་ག་ཆེ་ཆུང་དང་། །དེ་བཞིན་བྷ་ག་དྲང་དྲོ་དང་། །ཆུ་
རྣམས་ཆེ་ཞིང་བདེ་བ་ཆུང་། །དེ་ལ་རྣལ་འབྱོར་མཁས་པ་ཡིས། །བྷ་ག་ཆེ་ན་བདེ་བ་ཆུང་། །བྷ་ག་ཆེ་ན་ཆུང་ངུ་བྱ། །ཆུང་ན་དེ་བཞིན་བསྐྱེད་པར་གསུངས། །གྲང་ན་དེ་བཞིན་བསྲོ་བར་བྱ། །ཆུ་རྣམས་ཆེ་ན་ཆུང་བར་བྱ། །འདི་འདྲའི་བྷ་ག་གང་ལ་
ཡོད། །བུད་མེད་འདི་ལ་བྷ་ག་མངའ། །དེ་ཕྱིར་བུད་མེད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་སྦོམ་དང་། །རིང་བ་དང་ནི་ཐུང་བ་སྟེ། །ཤེས་རབ་ཇི་བཞིན་ཐབས་ལའོ། །དེ་ཡི་གནས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །གསང་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས་གསང་
<pb id="87.2b"/>
བ་རྟོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཞི་པ། རྒྱུ་དང་འབྲས་བུའི་དེ་ཁོ་ན་བསྟན་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="79.532"/>  ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཨེ་བྃ་རྣམ་པའི་དབུས་གང་དུ། །བདེ་བའི་ཁྱད་པར་ཚོལ་བ་ལ། །འདི་ལས་ཁྱད་པར་མེད་དམ་ཅི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཤིན་དུ་དབེན་པའི་
གནས་བཙལ་ལ། །བཟའ་བ་བཅུད་ཅན་སྣ་ཚོགས་དང་། །བཏུང་བ་ཞིམ་པོ་མང་པོ་དང་། །གུར་ཀུམ་ལ་སོགས་དྲི་ཞིམ་དང་། །ཤིན་དུ་འཇམ་པའི་སྟན་བཏིང་ལ། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་གནས་བཅུ་རུ། །དྲི་ཞིམ་ཐིག་ལེ་རེ་རེ་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ཕ་
ཡི་གནས་ལྔ་རུ། །དེ་བཞིན་ཐིག་ལེ་ལྔ་ཡང་བྱ། །དེ་ནས་མཁའ་གསང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨེ་ལས་གྲུ་གསུམ་གཏིང་རིང་བསམ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་པྃ་ལས་ནི། །པད་མ་འདབ་མ་བརྒྱད་དུ་བསམ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་བསམ། །འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་རེ་མིག་
དགོང། །དེ་ནས་ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཡང་། །ཧཱུྃ་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསམ། །ཨོཾ་ལས་རྡོ་རྗེ་མགོ་བོར་བསམ། །ཕཊ་ལས་རྡོ་རྗེ་བུ་ག་བསམ། །དེ་ནས་བདེ་བའི་སྟན་ཐོག་དུ། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་བྱ་སྟེ། །ཡན་ལག་ཐབས་དང་སྦྱོར་བ་དངོས། །འཁོར་ལོ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་
ལ། །ཆགས་པ་སྐྱེ་བའི་དྲི་ཡིས་བྱུག །བདེ་བ་སྐྱེ་བའི་ཟས་ཟོས་ནས། །བདེ་བའི་སྟན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །ཐབས་ཀྱིས་གནས་དགུར་འོ་ཡང་བྱ། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ཀྱང་གནས་ལྔར་བྱ། །ཐབས་ཀྱིས་ཤེས་རབ་པད་མ་ལ། །འོ་བྱས་པད་མ་རྒྱས་སུ་གཞུག །ཤེས་
རབ་ཀྱིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཆགས་པ་སྐྱེ་བའི་རྟགས་འབྱུང་སྟེ། །དེ་ནས་གཅིག་གིས་གཅིག་འཁྱུད་ནས། །ཧེ་རུ་ཀ་དང་ཕག་མོར་བསམ། །ཤེས་རབ་རྐང་པ་གཉིས་བརྐྱང་ནས། །ཐབས་ནི་ཐབས་ལྡན་གྱིས་བསྐྱོད་ནས། །ནང་རྟགས་ཕྱི་རུ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །
ཤེས་རབ་མ་ལ་རྟགས་གསུམ་འབྱུང་། །ལུས་འདར་འཕར་བ་སྐུ་ཡི་རྟགས། །མི་བཟོད་སྐད་འདོན་ངག་གི་རྟགས། །ཤེས་པ་བརྒྱལ་བ་ཐུགས་ཀྱི་རྟགས། །འདི་ནི་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །འདི་ཡིས་སྐྲ་དཀར་གཉེར་མ་སྤོང་། །ནད་ཀྱི་ཟུག་རྔུ་ཐམས་
ཅད་འཇོམས། །འདི་ནི་གསང་བའི་བཅུད་ཀྱིས་ལེན། །ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམས་པ་མིན། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ལ་གནས། །སྦྱིན་སྲེག་ལ་སོགས་བྱ་བ་མིན། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་འདི་ནི། །ཀུན་གྱིས་ཐོས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །གླེགས་བམ་སོར་ནི་
<pb id="87.3a"/>
བཅུ་གཉིས་བྱ། །གླེགས་བམ་གསང་བའི་གནས་སུ་སྦ། །ཡོངས་སུ་སྨིན་པའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །འགའ་ཡིས་མཐོང་གི་གཞན་ལ་སྦ། །གསང་བ་སྟོན་པའི་བླ་མ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཉིད་པས་བཙུན་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་འདོད་པའི་སྟན་ཐོག་ཏུ། །
གསུངས་པའི་སྦྱོར་ཐབས་ཀུན་བྱས་ནས། །ལྔ་བཅུ་ནས་བཟུང་སྟོང་གི་བར། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཀུན་བདེ་མེད་ཀྱང་། །སྦྱོར་ཐབས་མཁས་པས་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །བཅུ་གཉིས་མ་དང་བདེ་བ་མཉམ། །སྦྱོར་ཐབས་མི་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་པས། །རླུང་མཁྲིས་བད་ཀན་
ཀུན་ནས་སྐྱེ། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ཀྱང་ཐབས་ལ་སྟེ། །སྦྱོར་ཐབས་མཁས་པའི་ཤེས་རབ་མ། །ཐབས་ཀྱིས་རྟག་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། །སྦྱོར་ཐབས་མཁས་པའི་རྣལ་འབྱོར་བ། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་གསང་ལ་བརྟེན། །གསང་ལ་བསྟེན་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །
བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མིང་སྲིང་ཚུལ་ལམ་རྗེ་འབངས་ཚུལ། །ཕ་སྤད་ཚུལ་ལམ་མཁན་སློབ་ཚུལ། །གཞན་གྱི་མི་རིག་ངོ་ཚ་བསྲུང་། །དབེན་པའི་གནས་སུ་སྦྱོར་བ་བྱ། །གལ་ཏེ་མ་བསྟེན་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །
ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཐབས་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བ་ཁྱད་མེད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕྱག་རྒྱ་མ་བསྟེན་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདེ་བ་ལ་གནས་གསང་བའི་དོན། །ཁྱོད་ཀྱིས་ངོར་མཛད་ང་
ཡིས་བཤད། །སྦྱོར་ཐབས་མི་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་དང་། །སྟན་ཡང་གཅིག་ལ་མི་འདུག་སྟེ། །འདོད་ཆགས་བསམ་པ་ཡང་མི་བྱ། །གལ་ཏེ་དེ་འདྲ་རྟེན་གྱུར་ན། །འཇིག་རྟེན་ཕལ་བའི་འདོད་ཆགས་ཏེ། །ཤི་ནས་མནར་མེད་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །འདོད་ཆགས་
སྤྱོད་པ་ཤལ་མ་རི། །ལྕགས་ཀྱི་སོར་ནི་བཅུ་དྲུག་པ། །ཡར་ལ་འཛེག་ཅིང་མར་ལ་འབབ། །ཐབས་མེད་རྣལ་འབྱོར་འདྲ་བ་འབོད། །དེ་ཕྱིར་སྦྱོར་ཐབས་མཁས་པས་བསྟེན། །སྦྱོར་ཐབས་ལས་ནི་བདེ་བ་སྐྱེ། །དེ་ཕྱིར་བདེ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བདེ་བ་ཁྱད་
མེད་ལུས་ཟུངས་ཉམས། །རླུང་ཁྲིས་བད་ཀན་ཀུན་ནས་སྐྱེ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་བརྒྱ་རྟག་ཏུ་བསྟེན། །ཕྱག་བརྒྱ་མ་བསྟེན་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཕྱག་བརྒྱ་བསྟེན་པའི་དུས་སུ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་མིང་སྲིང་བརྡ་ཡིས་མཚོན། །གང་ཞིག་མཛུབ་མོ་སྟོན་པ་ན། །
<pb id="87.3b"/>
འོངས་སམ་ཞེས་ནི་འདྲི་བ་ཡིན། །སོར་མོ་གཉིས་ནི་སྟོན་པ་དང་། །མཐེ་བོ་དྲང་པོར་སྟོན་པ་དང་། །དེ་བཞིན་སྲིན་ལག་དྲང་པོར་སྟོན། །རྡོ་རྗེ་བོ་ལ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །པད་མ་ཀཀྐོ་ལ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལྟར་མ་བྱས་དམ་ཚིག་ཉམས། །བརྡ་ཡི་བྱེ་བྲག་མ་ལུས་པ། །སམ་བུ་ཊ་རུ་ཤེས་
པར་བྱ། །ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་པད་མ་དགའ་བའི་གནས། །དེ་རུ་གཟུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་རུ་གཟུང་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །རབ་ཀྱི་དབུགས་དང་ཤེས་པས་གཟུང་། །དང་པོ་བཙན་ཐབས་
སྦྱོར་བས་གཟུང་། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་བཅུ་རུ་གཟུང་། །གཅིག་ནི་སྦོམ་པོ་ཁྲོ་མོས་གཟུང་། །གཟུང་བའི་རྟེན་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །མན་ངག་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །གལ་ཏེ་དེ་རུ་མ་ཟིན་ན། །འཁོར་བར་ལྟུང་བས་རང་གིས་སུ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཧྃ་ལ་བསྡུ། །
ལྕེ་ཡིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་བླངས་ལ། །རོ་མའི་འཁོར་ལོ་རུ་ནི་བསྟིམ། །དེ་ལྟར་མ་བྱས་དམ་ཚིག་ཉམས། །ལྷ་མོས་གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཤེས་རབ་བསྐྱོད་ཐབས་འབའ་ཞིག་གམ། །ཐབས་ཀྱི་བསྐྱོད་པ་འབའ་ཞིག་གམ། །རྣལ་འབྱོར་ཕ་
དང་རྣལ་འབྱོར་མ། །བདེ་བ་ཁྱད་པར་མེད་དམ་ཅི། །བདེ་བའི་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྐྱོད་པ་བུད་མེད་ཀྱིས་ཀྱང་བསྐྱོད། །སྦྱོར་ཐབས་ཀྱང་ནི་ཐབས་ཀྱིས་བྱ། །དེ་ལས་བདེ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དཔེར་ན་དར་
དང་སྣལ་མ་བཞིན། །ཐབས་ཀྱིས་སྣལ་མའི་ཆ་ཙམ་མྱོང་། །ཤེས་རབ་དར་གྱི་ཤམ་བུ་ཙམ། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་མའི་རྒྱུད། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་འགྲུབ་པར་གསུངས། །རྒྱུད་ཀྱི་ནང་ན་མཆོག་ཡིན་པས། །རབ་གནས་སྦྱིན་སྲེག་དབང་བསྐུར་དང་། །
མཆོད་དང་བཟླས་དང་གཏོར་མ་དང་། །ཁྲུས་དང་བསྲུང་བ་ལ་སོགས་པ། །གསང་བ་འདི་ལས་གཞན་ན་མེད། །འབྲས་བུའི་ནང་ན་འདི་མཆོག་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་སྤྲོས་དང་བྲལ། །དེ་ནས་ལྷ་མོས་འཁོར་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་
རྣམས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཐེ་ཚོམ་ཡོངས་སུ་ཟད་ནས།  བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཀུན་གྱིས་འཁྱུད་ནས་གསང་བའི་མཆོད་པས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོས་གང་བར་མཆོད་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །གསང་བའི་ཡང་གསང་བ་གསང་བ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་