<pb id="62.27a"/>
ཡན་ལག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དོན་ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དུ་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྒྲིབ་པ་
མེད་པར་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དོན་གཅིག་ཏུ་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བར་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དོན་དུ་
གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེན་པ་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་གཟིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་མེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གང་དུ་འང་མི་འཇིགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་མེད་པར་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་བྲལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
འཇིགས་པ་རྣམ་པར་སྤངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕ་རོལ་དུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན་ལྔ་སྟོང་བཞི་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པ།  <bampo n="203.3" zh="67.3"/>བམ་པོ་གསུམ་པ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་བསལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མང་དུ་ལྡན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕུན་སུམ་ལྡན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཕུན་སུམ་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕུན་སུམ་འབྱུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕུན་སུམ་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྣང་
བར་འགྱུར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕུན་སུམ་མ་སྤངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་འཕྲོ་
<pb id="62.27b"/>
བའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་སྦྱངས་པའི་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའ་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲུལ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་སྤྲུལ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྟེ་བ་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་ཞི་བ་དྲི་མཆོག་གི་ལྟེ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དུས་
གསུམ་ཆུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉེ་བར་ཞི་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིད་ཀྱི་རྩེ་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིད་ཀྱི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་སེམས་ཀྱི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའ་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིད་དུ་འོང་བར་གསུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་
ལོ་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསུང་བརྟན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བརྗིད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་བརྗིད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་སྟོན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་སྟོན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་མཆོད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚངས་པའི་ལྷས་མཆོད་པ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔའ་བརྟན་པའི་སྡེ་འཇོམས་དགྲ་སྤངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདོད་པ་སྤངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཅི་བཞིན་པ་རྗེས་སུ་སྟོན་པ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིད་དུ་འོང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་
<pb id="62.28a"/>
འབྱུང་བར་གསུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་སྲུངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་ཐུལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐོག་མར་སེམས་བསྐྱེད་པའི་ཐེ་
ཚོམ་གཅོད་པ་ཉོན་མོངས་པ་སྤོང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡི་དམ་ཀུན་བསྒྲགས་ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེ་ཆེན་ཐོབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
ཚངས་པས་མཆོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡུལ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་རྡུལ་དང་བྲལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་སྙེམས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀཽཎྚི་ནྱ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་འཁྲུགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྐྲག་པའི་སྙིང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་མཚན་སྨོས་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཛེས་པའི་རིགས་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྟག་ཏུ་ནན་ཏན་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱམས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་འོད་ཤར་བསིལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་མ་རིའི་དྲི་བསྲུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་
པའི་ཚུལ་འཛིན་སྒྲ་འབྱིན་དབྱངས་སྙན་སྐར་མའི་རྒྱལ་པོ་མེ་ཏོག་མངོན་པར་མཁྱེན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐེ་ཙོམ་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་པ་ལ་ཕྱག་
<pb id="62.28b"/>
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྩེ་མོ་ལྡན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསེར་གྱི་དྲ་བས་སྐུ་བརྒྱན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སོ་སོར་དམིགས་པས་བརྒྱན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་
པ་དཀར་བ་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་སྣང་བ་འགྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཙན་དན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྒྱས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
གསུང་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐོས་པར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་གཟིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་འཚེ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་
པ་སྨྲེང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེམས་ཅན་ནམ་མཁའི་གཟུགས་བརྙེན་གྱི་གཟུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་ཚུགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔའ་བ་ཅན་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདུལ་དཀའ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདུ་ཤེས་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འབར་བའི་སྐུ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔེར་སྟག་ལྟ་བུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚེ་འཛིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འགྲོ་རྣམས་དགའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགའ་བ་ཅན་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགའ་བ་སྐྱེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྱན་བཟང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་བསྐྱེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྦྱོར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པ་དུ་མར་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོར་གཤེགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནོར་བུ་རབ་ལ་ཕྱག་
<pb id="62.29a"/>
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་སྒོ་དབྱངས་མཛོད་མང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་སྤྱོད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་མི་ནོར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་
ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་བཟང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འགོག་པར་གཞོལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་རྫོགས་པའི་ཞལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཞན་གྱིས་
མི་ཚུགས་ཡེ་ཤེས་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཙོ་བོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་ཟེ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་བརྗིད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྒྱན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་སྤྱོད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལ་གླང་རྣ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལ་གླང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའི་མཛོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་གདུལ་དཀའ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཙན་དན་རྩེ་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་མ་བྱང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དགོངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་བདེན་པ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་འཕར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མའི་གཟིས་བརྒྱན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྩོལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་ཐུབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེན་པར་གསུང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེ་བར་གནས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་སྡེ་རབ་ཏུ་འཇོམས་པ་ལ་
<pb id="62.29b"/>
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་རིག་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་བརྗིད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་བཅུར་གྲགས་པའི་གོ་ཆ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཏ་མ་ལའི་ལོ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐའ་ཡས་རྣམ་པར་སྤྲུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཚན་མ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལ་གླང་འགྱིང་བའི་འགྲོས་བཞིན་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྒྱལ་མཚན་འགྱེས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བློ་གྲོས་ཐོགས་པ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསུང་རབ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མུན་
བསལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་སྐྱང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཕགས་སྐྱེས་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆུ་བོ་འཛམ་བུ་གསེར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྩ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཨུཏྤ་ལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆུ་སྟོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་སྩལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་གཙོ་བོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདག་ཉིད་བསྒོམས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདྲ་བ་མེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་བརྗིད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉེ་བར་ཞི་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་པད་མ་རྒྱ་ཆེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདུལ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དབུ་ན་རིན་ཆེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སོ་སོར་དམིགས་པའི་རྒྱན་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེང་གེ་བརླང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
<pb id="62.30a"/>
འབྱོར་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེ་བར་སྦྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་རྩི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚངས་པའི་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
དབྱངས་རྣམ་པར་བསྒྲགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བའི་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་སྡེའི་དགྲ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བཞུགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་
ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་དམ་པ་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་དམ་པ་རྣམས་རབ་ཏུ་སྒྲོལ་བ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མ་འབྱུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ངེས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་གིས་བསོད་ནམས་མཐའ་མེད་གྲངས་མེད་པ་ལས་བྱུང་བའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་མང་
པོ་འདི་དག་འཛིན་ཏམ། ཀློག་གམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་དམ། རྗེས་སུ་དྲན་ཞིང་བསྒོམས་ན། དེ་དག་ལ་མིག་ནད་མེད་པར་འགྱུར། རྣ་ནད་མེད། སྣ་ནད་མེད། ལྕེ་ནད་མེད། ལུས་ནད་མེད་ཅིང་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་འབྱང་། 
མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གནོད་པ་བྱེད་པ་མི་འབྱུང་། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་སླར་མི་ལྡོག་པར་འགྱུར། ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱིས་དགོངས་པར་འགྱུར། དེ་དག་
གིས་དེ་ལ་རྟག་ཏུ་བསྲུང་བ་དང་། བསྐྱབ་པ་དང་། སྦེད་པར་མཛད་དོ། །མངོན་དུ་འམ་ཆུང་ངུ་ན་རྨྱི་ལམ་དུ་ཡང་རུང་སྟེ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཤེས་རབ་དང་། ཐབས་ལ་མཁས་པར་མངོན་དུ་སྟོན་ཏེ། ཅི་ནས་མྱུར་དུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། 
གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་མོ་སོ་སོར་ཐོབ་པར་མཛད་དོ། །ནམ་ཡང་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་དང་བྲལ་བར་མི་འགྱུར། རིན་པོ་ཆེའི་པད་མོ་ལས་རྫུས་ཏེ་སྐྱེ་བར་འོང་། ནམ་ཡང་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་
<pb id="62.30b"/>
དང་། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་བཅུ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་དང་། སྤྱན་ལྔ་དང་། སེམས་ཅན་སྨིན་པར་བྱ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བ་དང་། ཕ་རོལ་དུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་
སུམ་བཅུ་རྩ་བདུན་དང་། བསམ་གཏན་དང་། ཚད་མེད་པ་རྣམས་དང་། གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་པ་དང་། སོ་སོ་ཀུན་དུ་རིག་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་
ཆོས་མ་འདྲེས་པ་དང་། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་། དགའ་བ་ཆེན་པོ་དང་། བཏང་སྙོམས་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་གྲངས་མེད་ཚད་མེད་པ་གཞན་དག་དང་ཡང་ལྡན་པར་འགྱུར་ཏེ། ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་
བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་དག་གི་ཡོན་ཏན་དང་། གྲགས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་དག་ལ་ཡང་ཡོན་ཏན་དུ་མི་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ལ་ཡང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རིང་པོར་མི་ཐོགས་པར་འགྱུར་ཞིང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་
བྱང་ཆུབ་བདེ་བར་མྱུར་དུ་མངོན་སུམ་བར་བྱང་ཆུབ་པར་འགྱུར་རོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤོབས་པའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྱན་ཆེན་པོ་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་རེ་དྷ་རེ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་པྲ་ཏིཥྛཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཏུ་མར་མེའི་འོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་དཱི་པེ་པྲ་དཱི་པེ་ཛྙཱ་ན་པྲ་དཱི་པེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛེ། ཛྙཱ་ན་ཏེ་ཛེ་བུད་དྷ་ཏེ་ཛེ། དྷརྨ་ཏེ་ཛེ། སང་གྷ་ཏེ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཀའ་ཐུབ་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་ཏེ་པྲ་ཏེ། སརྦ་པྲ་ཏེ། པ་རི་པུ་ར་ཎི་བུད་དྷ་བར་ཤེ་
ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བརྗོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀྵི་ཎེ་ཀྵི་ཎེ་སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནཱི། བུད་དྷ་སད་ཏེ་ན། དྷརྨ་སད་ཏེ་ན། སང་གྷ་སད་ཏེ་ན་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་
<pb id="62.31a"/>
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཙན་དྲ་སཱུརྱ་ཤ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། ཏི་རེ་ཀ་བ་བྷེ།  བི་ཤོ་དྷཱ་ཡ་ཛྙཱ་ན་ཙཀྵུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་སྣང་བ་མང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷརྨ་བྱུ་ཧེ། ག་ག་ན་བྱཱུ་ཧེ་ཛྙཱ་ན་བྱུ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཞི་འོད་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ད་ར་ད་ར། ཛྙཱ་ན་ཀཱ་ཡ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི། ཛྙཱ་ན་པ་རི་པུ་ར་ཎི་ཏ་ཐཱ་ཏ་ཨ་བ་བོ་དཱ་ནི་ཤི་གཱུ་མ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བི་བུ་
ལ་གོ་ཙ་རེ་པཱུ་ར་ཡཱ་པཱུ་ར་ཡཱ། སརྦ་ཨ་ཤ་ཛྙཱན་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ། སརྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ། སརྦ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་ཤུགས་རྡུལ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བེ་གེ་བེ་གེ །དྷརྨ་ས་མུ་དྲ་བེ་གེ། 
ན་ས་མུ་དྲ་བེ་གེ། པཱ་ར་མི་ཏཱ་བེ་གེ། སརྦ་ཨ་ཤཱ་པི་ར་པུ་ར་བེ་གེ། བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། སངས་རྒྱས་འདི་དག་སྔོན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་གྱུར་པའི་ཚེ་སྨོན་ལམ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་ཏེ། ནམ་བདག་ཅག་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་
སངས་རྒྱས་པ་ན་སེམས་ཅན་གང་གིས་ངེད་ཀྱི་མིང་ཐོས་སམ། འཛིན་ཏམ། ཀླགས་ན་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་གྱུར་ཅིག །མི་ཁོམ་པ་བརྒྱད་ལས་ཡོངས་སུ་འདས་ཤིང་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་
མངོན་སུམ་དུ་དགོངས་ཏེ་ཡོངས་སུ་དག་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དུ་སྐྱེ་བར་ཤོག་ཤིག །དེ་ནས་ཤི་འཕོས་ནས། ཡང་ལྷར་བཅས་པས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་ཤོག་ཤིག །འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཤིན་དུ་འདས་པར་ཤོག་ཤིག །གང་གིས་
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདི་དག་གི་མཚན་འཛིན་པ་དེ་དག་གིས་གཟུངས་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་ཡང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ཟུང་ཤིག །དེ་སྟེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་མཐོང་བར་འདོད་ན་དེས་ཅི་ནུས་པར་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ་འབུམ་
བཟླས་པར་བྱའོ། །དེ་སྟེ་ཀུན་དུ་བཟང་པོ་མཐོང་བར་འདོད་ན་ཡང་དེ་བཞིན་མཆོད་དེ་ཉིས་འབུམ་བཟླས་པར་བྱའོ། །དེ་སྟེ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མཐོང་བར་འདོད་ན། དེ་ལྟར་མཆོད་དེ་སུམ་འབུམ་བཟླས་པར་
<pb id="62.31b"/>
བྱའོ། །ཀུན་དུ་ཡང་གཙང་ཞིང་བྱམས་པའི་སེམས་སུ་བཅས་ལ། ང་རྒྱལ་དང་། དྲེགས་པ་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མའི་མཆོག་འོད་གསལ་དཔལ་གཟི་བརྗིད་སྣང་བ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སུརྱེ་སུརྱེ། ཛྙཱ་ན་སུརྱེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་རྣམ་པ་དུ་མའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་འོད་གསལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤི་རི་ཤི་རི། ཏེ་ཛ་ཤི་རི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
བསྐལ་པ་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་པར་བསགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མུ་ད་ཡེ་ས་མུ་ད་ཡེ། ཛྙཱ་ན་ས་མུ་ད་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཚུལ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའི་གཟི་བརྗིད་འོད་གསལ་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གརྦྷེ་གརྦྷེ། ཛྙཱ་ན་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསེར་བཟང་ནམ་མཁའ་སྒྲ་མང་གཟི་བརྗིད་འོད་གསལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ག་ག་ན་ག་ག་ན། ག་ག་ན་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་རི་རབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། མེ་རུ་མེ་རུ་རད་ན་མེ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གུ་ཎ་གུ་ཎ། གུ་ཎ་སུ་མུ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
ཆོས་དབྱིངས་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གེ་ཐུ་གེ་ཐུ། ཛྙཱ་ན་གེ་ཐུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་སྒྲ་འབྱིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མུ་དྲེ་ས་མུ་དྲེ། ཛྙཱ་ན་ས་མུ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷཱ་ཛེ་དྷཱ་ཛེ་དྷརྨ་དྷཱ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་རེ་དྷ་རེ། དྷ་ར་ནི་མུ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
ཆོས་སྟོབས་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་དྷེ་པྲ་དྷེ་དྷརྨ་པྲ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་ནམ་མཁའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏད་ཡ་ཐཱ། བུད་དྷེ་བུད་དྷེ། སུ་བུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཆོས་
<pb id="62.32a"/>
ཀྱི་འོད་ཟེར་རི་རབ་རྩེ་མོ་སྣང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨརྩི་ཨརྩི། ཛྙཱ་ན་ཨརྩི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་གྱི་རྩེ་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། མེ་གྷ་མེ་གྷ། མ་ཧཱ་མེ་གྷ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་
མ་མར་མེ་དཔལ་རྩེ་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་དཱི་པེ་པྲ་དཱི་པེ། ཛྙཱ་ན་པྲ་དཱི་པེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞིང་དུ་སངས་རྒྱས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མེ་ས་མེ། ས་མ་སྟི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྲུ་མེ་དྲུ་མེ། ཛྙཱ་ན་དྲུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་རི་རབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གུ་ཎ་གུ་ཎ། གུ་ཎ་མེ་རུ་ཤི་ཀ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཆེན་སྤྱན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ནི་མེ་ནི་མེ། 
ཛྙཱ་ན་ནི་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བི་རི་བི་རི། བེ་རོ་ཙ་ན་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་མང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བྱུ་ཧེ་བྱུ་ཧེ། ཛྙཱ་ན་བྱུ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མ་ས་མ་མུ་དྲ་བི་ཀྲ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཟི་བརྗིད་དབུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛེ། ཛྙཱ་ན་ཏེ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིག་རྟེན་མགོན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། 
ཨིན་དྲེ་ཨིན་དྲེ། ཨིན་དྲེ་བེ་ཀྲ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཟི་བརྗིད་དཔལ་བཟང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བྷ་དྲེ་བྷ་དྲེ། སུ་བྷ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀུན་འོད་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་བྷེ་
པྲ་བྷེ། ཛྙཱ་ན་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་སྣང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བཛྲ་བཛྲ། བཛྲ་ཨུད་ཏ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་ཚུགས་སྟོབས་ལྡན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་སང་གེ་ཨ་སང་ག། 
བུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དབྱིངས་གཟུགས་བརྙན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷརྨ་དྷརྨ། དྷརྨ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་ཀུན་དུ་མར་མེ་འོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དེ་ནི་དེ་ནི། དེ་ནི་ཀ་
<pb id="62.32b"/>
ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྙིང་རྗེའི་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛེ། མ་ཧཱ་ཏེ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཀའ་ཐུབ་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་ཏེ་པྲ་ཏེ། པྲ་ཏ་པ་རི་པུ་ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་བཟོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀྵ་མེ་ཀྵ་མེ། ཛྙཱ་ན་ཀྵ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་བྷེ་པྲ་བྷེ། ཛྙཱ་ན་མཎྜ་ལ་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་སྣང་བའི་རྒྱ་མཚོ་མངལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་ར་ས་ར། སརྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་འོད་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་ཤན་ཏེ་པྲ་ཤན་ཏེ། ཨུ་པྲ་ཤན་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གྲགས་པ་རྣམ་པར་རྒྱས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བི་པུ་ལེ་བི་པུ་ལེ། ཛྙཱ་ན་བི་པུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་ཤུགས་ཀྱི་རྩེ་མོ་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མ་ས་མ། ས་མ་
སྟི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དབང་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། མ་ར་མ་ར། མ་ར་ཏི་ཀ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་སྤྲིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གྷུ་མེ་གྷུ་མེ། གྷུ་མ་གྷུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤི་རི་ཤི་རི། ཤི་ར་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷའི་ཅོད་པན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། མ་ཁུ་ཏེ་མ་ཁུ་ཏེ་དྷརྨ་མ་ཁུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་
གཟི་བརྗིད་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ། ཛ་ཡ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྐང་གཉིས་དབང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷུ་མ་དྷུ་མ། མ་ཧཱ་དྷུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའ་སྒྲ་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ག་ག་ནེ་ག་ག་ནེ་ག་ག་ན་ས་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་འབྱུང་བའི་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སམ་བྷ་བ་སམ་བྷ་བ་བུད་དྷ་ས་ཏེ་ན་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྨིན་
<pb id="62.33a"/>
མཚམས་དཔལ་སྣང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨུ་མེ་ཨུ་མེ་ཨུ་མ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བ་གྲགས་པར་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གྷོ་ཥེ་གྷོ་ཥེ་བུད་དྷ་གྷོ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྒྱ་
མཚོ་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་ར་ས་ར་ས་ར་ཤི་བེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མའི་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དབང་ཕྱུག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
ཏདྱ་ཐཱ། ཤི་བི་ཤི་བི་པུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཚན་ཉིད་རི་རབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀྵ་ཡེ་ཀྵ་ཡེ་ཀརྨ་ཀྵ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་སྒྲ་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། རུ་ཧེ་རུ་ཧེ་གྷོ་ཥ་
རུ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དབང་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨིན་དྲེ་ཨིན་དྲེ་ཨིན་དྲ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གུ་ཎི་གུ་ཎི་གུ་ཎ་ས་མུ་ཏི་ཏེ་
སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བསོད་ནམས་རི་བོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པུ་ར་ཡ་པུ་ར་ཡ། སརྦ་མ་ནོ་ར་ཐ་ནཱོ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསུང་ཞི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤ་མེ་ཤ་མེ་ཤ་མ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་བཟང་བ་བཞིན་དགོངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀུ་མུ་ཀུ་མུ་ཀུ་མུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་རྒྱ་མཚོའི་སྙིང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གརྦྷེ་གརྦྷེ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིགས་པའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སམ་བྷ་བ་སམ་བྷ་བ་པྲ་ཎི་དྷ་ན་སམ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷའི་དབང་པོ་གཙུག་ཏོར་ནོར་བུ་སྙིང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དེ་བེ་དེ་བེ། དེ་བེ་ན་དྲ་པུ་ཙི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསེར་གྱི་རི་བོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀན་ཙ་ནེ་ཀ་ན་ཙ་ནེ་
<pb id="62.33b"/>
ཀན་ཙ་ན་ས་ཏྲི་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་ཕུང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། རཏ་ནེ་རཏ་ནེ། ཛྙཱ་ན་རཏ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་མ་དྷ་མ། དྷ་མ་
དྷ་མ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནོར་གྱི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤི་རི་ཏེ་ཛེ་ཤི་རི་ཏེ་ཤི་རི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་བློ་གྲོས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཛེ་བེ་ཛེ་བེ། ཛེ་བེ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བའི་རྒྱལ་མཚན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤཱན་ཏེ་ཤཱན་ཏེ། པྲ་ཤ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་གནས་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཀི་རི་ཀི་རི། ཀི་རི་རཱ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བའི་མར་མེ་སྤྲིན་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་ཤ་མ་རི་པུ་པྲ་ཤ་མ་རི་པུ་ཤན་ཏོ་བྷ་བ་ཧི་བུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྣང་མཛད་འོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་བ་བྷ་སེ་ཨ་བ་བྷ་སེ། ཨ་བ་བྷ་སེ་ཀ་ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྤྲིན་ཤོལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བི་བི་བི་བི་མ་ལེ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མའི་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སུ་རུ་སུ་རུ་སཱུརྱ་ཏི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་མར་མེ་དཔལ་རི་རབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དཱི་པེ་དཱི་པེ། དྷརྨ་པྲ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཟེར་དཔལ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཙི་རི་ཙི་རི། ཙི་རི་ཙི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷའི་དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དེ་བ་དེ་བ། དེ་བ་པུ་ཙི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེང་གེ་བསྒྲགས་
གློག་གི་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སི་མེ་སི་མེ། བུད་དྷ་སིང་ཧ་སི་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་ཡོན་ཏན་མང་པོའི་སྤྲིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། མེ་རུ་མེ་རུ། བུད་དྷ་མེ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་
<pb id="62.34a"/>
པ་ནམ་མཁའི་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ག་ག་ག་ག །ག་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤིན་དུ་རིགས་པ་མང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སམ་བྷ་བ་སམ་བྷ་བེ། སམ་བྷ་བེ་བྱུ་ཧེ་པུ་
སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གྲགས་པ་རྒྱ་མཚོ་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གརྫ་གརྫ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་དབྱིངས་ང་རོ་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་ར་དྷ་ར་ཎི་བན་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་སྩལ་བའི་སྤྲིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ནི་མེ་ནི་མེ། ཛྙཱ་ན་ནི་མེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷ་སྒྲ་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་རེ་ས་རེ་བུད་དྷ་ས་རེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་གྱི་གཟི་
བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཏ་ར་ཏ་ར། བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ཎ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ས་མུ་དྲེ་ས་མུ་དྲེ། དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ས་མུ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྱུང་བའི་
གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སམ་བྷ་བེ་སམ་བྷ་བེ། སམ་བྷ་བ་ཏུ། བུད་དྷ་ཨདྷིཥྛཱ་ཎ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གུ་ཎེ་གུ་ཎེ་བུད་དྷ་སམ་བྷ་བ་གུ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་གྱི་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤི་རི་ཤི་རི། པྲ་དི་པྲ་ཤི་རི་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྒྱལ་བའི་ཉི་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཛི་ན་ཛི་ན་སཱུརྱ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་
པ་སྤྲིན་རྣམ་པར་མང་བའི་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། བི་པུ་ལེ་བི་པུ་ལེ། ག་ག་ན་བི་པུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་དཔལ་མར་མེའི་ཡོན་ཏན་གཟི་བརྗིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པྲ་དཱི་པེ་པྲ་དཱི་བེ། 
ཤི་རི་ཏེ་ཛ་པྲ་དཱི་པེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཀའ་ཐུབ་གྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། སིད་དྷེ་སུ་སིད་དྷེ། མོ་ཙ་ནི་མོ་ཀྵ་ནི། མུ་ག་ཏེ་བི་མུ་ག་■བི་མུ་ག་ཏེ། ཨ་མ་ལེ། བི་མ་ལེ། ནི་ར་མ་ལེ། མང་ག་ལྱ། ཧིར་ཎྱ་
<pb id="62.34b"/>
ག་རེ་བྷེ་རཏྣ་ག་ར་བྷེ། སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་མ་ར་མ་ར་དྷ་སཱ་དྷ་ནི། མ་ན་སེ་མ་ཧཱ་མཱ་ན་སེ། ཨད་བྷུ་ཏ་ཨད་བྷུ་ཏེ། བི་ཏ་བྷ་ཡེ། སུ་བ་ནི་བྲྃ་མ་ཡོ་ན། བྲྃ་མ་ཨདྷྱཱ་ཤི་ཏེ། སརྦ་ཨ་ཏེ། སྭ་པ་ར་ཛིད་ཏེ། སརྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ། ཙ་ཏུ་ཤ་བྷཱུ་ཏ་ཀོ་ཊི་པ
སི་ཏེ། ནམཿ སརྦ་སིད་དྷི་ན་མ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱ་མཿསྭཱ་ཧཱ། གཟུངས་འདི་བརྗོད་པའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ། ལེགས་སོ། །སྐྱེས་བུ་དམ་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་འདྲི་བའི་གཟུངས་
སྔགས་ཟབ་མོ་བརྗོད་པ་ནི་ལེགས་སོ། །གང་གིས་གཟུངས་སྔགས་འདི་འཛིན་ཏམ། སྒོམ་འམ། རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་རྒྱས་པར་ཡིད་ལ་བྱེད་ན། རིགས་ཀྱི་བུ་ཕོ་དེ་ལ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་གིས་
བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་མེད་འོད་གསལ་གྱིས་ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོག་པར་མཛད་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་
དུང་ཕྱུར་ཕྲག་བདུན་བཅུ་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཕོ་འམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་གིས་གཟུངས་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་འཆང་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། ཅི་ནུས་སུ་མཆོད་པར་བྱེད་པ་དེ་དག་ལ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་
ལྡན་འདས་དེ་དག་གིས་ཇི་ལྟར་བསམས་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་མེད་འོད་གསལ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཀུན་དུ་གླེང་བ་ཞེས་བྱ་བས་འདི་
སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟ་བུར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ལ་མཆོད་པ་བགྱིས་པར་འགྱུར། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་དུ་གླེང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་འདི་སྐད་
ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་གང་སུ་ཡང་རུང་སྟེ། ལས་དང་པོ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འདོད་ན། ནང་པར་སྔར་ལངས་ཏེ་ལྕི་བས་དཀྱིལ་འཁོར་བྱས་ལ། མེ་ཏོག་དང་། 
<pb id="62.35a"/>
བདུག་པ་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པས་ཅི་ནུས་སུ་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ། འདུ་འཛི་མང་པོ་སྤངས་ལ་ཉིན་གསུམ་དབེན་མཚན་གསུམ་དབེན་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་མཚན་དང་། གཟུངས་
སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་དྲན་པར་བྱས་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་བདེན་པའི་ཚིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས་ན། དེའི་ད་ལྟར་གྱི་ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་འབྱང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་
པ་ཟླ་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཙན་དྲེ་སུ་ཙན་དྲེ་མ་ཧཱ་ཙན་དྲེ། ཙན་དྲ་ཀི་རི་ཎི། མི་ལི་མི་ལི། བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ། སི་ལི་སི་ལི། དྷརྨ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་སཾ་གྷ་ཨ་དྷིཥྛཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཕོ་འམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་
སུ་ཡང་རུང་བ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེའི་མཚན་བརྗོད་པ་འཆང་ཞིང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ནང་པར་ལངས་ཤིང་ཡིད་ལ་བྱེད་ན་དེ་བསྐལ་པ་སྟོང་ཕྲག་བཞི་བཅུར་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འོང་ངོ་། །ནམ་དུ་ཡང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་
བརྗེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ་སརྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནི། ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ། སརྦ་ཀརྨ་ཨ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ། གང་
གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེའི་མཚན་འཆང་ཞིང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ཡིད་ལ་བྱས་ན་དེ་ད་ལྟར་གྱི་ཚེ་འདི་ཉིད་དུ་ལས་ཐམས་ཅད་དང་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་འབྱང་བར་འགྱུར་རོ། །མཐར་ཕྱིན་པར་འགྱུར་རོ། །
སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་བརླབས་ཀྱིས་ལོ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་བཞིའི་བར་དུ་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འགྱུར་ཏེ། མཐར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཐུག་གི་བར་དུ་དེའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཟད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མིག་ཡོངས་
སུ་སྦྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཙཀྵུ་ཙཀྵུ། ཛྙཱ་ན་ཙཀྵུ་སྭཱ་ཧཱ། གང་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདིའི་མཚན་འཛིན་ན་དེ་ལྷ་དང་འཇིག་རྟེན་དུ་བཅས་པའི་མིག་ལྟ་བུར་འགྱུར་ཏེ། བསྐལ་པ་བཞི་བཅུར་ཚེ་རབས་དྲན་པར་
<pb id="62.35b"/>
འགྱུར་ཏེ། དགེ་བའི་རྩ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཐུག་གི་བར་དུ་མི་ཟད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལ་གླང་དྲི་འོད་གསལ་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། གཱ་ཛེ་གཱ་ཛེ། གཱ་ཛེ་ཨིནྡྲི་སྭཱ་ཧཱ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་
སེམས་དཔའ་རྒྱལ་བའི་ཕུང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཕོ་འམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་འོད་གསལ་རྒྱལ་པོ་དེའི་མཚན་བརྗོད་པ་འཛིན་ན་དེའི་ལུས་ལས་ལོ་བརྒྱ་ཕྲག་བཅུ་གསུམ་གྱི་བར་དུ་
དྲི་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ནམ་དུ་ཡང་བརྗེད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། པུཥྤེ་པུཥྤེ། སུ་པུཥྤེ་སྭཱ་ཧཱ། དེའི་ཆོ་ག་ནི་མེ་ཏོག་ཇི་ལྟ་བུར་བཤམས་པ་དེ་
ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བསྔགས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་ལ་གཏོར་ན། དེའི་བསམས་པ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འགྱུར། ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་འབྱང་བར་འོང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ས་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། དྷ་རེ་དྷ་རེ། དྷ་ར་ཎི་བནྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ། གང་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེའི་མཚན་དང་། གཟུངས་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་འཛིན་ན། དེས་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །མཚམས་བབ་པར་འོང་། སྔགས་
ཀྱི་ཚིག་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་ཏེ་བྱིན་ན་ཅི་སྙེད་པ་མི་ཁྱམས། དེ་བཞིན་དུ་སྨོན་ལམ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཅིག་ཏུ་མང་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་འཕར་བའི་
ཁྱུ་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་འཕར་བས་ཤིན་དུ་རྣམ་པར་འབར་བའི་ཁྱུ་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རི་རབ་ཕུང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེན་པའི་དོན་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྩེ་མོ་མང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚོགས་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁར་འཐུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གྲགས་པའི་སྟོབས་
<pb id="62.36a"/>
ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་རབ་ཏུ་འགྱེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལས་འབྱུང་ཡོན་ཏན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་
ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བ་སྤུ་ལྡང་བ་དང་བྲལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཙན་དན་དྲི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་གསལ་བའི་སྤྱན་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲིའི་བལ་གླང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་འདྲེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རི་རབ་ཕུང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདུགས་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་ཚུགས་པའི་འཁོར་ལོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཙན་དན་དྲི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་རྫོབ་ཕུང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲ་བའི་འོད་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཨུད་པ་ལ་དམར་པོའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་མེ་ཏོག་འོད་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་བ་ལས་འབྱུང་བའི་འོད་ཟེར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་སྐྲག་ཅིང་འཇོམས་པར་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཟེར་བཅུས་ལྷག་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེའི་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་འོད་ཟེར་མངོན་དུ་འཕགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
མཐའ་ཡས་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་ཚུགས་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲ་བ་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་མཐའ་ཡས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
<pb id="62.36b"/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐའ་ཡས་ཁྱུ་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཨུད་པ་ལའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་རབ་ཏུ་གནས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་
པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་བསྒྲགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ས་ལའི་དབང་པོ་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་ས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་སིལ་སྙན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བར་ཡོངས་སུ་གྲགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་འབྱུང་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་གྲགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལྟ་དཀའ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲིའི་འོད་གསལ་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
ཐོགས་པ་མེད་པའི་སྒྲ་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྒྲ་འབྱིན་འོད་ཟེར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་རྩེ་མོ་མངོན་དུ་འཕགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་
མངོན་དུ་འཕགས་པའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་པད་མོའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་མངོན་དུ་འཕགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དྲི་འོད་གསལ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་བཅུར་གྲགས་པའི་གོ་ཆ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་ཡོན་ཏན་དབང་པོ་ལ་སྤྲིན་ཕྱུག་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་འོད་འབར་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་མཐའ་ཡས་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པ་མང་དུ་སྤྲུལ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མང་པོའི་མཆོག་མངའ་བ་ལ་ཕྱག་
<pb id="62.37a"/>
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་མེ་ཏོག་ཚོགས་ཀྱི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་མེ་ཏོག་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
རིན་ཆེན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བའི་དཔལ་ཀུན་དུ་གྲགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་བརྩོན་འགྲུས་མཐའ་ཡས་པའི་གོ་ཆ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེམས་བསྐྱེད་མ་ཐག་ཏུ་སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས་ཀྱི་རྒྱུན་དུ་འགྱུར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་རྒྱལ་པོ་འོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་
ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐ་མི་དད་པའི་ཤིང་རྟ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་པད་
མོའི་འོད་ལས་འདས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་ཨུད་པ་ལའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྨོན་ལམ་
མཐའ་ཡས་གོ་ཆ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་བརྟན་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་དཔུང་མགོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ས་
ལའི་དབང་པོ་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་འོད་འབྱུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་བརྩེགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་པའི་
<pb id="62.37b"/>
རྒྱན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་དུ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རི་རབ་འོད་གསལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྡེ་མཐའ་ཡས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་
ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མངོན་དུ་འཕགས་པ་བཞུད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་འབྱུང་བའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐའ་ཡས་པར་འཕར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་མོས་པའི་གོ་ཆ་བགོས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་གདུགས་མངོན་དུ་འཕགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་མཆོག་མངའ་བ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་རྩི་མེ་ཏོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་ཁྱུ་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་བ་མངོན་དུ་འཕགས་པའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེམས་བསྐྱེད་མ་ཐག་དུ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྱོགས་ཀུན་དུ་བསྒྲགས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀ་ལིང་ཀའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་མར་མེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རིན་ཆེན་དམ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སོ་
སོར་བརྟན་པའི་ཡོན་ཏན་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐོགས་པ་མེད་པའི་སྤྱན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་འཇིགས་པ་སྦྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡེ་ཤེས་དཔལ་ལ་
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དམིགས་པ་མེད་པའི་གོ་ཆ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བློ་གྲོས་རི་རབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །
