<pb id="94.40a"/>
གྲགས་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་སློབ་དཔོན་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་རྟེན་དུ་འདོད་པ་ཡིན། །དཔེར་ན་བཅོམ་ལྡན་རྣམ་སྣང་མཛད། །ཆོས་ཀུན་རྟོགས་པར་ཁོང་དུ་ཆུད། །དེ་བཞིན་སློབ་དཔོན་ཤེས་པར་བྱ། །ཆོས་ཀུན་རྟོགས་པར་
ཁོང་དུ་ཆུད། །དཔེར་ན་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གསང་བ་ཐམས་ཅད་མཐུན་པར་འཛིན། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་སློབ་དཔོན་ཡང་། །འདིར་ནི་སྔགས་ཀྱི་གསང་བ་འཛིན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྔགས་པ་རྣམས། །དེ་ནི་རྟག་ཏུ་བརྗོད་པར་
བྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྔགས་པ་ཆེན་པོའང་བརྗོད་པར་བྱེད། །དཔེར་ན་སངས་རྒྱས་མིག་འདྲ་སྟེ། །ཡང་དག་ལམ་ནི་སྟོན་མཛད་པ། །དེ་བཞིན་སྔགས་པ་འཇིགས་མེད་ཀྱང་། །ཐེག་ཆེན་གནས་འདི་
སྟོན་པ་ཡིན། །བདག་ལྟར་སྔགས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སློབ་དཔོན་ཅི་བཞིན་རྒྱལ་དེ་བཞིན། །སློབ་དཔོན་གྱི་ནི་ཡོན་ཏན་བཟུང་། །སྐྱོན་རྣམས་ནམ་ཡང་གཟུང་མི་བྱ། །ཡོན་ཏན་འཛིན་ན་གྲུབ་པར་འགྱུར། །ཉེས་པ་
རྣམས་ནི་དངོས་གྲུབ་ཉམས། །སློབ་དཔོན་ལ་ནི་སྨད་བྱས་ན། །འཇིག་རྟེན་དག་ན་ཚེ་ཐུང་ཞིང་། །དེ་བཞིན་ངན་སོང་འགྲོ་བར་འགྱུར། །ཉ་པ་ལ་སོགས་རིགས་སུ་སྐྱེ། །འདི་ནི་ཉེས་ཀུན་འབྱུང་གནས་ཏེ། །མཁས་པས་བླ་མ་
སྐུར་མི་གདབ། །ཆོས་འདོད་རྣམས་ཀྱིས་སློབ་དཔོན་ལ། །རྟག་ཏུ་རྒྱུན་དུ་མཉེས་པར་བྱ། །གང་ན་རྒྱལ་བའི་སྲས་གནས་པ། །ས་དེ་མཆོད་རྟེན་འདྲ་བ་ཡིན། །དེར་ནི་རྒྱལ་སྲས་ཐམས་ཅད་དང་། །བདག་ཀྱང་སྙིང་ལས་ཆུང་
བ་ཡིན། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་ཀྱི་དམ་པ་འདི། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་བརྗོད་པ་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་བཞེད་པས། །མགོན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་སྔོན་ཆད་བཤད། །སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བའི་ལས་རྣམས་ལ། །གང་གིས་འདི་ལྟར་རྣམ་
ཤེས་པ། །དེ་ནི་སངས་རྒྱས་གསུངས་པ་བཞིན། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དབང་བསྐུར་བ་ལས་མེའི་ཚིག་ལེའུར་བྱས་པའི་རྣམ་པར་ཕྱེ་བའོ།།  །།<head n="2" t="དབང་བསྐུར་བའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ།" type="lewu" zh="87.93"/><bampo n="482.4"/>འཕགས་པ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དབང་བསྐུར་བ།
<pb id="94.40b"/>
བམ་པོ་བཞི་པ། དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །སངས་རྒྱས་སྔ་མས་བསྔགས་པ་ཡི། །དབང་བསྐུར་དཀྱིལ་འཁོར་བརྗོད་པར་བྱ། །
ཁྲུ་གསུམ་ཚད་གཅིག་གཞག་ནས་སུ། །ཕྱི་རོལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ཡི་ཚད་ནི་ཁྲུ་བཞི་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལོགས་སུ་མངོན་ཕྱོགས་བྱ། །དེར་ཡང་སྔགས་པས་ཆ་མཉམས་ཤིང་། །ཀུན་དུ་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པར་བྱ། །སྔགས་པ་སྔགས་
ཀྱི་ཚུལ་གནས་ཏེ། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་འདུག་བྱས་ལ། །དེ་ཚེ་བྱང་དུ་མངོན་ཕྱོགས་ཏེ། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་ཐིག་སྐུད་བྲི། །སྔ་མ་ནས་ནི་སྤངས་ནས་ནི། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་སུ་འདུག་བྱས་ཏེ། །རླུང་ཕྱོགས་སྤྱོད་ཡུལ་བར་དུ་ནི། །བྱང་ཕྱོགས་ངོས་ཀྱི་
ཐིག་གདབ་པོ། །རླུང་གི་ཕྱོགས་སུ་འདུག་ནས་སུ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ལོགས་སུ་མངོན་བལྟས་ཏེ། །བདེན་བྲལ་ཕྱོགས་ཀྱི་བར་དུ་ནི། །ནུབ་ཕྱོགས་ངོས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་བོ། །དེ་བཞིན་རླུང་གི་ཕྱོགས་སྤངས་ཏེ། །བདེན་བྲལ་ཕྱོགས་སུ་འདུག་བྱས་ནས། །
དེ་ནས་ཤར་ཕྱོགས་མངོན་བལྟས་ཏེ། །སྔགས་པས་གསང་སྔགས་རྗེས་དྲན་ཞིང་། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་བར་དུ་ནི། །ལྷོ་ཕྱོགས་ངོས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་བོ། །ཆོ་ག་འདི་བཞིན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །གྲུ་བཞི་ལྷམ་པར་རབ་ཏུ་བྱ། །མཁས་པས་
ཐོག་མ་ཉིད་དུ་ནི། །ནང་རིམ་ཆ་བརྒྱད་བྱས་ནས་སུ། །འཁོར་ལོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་དུ། །མཁས་པས་རིམ་པ་གཉིས་པ་བྱ། །དབུས་ཀྱི་པད་མ་མདོར་བརྗོད་ན། །འདབ་བརྒྱད་ཟེ་བར་བཅས་པ་སྟེ། །འདབ་མའི་བར་བར་
ཐམས་ཅད་དུ། །རྡོ་རྗེ་དག་ནི་བྲི་བར་བྱ། །དེ་དག་ལ་ཡང་སྙིང་པོ་བྲི། །རང་གི་སྙིང་པོས་བསྐུལ་ནས་བྲི། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བརྒྱད་པོ་དེ་དག་ཀྱང་། །ཅི་བཞིན་གནས་སུ་རྣམ་པར་དགོད། །དེ་ལ་ནང་རོལ་གྲྭ་རྣམས་སུ། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་རྣམ་
པར་དགོད། །བགེགས་ཀུན་ཞི་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྒོར་ནི་བདུད་རྩི་ཐབ་སྦྱོར་གཞག །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་ཅི་ལྟ་བར། །དེར་ཡང་མཆོད་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །རས་དང་བླ་རེ་དྲིལ་བུ་དང་། །གདུགས་དང་མེ་ཏོག་རྣམས་ཀྱང་དབུལ། །མུ་ཏིག་
<pb id="94.41a"/>
ཕྲེང་སོགས་མེ་ཏོག་ཕྲེང་། །ཅི་ནུས་ཅི་འབྱོར་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ལ་དབུས་སུ་ནི་ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱས་པར་འགེངས་པའི་རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་བརྙན་བྲིའོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བཞིའི་བུམ་པ་རིན་པོ་ཆེ་དང་སྨན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཀང་བ། རིན་པོ་ཆེ་
ཏོག་དང་མེ་ཏོག་ཀུན་དུ་རྒྱས་པ་དང་འོད་དཔག་མེད་དང་མི་འཁྲུགས་པ་དང་ཀུན་དུ་བཟང་པོ་དང་། སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སེལ་བ་དང་བྱམས་པ་དང་སའི་སྙིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དག་གིས་སྤྱི་བོར་དབང་བསྐུར་རོ། །སྔགས་པ་པད་མ་
དམ་པ་དེར། །རབ་ཏུ་བཞག་ནས་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །མེ་ཏོག་སྤོས་ཀྱིས་མཆོད་བྱས་ལ། །མར་མེ་མཆོད་ཡོན་དབུལ་བར་བྱ། །གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་དང་། །སིལ་སྙན་སྒྲ་རྣམས་ཕྱུང་བ་དང་། །རོལ་མོའི་སྒྲ་སིལ་སྙན་མང་གིས། །
ཡང་དག་མངོན་དུ་དགའ་བྱས་ལ། །སྐྱོབ་པ་ཀུན་གྱི་མངོན་སུམ་དུ། །བསྒྲིམས་ཏེ་དེ་ནི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཇི་ལྟར་གླིང་བཞིའི་དབང་ཕྱུག་གོ །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་དབང་བསྐུར་བ། །དེ་བཞིན་སྔགས་པས་ངོ་མཚར་དང་། །བཀྲ་ཤིས་ཀུན་གྱིས་
དབང་བསྐུར་རོ། །མེ་ཏོག་རྣམས་དང་བདུག་པ་དང་། །སྤོས་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས་ཡང་མཆོད་ལ། །ལག་པ་གཡས་སུ་རྡོ་རྗེ་དང་། །གཡོན་དུ་འཁོར་ལོ་བཞག་ནས་སུ། །སློབ་མ་དེ་ལ་འདི་སྐད་དུ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཁྱོད་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ནས་
རྡོ་རྗེ་ལྡན་པ་ཁྱོད། །རྡོ་རྗེའི་ཆོས་ནི་རབ་བརྗོད་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་ཁྱོད་ལག་ཏུ། །ཏིང་འཛིན་འབྱུང་བའི་རྡོ་རྗེ་བྱིན། །དེང་ནས་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །སྡང་བ་རྣམས་ནི་ཚར་བཅད་དང་། །
བསྟན་པ་ལ་ནི་གནོད་བྱེད་པ། །དེ་དག་གདུལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །འདྲེན་པ་རྣམས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་བྱིན། །ཅི་ལྟར་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ། །བདག་པོར་བྱ་ཕྱིར་དབང་བསྐུར་བ། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྒྱལ་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་བློ་ལྡན་
དབང་བསྐུར་བརྗོད། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དེ་ལ་བསྲུང་བ་བྱ་བར་བྱ། །སློབ་མ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་བརྗོད་ལ། །ལག་པས་བླང་བ་བྱས་ནས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་དེར་ཁྲིད་ལ། །དམ་ཚིག་དག་ནི་རྣམ་བསྒྲགས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་
<pb id="94.41b"/>
སེམས་ནི་བཏང་མི་བྱ། །ཁྱོད་ཀྱིས་བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །ལག་ན་འཁོར་ལོ་གཞར་མི་བཏང་། །བློ་དང་ལྡན་པས་ཐབས་རྣམས་དང་། །རྡོ་རྗེ་བཞག་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་ནི། །ནམ་ཡང་ཡོངས་སུ་བཏང་མི་བྱ། །བློ་ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །སངས་རྒྱས་
དམ་ཚིག་འདི་ཡིན་ཏེ། །ཅི་ལྟར་རང་གི་ལུས་བསྲུང་པ། །དེ་ལྟར་ཁྱོད་ཀྱིས་འདི་བསྲུངས་ཤིག །དེ་བྱས་སངས་རྒྱས་བྱས་གཟོ་བ། །སངས་རྒྱས་སྲས་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །གཞན་དུ་ན་ནི་དམ་ཚིག་ཉམས། །རྡོ་རྗེ་ཅན་དུ་ཁྱོད་མི་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །
རིགས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །རྟགས་ནི་སྙིང་རྗེ་ཡིན་ཞེས་བརྗོད། །ཐབས་ནི་དབང་དུ་བསྟན་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་བཞག་པ་གོ་ཆ་བགོས། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆ་ཐོགས་པ་ཡིན། །ཁྱོད་ལ་ལྷ་རྣམས་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །ཁྱོད་ནི་བསྲུང་བ་ཀུན་དུ་བྱེད། །སངས་རྒྱས་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །རྣམ་པ་ཀུན་དུ་བསྲུང་བ་མཛད། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དབང་བསྐུར་བ་ལས་དབང་བསྐུར་བའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་རྫོགས་སྷོ།།  །།<head n="2" t="བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་མཐའ་དང་བྲལ་བའི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་ཐོགས་པ་མེད་པ།" type="lewu" zh="87.96"/>དེ་ནས་འཇམ་རབ་དཔལ་ལྡན་པ། །ཡ་མཚན་གྱིས་ནི་མིག་རྒྱས་པས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་ལ་འདི་
སྐད་སྨྲས། །དཔའ་བོ་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་ལེགས། །ཁྱོད་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་གང་བཤད་པ། །རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་མཆོག །གང་གིས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་འགྱུར་བ། །གསང་ཆེན་བཅས་པ་ཡང་གསུངས་ཤིག །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་སོ་
སོ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་ལྡན་གྱི། །ཕྱག་རྒྱ་དང་ནི་སྔགས་བཅས་པའི། །སྦྱོར་བ་རྣམས་ཀྱིས་རབ་སྦྱོར་དང་། །བསམ་གཏན་བསྟན་བཅའ་མན་ངག་དང་། །རིག་པའི་ཆོས་ནི་ཡང་ཤོད་ཅིག །བརྟུལ་ཞུགས་དང་ནི་སྤྱོད་དང་
རྟགས། །ཡུལ་དང་དུས་ཀྱི་རྣམ་ཀུན་དང་། །ཞི་བ་དང་ནི་རྒྱས་པ་དང་། །དེ་བཞིན་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པ་དང་། །འབྱུང་པོ་དག་ནི་དགུག་པ་དང་། །ནོར་ཡང་རབ་ཏུ་དགུག་པ་དང་། །གསང་སྔགས་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་དང་། །བྱེ་བྲག་རྣམས་ཀྱང་
བཤད་པར་མཛོད། །འཇིག་རྟེན་འདིར་ནི་འདོར་བ་སུ། །གཞན་དུ་འགྲོ་བ་སུ་ཞིག་གསུངས། །འདི་དང་གཞན་འབྲས་འཇིག་རྟེན་ན། །རྙེད་དཀའ་རྒྱལ་བས་རྣམ་གསུངས་དང་། །ལས་ནི་གཞན་གྱིས་བྱས་འགྱུར་ལ། །འབྲས་བུ་
<pb id="94.42a"/>
གཞན་སྤྱོད་འགྱུར་བ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་དང་སྔགས་རྣམས་ཀྱི། །འབྲས་བུ་བདག་ལ་བཤད་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་རྙེད་པར་དཀའ། །མི་ཡི་ལུས་ཀྱང་རྙེད་པར་དཀའ། །གསང་སྔགས་འབྱུང་བ་རྙེད་པར་
དཀའ། །དད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་དཀའ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དེ་རིང་ཁྱོད། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །བསྟན་པ་འདི་ཡི་བྱ་བ་ལ། །གསང་ཆེན་འཛིན་པར་དགོངས་པ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཡི་བར་དག་གི། །ཆོ་ག་རྒྱས་
པར་བཤད་པར་མཛོད། །དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །ཁྱོད་ཀྱིས་
གང་དྲིས་པའི་ཚིག་འདི་ནི་ལེགས་པར་སྨྲ་བ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་འཇམ་དཔལ་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག །འཇམ་དཔལ་དེ་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གསང་ཆེན་ནི་ལྷ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཁོ་བོ་ཡིན་ནོ། །ཁོ་བོ་གང་ཡིན་པ་དེ་དཀྱིལ་འཁོར་
ཡིན་ནོ། །ལྷའི་གནས་གང་ཡིན་པ་དེ་ཁོ་བོའི་གནས་སོ། །ཁོ་བོའི་གནས་གང་ཡིན་པ་དེ་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པ་ནི་གསང་སྔགས་ཏེ་དཀྱིལ་འཁོར་མེད་པར་གསང་སྔགས་མེད་དེ། འཇམ་
དཔལ་གཞན་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གཟུགས་ཡོད་པ་དང་གཟུགས་མེད་པའོ། །དེ་ལ་གཟུགས་ཡོད་པ་ནི་རི་མོར་བྲི་བའོ། །གཟུགས་མེད་པ་ནི་བྲི་བ་མ་ཡིན་པའོ། །གཞན་ཡང་བྲི་བར་བྱ་བ་ནི་བྲིར་རུང་བའོ། །
མི་བྲི་བ་ནི་བྲིར་མི་རུང་བའོ། །གཞོན་ནུ་དེ་ལ་བྲི་བ་མ་ཡིན་པ་ནི་ལས་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །བྲི་བ་ནི་བྱ་བ་དང་ལས་ཀྱི་རྒྱུ་ཙམ་དུ་ཟད་དེ། དེ་ནི་ཕ་རོལ་དད་པ་བསྐྱེད་པ་ཡིན་ལ། གཅིག་གིས་ནི་ལྷའི་གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་
པར་བྱ་བ་སྟེ་དོན་གཉིས་བསྒྲུབ་པ་དང་བྱ་བ་དང་རྣལ་འབྱོར་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །སློབ་དཔོན་ལས་དང་བྱ་བ་དང་དུས་དང་བྱེད་པ་དང་ནུས་པ་དང་འཛིན་པ་དང་བསམ་གཏན་དུ་བྱ་བ་དང་མན་ངག་དང་
<pb id="94.42b"/>
རྣལ་འབྱོར་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པ་བདག་ལ་དབང་ཐོབ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱའོ། །གཞོན་ནུ་དེ་ལ་མན་ངག་གང་ཞེ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། སློབ་དཔོན་དང་སློབ་མའོ། །སློབ་དཔོན་ནི་སློབ་དཔོན་གྱི་ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་པའོ། །དེ་ནི་དེའི་སྤྱོད་པའི་རྗེས་སུ་འཇུག་ཅིང་ཚིག་
བཞིན་དུ་བྱེད་ལ་མི་བསླུ་བའོ། །ཚད་མ་དེ་ནི་མན་ངག་གོ །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་གཞན་ཡང་ཚད་མ་གང་ཞེ་ན། གང་མདོ་སྡེ་དང་གསང་སྔགས་ཀྱི་དོན་མི་སླུ་བ་དང་པོ་ཤེས་ནས་དེའི་རོ་མྱོང་བ་དང་དོན་དེ་ཤིན་ཏུ་ཆུད་པས་
དེ་ལས་མི་ཉམས་པ་དང་བརྟན་པར་འགྱུར་བ་དེ་ནི་ཆོས་ཉིད་དོ་ཞེས་ཐ་སྙད་འདོགས་པ་དེ་ནི་མན་ངག་བཤད་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི་གང་གསུངས་པ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ་གཞན་དུ་མི་
འགྱུར་བས་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཚད་མ་སྟེ་དེ་ནི་མི་བསླུ་འོ། །དེ་མངོན་པར་རྟོགས་པ་དང་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པ་དང་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ཉིད་དོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་ཉིད་དེ་ཐོབ་པར་བྱེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་
ལ་སྦྱོར་བ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རིགས་པའོ། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ནི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སློབ་དཔོན་དུ་བཞེད་དོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་གསང་ཆེན་འདི། །
རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་སྔོན་བཤད་དེ། །གཞན་དུ་བྲི་བ་འབའ་ཞིག་ནི། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བྲལ་བ་ཡིན། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ལྷ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ངོ་བོའོ། །དེ་ལ་འབྲས་བུའི་
ངོ་བོ་ནི་ཆོས་ཉིད་རྟོགས་པའོ། །ཆོས་ཉིད་དེ་མངོན་སུམ་དུ་ཐོབ་པ་གང་ཡིན་པ་ནི་འབྲས་བུའོ། །འབྲས་བུ་གང་ཡིན་པ་དེ་རྣམ་པར་སྨིན་པའོ། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ངོ་བོའོ། །ངོ་བོ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཐ་སྙད་དུ་ལྷུང་བའོ། །ཐ་སྙད་དུ་ལྷུང་
བ་གང་ཡིན་པ་དང་ཐ་སྙད་ཀྱི་ངོ་བོ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བཏགས་པའོ། །དེ་ནི་བྱ་བའོ། །བྱ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལས་སོ། །ཆོས་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ནི་འབྲས་བུ་མེད་མངོན་པར་རྟོགས་པ་མེད་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་མེད་རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་ཀྱང་
<pb id="94.43a"/>
ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ས་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འབྲས་བུ་དང་ཐོབ་པ་དང་མངོན་པར་རྟོགས་པ་དང་རྣམ་པར་བྱང་བ་སྟོན་ཏོ། །གསུང་ངོ་བརྗོད་དོ་འདོགས་སོ་
རབ་ཏུ་འཇོག་གོ་རྣམ་པར་འགྲེལ་ཏོ་འཆད་དོ་ཚུལ་བསྟན་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཐ་སྙད་འདོགས་སོ། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པའི་ས་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་དང་། བྱང་ཆུབ་
སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་འཇིག་རྟེན་འདི་ཞེས་བྱ་བ་དང་འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་ཞེས་བྱ་བ་དང་སྐྱེ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་རྒ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འཆི་བ་ཅེས་བྱ་བ་དང་ནད་ཅེས་བྱ་བ་དང་རྒུད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འདུས་བྱས།
ཞེས་བྱ་བ་དང་འདུས་མ་བྱས་ཞེས་བྱ་བ་དང་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འོང་བ་ཅེས་བྱ་བ་དང་རིག་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་མ་རིག་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཤེས་རབ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་དང་རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འདོད་ཆགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཞེ་སྡང་ཞེས་
བྱ་བ་དང་གཏི་མུག་ཅེས་བྱ་བ་དང་འཆིང་བ་ཅེས་བྱ་བ་དང་ཐར་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་བདག་ཅེས་བྱ་བ་དང་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བ་དང་། སྲེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་དེ་ཁོ་ན་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་མི་བསླུ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་
མིག་ཅེས་བྱ་བ་དང་རྣ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་སྣ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལྕེ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལུས་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཡིད་ཅེས་བྱ་བ་དང་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བ་དང་སྒྲ་ཞེས་བྱ་བ་དང་དྲི་ཞེས་བྱ་བ་དང་རོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་རེག་ཅེས་བྱ་བ་དང་སངས་རྒྱས་ཞེས་
བྱ་བ་དང་ཆོས་ཞེས་བྱ་བ་དང་དགེ་འདུན་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཉན་ཐོས་ཞེས་བྱ་བ་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱ་བ་དང་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཕྱིར་མི་འོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་
པའི་འབྲས་བུ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཕྱིར་མི་འོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་།
<pb id="94.43b"/>
ཕྱིར་མི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་དགྲ་བཅོམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་བདེན་པ་མཐོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ལྷ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ཀླུ་ཞེས་བྱ་བ་དང་གནོད་
སྦྱིན་ཞེས་བྱ་བ་དང་དྲི་ཟ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་དང་ནམ་མཁའ་ལྡིང་ཞེས་བྱ་བ་དང་མི་འམ་ཅི་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་མི་ཞེས་བྱ་བ་དང་མི་མ་ཡིན་པ་ཅེས་བྱ་བ་དང་སྐྱེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་བུད་མེད་ཅེས་བྱ་བ་དང་མ་ནིང་
ཞེས་བྱ་བར་འདོགས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་ལྟར་ན་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པ་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སེམས་ཅན་གྱི་བསམ་པ་ཐ་དད་པའི་སྒོ་ནས་འདོགས་པ་མཛད་དོ། །
འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། གང་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་དེ་ལ་ཅི་ལྟར་གདགས་པ་འམ་རྣམ་པར་རིག་པར་མཛད། ལག་ན་རྡོ་རྗེས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པའི་ས་ཉིད་ལ་གདགས་པ་འམ་རྣམ་པར་རིག་པར་མཛད་
དེ། འཇམ་དཔལ་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡིན་ལ་སྟོང་པ་ཉིད་དེ་ལ་ཡང་གཅིག་ཅེས་བྱ་བ་འམ་གཉིས་ཞེས་བྱ་བ་འདོགས་ཏེ། དེ་ལྟར་གྲངས་བསྟན་པ་རྣམས་དང་མིང་གི་བརྡར་བྱས་པ་རྣམས་ཀྱིས་འདོགས་པ་མཛད་པ་ལ་ལྟོས་
འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པ་ཡིན་ན་ནམ་མཁའ་ལ་ཡང་སྔོན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་སེར་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་དམར་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་དོག་ཅེས་བྱ་བ་དང་ཡངས་ཞེས་བྱ་བ་དང་དག་ཅེས་བྱ་བ་དང་མ་
དག་ཅེས་བྱ་བར་འདོགས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པའི་ས་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འདོགས་པ་མཛད་དེ་འདོགས་པ་དེ་ཡང་ལས་དང་རྣམ་
པར་སྨིན་པ་མེད་པས་བྱས་པ་ཡིན་ན། བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གྱུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཁོང་དུ་མ་ཆུད་པར་ཟད་དེ་དེ་དག་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་མཐོང་བ་ལ་གཞུག་པའི་སྒོ་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས་
<pb id="94.44a"/>
སོ། །གསུམ་ནི་འདུས་པར་གྱུར་པ་ལས། །སྔགས་འབྱུང་བར་ནི་འདིར་བསྟན་ཏོ། །ཕྱག་རྒྱ་འང་དེ་བཞིན་འབྱུང་བ་སྟེ། །གཟུགས་ཅན་མ་ཡིན་བསྟན་དུ་མེད། །རྟག་ཏུ་འཇིག་རྟེན་གསུམ་རྣམས་སུ། །ཐོགས་པ་མེད་ཅིང་ཆོད་པ་མེད། །དཔེར་ན་གཙུབས
སྟན་བརྟེན་ནས་སུ། །གཙུབས་ཤིང་གཙུབ་པ་བྱས་གྱུར་ན། །མེ་ཡིས་རྩོལ་བ་བྱས་རྒྱུ་ལས། །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་མེ་འབྱུང་ངོ་། །དེ་བཞིན་གསུམ་ནི་འདུས་པ་ལས། །གསང་སྔགས་དང་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ལྔ། །ཆེན་པོ་དག་ནི་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །བྱུང་ནས་ཡིད་ལ་
བསམས་པ་ཡི། །ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན། །རིག་སྔགས་འཆང་རྣམས་ཀྱིས་བསམས་མ་ཐག་ཏུ་ལྷའི་ཟས་དང་སྐོམ་དང་རྒྱན་དང་རྟ་དང་གླང་པོ་ཆེ་དང་ཤིང་རྟ་དང་བུད་མེད་དང་ཁང་ཁྱིམ་དང་གཞལ་མེད་ཁང་ལ་
སོགས་པ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་ངོ་། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་གསང་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་ལྷ་འདུས་པ་ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་ངོ་། །འཇམ་དཔལ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་སྐྱོན་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བ་དེ་མེད་པར་མ་གྱུར་ན་དེའི་ཚེ་གང་
བསམས་པ་དེ་འབྱུང་ངོ་། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་སྔགས་ཀྱི་ཚུལ་ཡང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱའོ། །འཇམ་དཔལ་གང་གི་ཚེ་རང་གི་གཟུགས་ཡོངས་སུ་སྤྱངས་ཏེ། ལྷའི་ང་རྒྱལ་ལ་ཐེ་ཙོམ་མེད་པ་ཐོབ་པ་དེའི་ཚེ་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དེས་ཆོས་ཉིད་སྟོན་ཏེ་དེའི་
ཚེ་དེས་ཚིག་གིས་དེའི་རྣམ་པ་སྟོན་པ་ན་བྱ་བ་ནུས་པར་འགྱུར་རོ། །འཇམ་དཔལ་བརྟེན་པའི་ཆོས་ཉིད་ཅི་ལྟར་བྱེད་ནུས་པར་གྱུར་པ་ལ་ལྟོས། འཇམ་དཔལ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་རྒྱ་ལ་བརྟེན་ནས་རྒྱའི་འབུར་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཏེ་རྫས་མེད་ན་ཡང་རྒྱའི།
འབུར་མི་འབྱུང་ལ་ཡོད་ཀྱང་བྱ་བ་དང་ལས་དང་བྲལ་ན་རྒྱའི་འབུར་མི་འབྱུང་སྟེ་འཇམ་དཔལ་གཉིས་ཀ་ཡང་ཕན་ཚུན་དུ་ལྟོས་པ་དང་བཅས་པའི་ཕྱིར་རོ། །མིས་རྩོལ་བ་བྱས་པ་དེ་ལས་ཅི་འདིར་རྫས་འབྱུང་བའམ་འོན་ཏེ་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་དེ་འབྱུང་
ངམ་གང་ཡིན་ཏེ། སྔ་ཕྱི་འགལ་བའི་ཕྱིར་བརྟེན་ནས་གསང་སྔགས་སམ་ཕྱག་རྒྱ་འབྱུང་བ་ཙམ་ལ་མ་གཏོགས་པར་འབྱུང་བ་མེད་དོ། །འཇམ་དཔལ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་ཅི་སྙེད་པར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་
<pb id="94.44b"/>
གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དེ་སྙེད་དུ་བལྟའོ། །འདི་ལ་རྒྱལ་བར་བྱེད་ནུས་པ་སུ་ཡིན་ཞེ་ན། ཕྱག་རྒྱ་དང་གསང་སྔགས་དང་ལྡན་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱིས་རྒྱལ་བར་བྱེད་དོ། །འཇམ་དཔལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ་རྣམ་པ་མང་པོར་
བརྟགས་པའི་ཕྱིར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འདི་ནི་གསང་སྔགས་སོ། །འདི་ནི་ཕྱག་རྒྱའོ། །འདི་ནི་ལྷའོ་ཞེས་རྣམ་པར་གཞག་པར་མཛད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་ནི་གཟུགས་
ཅན་མ་ཡིན་པ་བསྟན་དུ་མེད་པ་གཟུང་བ་མ་ཡིན་པ་དཀྲུག་པ་མ་ཡིན་པ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བར་རྣམ་པར་གཞག་པས་རྣམ་པར་གཞག་གོ །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་བྱ་བ་
ཐམས་ཅད་བྱེད་དོ། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་ཅི་ལྟར་གཞན་གྱིས་ལས་བྱས་པ་ལ་ཅི་ལྟར་གཞན་སྤྱོད་ཅེས་གང་སྨྲ་བ་དེ་ནི། འཇམ་དཔལ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ལྷའི་བུ་དབང་ཕྱུག་རང་གི་སེམས་ལ་དབང་ཐོབ་པ་དེ་འདོད་པ་བཞིན་
དུ་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པར་བྱེད་དེ་འདི་ལྟ་སྟེ། ལྷའི་ཁང་ཁྱིམ་དང་གཞལ་མེད་ཁང་ལ་སོགས་པ་དང་རྟ་དང་གླང་པོ་ཆེ་དང་ཤིང་རྟ་དང་བུད་མེད་དང་བཟའ་བ་དང་བཅའ་བ་ལ་སོགས་པ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ནས་བདག་
ཀྱང་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་ཅིང་གཞན་དག་ལ་ཡང་སྦྱིན་པར་བྱེད་དེ། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ཉིད་ཀྱིས་སྔགས་དེ་བསྒྲུབས་པའི་ཕྱིར་རོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་གཞན་གྱིས་བྱས་པ་ལ་གཞན་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་དོ། །འཇམ་དཔལ་
གཅིག་བྱེད་པ་ལ་མང་པོ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པའི་རྣམ་གྲངས་ཡོད་དེ་དཔེར་ན་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་འམ་ཞིང་པ་བཞིན་ནོ། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་འདི་འདོར་བ་ནི་སུ་གཞན་དུ་འགྲོ་བ་ནི་སུ་ཞེས་གང་སྨྲ་བ་ནི་
འཇམ་དཔལ་གང་གི་ཚེ་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཚོགས་འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་ལ་གནས་པ་དེའི་ཚེ་དེ་འཇིག་རྟེན་འདི་ཡིན་ནོ། །གང་གི་ཚེ་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཚོགས་དེ་ཉིད་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་
<pb id="94.45a"/>
ཁམས་ལ་གནས་པར་འགྱུར་བ་དེའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་འཇིག་རྟེན་འདི་འདོར་ཞིང་འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་དུ་འགྲོའོ་ཞེས་འདོགས་ཏེ་འདི་ནི་ཆོས་ཉིད་རྟོགས་
པའི་གང་ཟག་གི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཆོས་ཉིད་ནི་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཁམས་སུ་རྣམ་པར་གནས་ཏེ་དེ་ནི་ནམ་ཡང་འདུས་བྱས་ཀྱི་དྲི་མས་མི་གོས་སོ། །འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་རྡོ་རྗེ་ནི་འདམ་རྫབ་ཀྱི་རྙོག་པའི་དྲི་མའི་སྐྱོན་ཐམྶ་
ཅད་ཀྱིས་མི་གོས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཉིད་དེ་ཡང་འདུས་བྱས་ཀྱི་སྐྱོན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་གོས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་སུ་གཏོགས་པ་དག་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་གྱི་རྒྱུད་དུ་ལྷུང་བ་
ངར་འཛིན་པ་དང་ང་ཡིར་འཛིན་པ་ལས་བྱུང་བའི་སེམས་པས་སྲིད་པར་སྐྱེ་བ་རྣམས་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་རྣམ་པར་སྒྲུབ་པོ། །དེ་དག་འཆི་བའི་དུས་ཉེ་བར་གནས་ཏེ་འདུ་བྱེད་ཀྱི་ཚོགས་འདི་འགགས་པའི་ཚེ་ལྷའོ་སྙམ་མམ་མིའོ་
སྙམ་པའི་ང་རྒྱལ་ཉིད་རྒྱུད་དེའི་རྗེས་སུ་འབྲེལ་ཏོ། །འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་རབ་ཏུ་ཕྱིས་པའི་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བལྟ་བའི་མི་ནི་བདག་གི་བཞིན་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་ཅན་འདི་ལྟ་བུས་བཟང་ངོ་ཞེས་སམ་མི་བཟང་ངོ་ཞེས་རྟོག་པར་བྱེད་ཀྱི་
དེ་དང་ཐ་དད་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པ་འང་མ་ཡིན་མོད་ཀྱི་འོན་ཀྱང་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར་སེམས་ལ་ངར་འཛིན་པ་སྐྱེད་དོ། །འཇམ་དཔལ་མཐོང་བའི་འབྲས་བུ་གང་ཞེ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། གསང་སྔགས་རྣམས་ཀྱིས་དུག་དང་
རིམས་ལ་སོགས་པ་སེལ་བའོ། །ཚེ་འདི་མ་ཡིན་པའི་འབྲས་བུ་གང་ཞེ་ན། མངོན་སུམ་དང་རྟོག་པའི་དྲ་བ་དང་བྲལ་བ་བསམ་གཏན་རྟོགས་པའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་སྟེ། རྗེས་སུ་དཔག་པ་དང་དཔག་པར་བྱ་བའི་རྟོགས་གེའི་
ཡུལ་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པ་ཡིད་ཆེས་པའི་ལུང་གི་གྲུབ་པ་དང་རྣལ་འབྱོར་དང་རིགས་པ་དང་ལྡན་པ་དང་རང་གིས་མྱོང་བའི་རྣམ་པ་ནི་འབྲས་བུ་བསྟན་ཏེ་འདི་ནི་ཚེ་འདི་མ་ཡིན་པའི་འབྲས་བུའོ། །འཇམ་དཔལ་གཞན་ཡང་
<pb id="94.45b"/>
དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་ལས་སྨྲོས་ཤིག་ཅེས་གང་སྨྲས་པ་ནི་བྱ་དགོས་པར་འགྱུར་བས་ན་ཁྲོ་བོ་ཉིད་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། ཞི་བའི་སེམས་དང་སྙིང་རྗེ་དང་བྱམས་པའི་རང་བཞིན་དང་རང་གི་ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལ་བལྟ་བས་ལྷའི་གཟུགྶ་
དང་རང་གི་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་ཐ་མི་དད་པར་སྦྱོར་བ་དང་ལྡན་པར་བྱས་པས། མེའི་ཡང་ཁྲོ་བོ་གཟུགས་ལ་གཅིག་ཤོས་ཀྱང་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་སོ། །རང་དབང་སྒྱུར་བའི་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོས་བཀུག་ལ་མྱུར་དུ་
བྲང་ངམ་སྙིང་གའམ་མགོའམ་ལྟོའམ་རྐད་པའམ་བྱིན་པའམ་རྐང་པའམ་རྒྱབ་བམ་རྐང་པ་གཡོན་པས་མནན་ལ་སྲོག་ཆགས་ཐམས་ཅད་རྒོད་ཀྱང་རུང་ཆགས་ཀྱང་རུང་རྩེ་ཡང་རུང་སྡོད་ཀྱང་རུང་ལམ་དུ་འགྲོ་ཡང་རུང་ཉལ་ཡང་རུང་
འདུག་ཀྱང་རུང་འགྲེང་ཡང་རུང་ཆུ་ཀླུང་གི་ཕ་རོལ་དཔག་ཚད་བརྒྱ་ན་འདུག་ཀྱང་རུང་ལྷ་ལ་སོགས་པས་བསྲུངས་ཀྱང་རུང་བདག་ལ་མེ་སྦར་བས་སྲེག་བླུགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ། །ཞི་བ་ལ་ནི་ཞི་བ་མ་ཞི་བ་ལ་མ་ཞི་བར་
གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་ངག་གི་འཁོར་ལོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་དང་བསྟན་པ་དོན་ཡོད་པར་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གསུང་བཀོད་པའི་སྙིང་པོ་ཞེས་
བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། དེ་ནས་དེའི་ཚེ་སྟོབས་མཚུངས་པ་མེད་པས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་འཇུག་
པ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་གསང་སྔགས་སྨྲས་པ། ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་དྷི་ཀེ །དམ་ཚིག་གི་རྡོ་རྗེའི་གསང་སྔགས་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་
འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རབ་འབྱམ་ཐམས་ཅད་དུ་དམ་ཚིག་ལ་འཇུག་པའི་རྡོ་རྗེའི་སྒྲ་འུར་ཞེས་གྲགས་སོ། །འདི་ཐོས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། དེ་དག་སྐད་ཅིག་དེ་ཉིད་ལ། །སངས་རྒྱས་
<pb id="94.46a"/>
ཀུན་གྱི་སྤྱན་སྔ་རུ། །རྡོ་རྗེ་མཆོག་སྟོབས་གཟུངས་ཐོབ་བོ། །ཡང་བདུད་བཞི་ཕམ་པར་བྱེད་པའི་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་པའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བསྲུང་བ་
ཆེན་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ་སྟོབས་བཅུའི་གཟི་བརྗིད་ལས་བྱུང་བའི་གསང་སྔགས་འདི་སྨྲས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་གི་ནི། བཛྲ་ཤུ་ཨུ་ལ་ནི། བཛྲ་མུ་ཏ་རེ། བ་ལི་ན་མ་ཨ་གྲ་མ་ཧཱ་བ་
ལེ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི། ཤི་ལོ་ཤི་ལོ། ཊི་ལོ་ཊི་ལོ། ཊ་ཊ་ལེ། མ་ཧཱ་ཙནྜི། ཀུ་རུྃ་གོ་ན། ཤྭི་ཏ། པད་མ་མཱ་ལི་ནི། ཧི་ཧི་ཧེ་ཧེ། རཀྵ་རཀྵ། མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ། ཨ་ནུ་ག་ཏེ། སྭཱ་ཧཱ། དེ་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་
དེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་ཚིག་སྨྲས་པ། ཀྱེ་མ་བསྲུང་བ་དམ་པ་འདི། །གསང་སྔགས་རྗེས་སུ་སྤྱོད་པ་ཡི། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ལག་ན་རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །དེ་ནས་ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཐབས་
ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཀྱི་མཛོད་སྨྲས་པ། ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨ་གྲ་དྷ་ར། ཨ་ན་མོ་བི་ཤྭ་སྃ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་མེ་ལྕེ་ཆེན་པོ་འབར་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ
ཤྩཎྜི་བཛྲ་ཨརྩི་སྥ་ར་ཎ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་ཆེན་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ མ་ཧཱ་ཙཎྜ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་བི་སྥུ་ར་བཛྲྃ་ག་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གོ་ཆའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ
མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨ་གྲ་དྷ་རི་ཏེ་ཛོ་ཏ་ག་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མཆོག་གི་སྤྱི་གཙུག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ བཛྲ་ཨ་ནནྟ་ག་ཏི་ཧི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཏོར་ཆེན་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་
ཁེ་བྷྱཿ ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ། ཨཱ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཙནྟཱ་མ་ཎི་རཱ་ཛ་བཛྲ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མཛོད་སྤུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ལོ་ཙ་ན་ཛྙ་ན་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྤྱན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།
<pb id="94.46b"/>
ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཞལ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ས་ཏྱ་དྷརྨ་པྲ་ཏིཥྠི་ཏེ་བཛྲ་ག་པུ་རུ་ས་ར་སྭ་སྟི་བུ་ཧ་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་གརྦྷ་བཛྲ་ཛི་ཧྭཱ་ཧཱུྃ་བྷ་ག་བ་ཏི་སརྦ་སཏྭ་སནྟོ་ཥ་ཎ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལྗགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ བཛྲ་ཨ་གྲ་ས་མེ་བྷྱོ་བི་ཤྭ་རཱུ་བ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྐུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཨརྒྷ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། མཆོད་ཡོན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ གན་དྷ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་ན་སྭཱ་ཧཱ། དྲིའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ་བཛྱོ་པུཥྤ་ཨ་གྲ་དྷ་ར་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། བདུག་པའི་
སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཨཀྵ་ཡ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྥ་ར་ཎ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། ལྷ་བཤོས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཙཀྵུ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། མར་མེའི་སྔགས་སོ། །
དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཐབས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་མཛོད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་གསང་
བ་མཐོ་བའི་ཏོག་རྡོ་རྗེ་མཐོན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་མཉམ་པར་གཞག་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་
རྡོ་རྗེ་ལྷངས་ཤེས་བྱ་བའི་ཚིག་དང་ལྡན་པའི་རྡོ་རྗེའི་ཡི་གེའི་སྙིང་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་སྟོབས་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ནོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཏ་ཊ་ཏ་ཊ། སྥོ་ཊ་ཡ་བཛྲ་སྃ་ཀྲྀ་ཏ་བིདྱ་ཛི་
ཧྭཱ་དུཌྵནྟ་ད་མ་ཀཿད་ཧ་སི་ཏ། ལྃ་བོ་ད་ར་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། མུཉྩ་ཨཊྚ་ཧ་ས་ན། ད་ར་བི་ད་ར། བཛྲ་བཀྟྲ། བཛྲ་ཨྃ་ག །བཛྲ་ནཻ་ཏྲ། བཛྲ་ཤྲོ་ཏྲ། བཛྲ་གྷཱ་ཎ། བཛྲ་དྃཥྚ་ཨ་ནུ་ཙ་ར། ཀཱིཉྩི་རཱ་ཡ་སི། པྲ་བི་ཤ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ།
<pb id="94.47a"/>
ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ་གྷུརྣ་གྷུརྣ་གྷཱུརྞཱ་པ་ཡ་གྷཱུརྞཱ་པ་ཡ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཀ་ར་པྲ་བ་ར། དྷརྨྨ་ལ་བྷ་བཛྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཀྲྀ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལྷངས་ཤེས་བྱ་བའི་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ།
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཚིམ་ཞིང་མགུ་སྟེ་རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་ཡི་རངས་ནས་དེའི་ཚེ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདི་ལ་མཉམ་
པར་གཞག་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་ཚེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་གཡོས་རབ་ཏུ་གཡོས་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །འགུལ་རབ་ཏུ་འགུལ་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་འགུལ་ཏོ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འཁྲུགས་རབ་ཏུ་
འཁྲུགས་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་སོ། །རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འགུལ་རབ་ཏུ་འགུལ་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་འགུལ་ཏོ། །ཆེམ་ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་མོ། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་
འབར་རབ་ཏུ་འབར་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་འབར་ཏེ་མེ་ལྕེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པར་སྣང་ངོ་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡང་འབར་རབ་ཏུ་འབར་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་འབར་ཏེ་འཇིགས་འཇིགས་ལྟ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་འཛིན་ལ་རྡོ་རྗེའི་
མིག་ལས་མེ་ལྕེ་འབར་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་བར་བྱེད་ཅིང་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་འཇིགས་ལྟ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་འབར་བ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཀུན་དུ་རབ་ཏུ་མཆེད་ཅིང་འབར་ཏེ་མེ་ལྕེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་མིག་གསུམ་པ་
མཆེ་བ་བཞི་པ་གད་མོ་རྟ་སྐད་འབྱིན་པ་ལུས་ལ་གླང་པོ་ཆེན་པོའི་ལྤགས་པ་ཁྲག་ཅན་གྱོན་པ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་ཕྱུང་ངོ་། །ཡང་བ་སྤུའི་བུ་ག་ཐམས་ཅད་དང་ཡན་ལག་གི་ཚིགས་ཐམས་ཅད་ནས་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་མི་
སྡུག་ཅིང་འཇིགས་སུ་རུང་བའི་གཟུགས་ཅན་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་དང་ཁ་དོག་ཐ་དད་པ་དང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སྒྲས་གོ་བར་བྱེད་པ་དང་ལག་ན་མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་ཐོགས་པ་དང་སྡང་བ་ཐམས་ཅད་སྐྲག་པར་བྱེད་
<pb id="94.47b"/>
པ་དང་བདུད་ཀྱི་གནས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་འཇིག་པར་བྱེད་པ་དང་འཆའ་བ་དང་རྒོད་པ་དང་འབུས་འབུག་པོའི་སྒྲ་འབྱིན་པ་དང་རྨུག་རྨུག་པོའི་སྒྲ་འབྱིན་པ་དང་ལག་ན་རྩེ་གསུམ་གདེངས་པ་དང་གཏུན་རྐེད་ཉག་ཐོགས་པ་དང་ལག་ན་བེ་ཅོན་
དང་ལག་ན་རལ་གྲི་ཐོགས་པ་དང་ལག་ན་ཐོ་བ་ཐོགས་པ་དང་ལག་ན་དགྲ་སྟ་ཐོགས་པ་དང་ལག་ན་མཚོན་རྩེ་གཅིག་པ་དང་ཀ་ན་ཡ་དང་མདའ་བོ་ཆེ་དང་འཁོར་ལོ་དང་ལྕགས་མདའ་དང་ཞགས་པ་དང་དབྱུག་ཏོ་དང་ལྕགས་ཐག་དང་
ཁབ་འདྲ་བ་དང་གཤོལ་དང་རྔ་དང་འཁར་རྔ་དང་དྲིལ་བུ་དང་རྔ་བོ་ཆེ་ཐོགས་པ་དང་གཟི་བརྗིད་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཟི་བརྗིད་མི་སྣང་བར་བྱེད་ཅིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དམ་ཚིག་ལ་ལྟ་བ་ལྷུར་ལེན་པར་བསྟན་ནས། ཡང་གཙུག་ཏོར་
ནས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུལ་ལས་བྱུང་བ་མེ་ལྕེ་འབར་བས་ལང་ལོང་དུ་གྱུར་པ་ཐོར་ཚུགས་ཅན་གསུས་འཕྱང་པོ་སྟོང་གསུམ་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཅུའི་
ཚད་ཙམ་གྱི་ལུས་དང་ལྡན་པ་རབ་ཏུ་འཇིག་པའི་དུས་ཀྱི་མེ་དང་འདྲ་བ་དཔྲལ་བ་ཁྲོ་གཉེར་གྱི་རིམ་པ་ཅན་རི་དགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ལྤགས་པ་ཁྲག་ཅན་སྨད་གཡོགས་གྱོན་པ་བཀའ་ནོད་ཅིང་འདུག་པ་བསྟན་ཏོ། །ཡང་དཔྲལ་པའི་
དཀྱིལ་ན་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་གཞན་ཁྲོ་བོ་ཟླ་བའི་ཐིག་ལེ་ཞེས་བྱ་བ་ལག་པ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་ཡོད་པ་མིག་གསུམ་པ་མཆེ་བ་བཞི་པ་གད་མོ་རྟ་སྐད་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་པ་གཤིན་རྗེའི་གཟུགས་འདྲ་བ་ཁྲོ་བོའི་གཡོག་འཁོར་
བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྡན་པ་ལག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཐོགས་པ་སྟག་ལྤགས་ཀྱི་ཤམ་ཐབས་གྱོན་པ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བྱེད་པ་ཀུན་དུ་བསྟན་ཏོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་ནས་ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་བེ་
ཅོན་ཆེན་པོ་ཅན་ལྟོ་བ་སྤྱང་ཀིའི་ལྟོ་བ་འདྲ་བ་མིག་དམར་བ་ཁྲོས་པ་དང་བཅས་པ་ཨན་ད་རྙིལ་ལྟར་སྔོ་བ་ལག་ན་བེ་ཅོན་ཐོགས་པ་སྐྲག་པར་བྱེད་པ་དྲག་པ་སྡིག་པའི་ལྤགས་པའི་ཤམ་ཐབས་ཅན་སྡིགས་མོ་བྱེད་པ་བསྟན་ཏོ། །
<pb id="94.48a"/>
ཡང་སྟོབས་མཆོག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བ་ལག་པ་བཞི་པ་སྐྲ་གྱེན་དུ་འགྲེང་བ་མིག་སེར་བ་མཆེ་བ་བཞི་པ་དབྱར་གྱི་སྤྲིན་འདྲ་བ་ལག་ན་
བེ་ཅོན་ཐོགས་པ་ལག་ན་དགྲ་སྟ་ཐོགས་པ་གསུས་འཕྱང་པོ་མིག་གསུམ་པ་སྟག་ལྤགས་ཀྱི་ཤམ་ཐབས་ཅན་རང་གི་ལུས་མེ་ལྕེ་འབར་བའི་ནང་ན་འདུག་པ་བསྟན་ཏོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གོམ་པས་རྣམ་པར་གནོན་པའི་
ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གོམ་པ་འདོར་བའི་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་སྐྲ་བཤོར་ཞིང་གྱེན་དུ་འགྲེང་བ་གཤིན་རྗེའི་གཟུགས་འདྲ་བ་གདོང་གི་དཔྲལ་བ་ཁྲོ་གཉེར་གྱི་རིམ་པ་ཅན་མིག་དམར་བ་གད་མོ་ཆེར་རྒོད་པ་ཁ་གདངས་པ་
ལག་པ་བཞི་པ་ལག་ན་མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་དང་རྡོ་རྗེ་དང་འཁོར་ལོ་དང་རལ་གྲི་ཐོགས་པ་ཕྱོགས་བཅུར་བལྟ་བ་བསྟན་ཏོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རིག་པའི་རྒྱལ་མོ་
ཆེན་མོ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་དོན་ཡོད་ཅིང་ཐོགས་པ་མེད་པ་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ཀུན་དུ་རྨོངས་པར་བྱེད་པ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མི་འཇིགས་པ་བསྐྱེད་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་བྱུང་བ་མདོག་པྲི་ཡང་ཀུ་ལྟར་སྔོ་བསངས་
མ་རྡོ་རྗེའི་རྟགས་ཅན་མ་མེ་ལྕེའི་ཕྲེང་བས་ལང་ལོང་དུ་གྱུར་པ་བཞིན་ཡིད་ཁྲོས་པ་འདྲ་བ་ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་ལྕགས་ཐག་ཐོགས་པ་བཀའ་ཉན་པ་ལྷུར་ལེན་པ་འཁོར་ཕོ་ཉ་མོ་ཁྲི་དང་ལྡན་པ་འདི་བསྟན་ཏོ། །ཡང་རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་ཆོས་ཐམས་
ཅད་ངེས་པར་རྟོགས་པ་སྟོབས་ཐོགས་པ་མེད་པ་སེམས་ཅན་སྡང་བ་ཐམས་ཅད་འདུལ་བ་སྟོབས་ཆེ་བ་རྡོ་རྗེའི་རྩེ་མོ་ལག་ན་ཐོགས་པ་གདོང་ཁྲོ་གཉེར་གྱི་རིམ་པ་ཅན་བུད་མེད་འབྲིང་མོའི་ཚོད་ཙམ་པ་ལག་པ་དྲུག་པ་ལ་ལག་ན་ཞགས་
པ་དང་གཏུན་ཤིང་དང་ཐོ་བ་དང་གཏུན་ཤིང་རྐེད་ཉག་དང་ཁ་བ་ཐོགས་པ་འཁོར་ཕོ་ཉ་མོ་ཁྲི་དང་ལྡན་པ་བསྟན་ཏོ། །ཡང་རིག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྡོ་རྗེའི་ཁུ་ཚུར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་ཁུ་ཚུར་ལས་བྱུང་བ། རྡོ་རྗེའི་རྟགས་ཅན་རབ་ཏུ་འབར་
<pb id="94.48b"/>
བ་འོད་སྟོན་ཀའི་ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་འདྲ་བ་མིག་གསུམ་པ་ལྷ་མོ་ཐོར་ཚུགས་ཅན་རས་དཀར་པོའི་ཤམ་ཐབས་ཅན་ལྷ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་གཞོམ་པར་དཀའ་བ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་བསྟན་ཏོ། །ཁྲོ་བོ་དེ་དག་གི་སྙིང་པོ་ནི་འདི་དག་ཡིན་ནོ། །ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཛྭཱ་ལ། ཨ་ན་ལ་སམ་བྷ་བ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ། སྥོ་ཊ་ཡ་སྤོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཀྲོ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འཇིགས་འཇིགས་ལྟའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧེ། ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། 
འཇིག་རྟེན་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ་མ་ཊ་མ་ཊ། མ་ཐ་མ་ཐ། ཀྲོ་དྷེན་དུ་ཏི་ལ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། ཁྲོ་བོ་ཟླ་བའི་ཐིག་ལེའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏེ་ནཱི་ལ་བཛྲ་དཎྜ་ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་ཧ་ན་ད་ཧ་བྷཉྫ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཎ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་སྔོན་པོ་ཅན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་རཀྵ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ་
བཛྲ་ཨ་དྷི་ཀ་ཧ་ན་བི་དྷཱ་ན་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། སྟོབས་པོ་ཆེའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ག་ཏ་ག་ཏ་ནོ་དཱ་རྱ་ཨ་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་བཛྲ་མ་ར་དྷ་བཛྲོ་ཥྞི་ཥ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་པྲ་ཛྭཱ་ལི་ཏ་མུ་རི་དྷ་སྭཱ་ཧཱ། 
རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཏོར་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བྷ་ག་བ་ཏེ་བཛྲ་ཤྲི་ཁ་ལེ་བན་དྷ་བན་དྷ། མོ་ཊ་ཊ་མོ་ཊ་ཊ། སྃ་ཀོ་ཙ་ཡ་སྃ་ཀོ་ཙ་ཡ་སརྦ་སནྡི་ཧྲི་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བྷིནྡ་བྷིནྡ། སརྦ་དུཥྚ་ན་མཿ སརྦ་ཏྭ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་ཨ་ཙི་བ་ར་ཧེ་ཧེ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ག་ཏོད་ཏོ
བྷ་བེ་ཛ་ཏི་ནི་ཏྲི་ལོ་ཙ་ནེ། སརྦ་དྷརྨ་ནྡྷིར་དྷ་ནི་ཀི་ཏི་སྃ་ཀ་ར་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པ་ཏཱ་ཀེ་བཛྲ་མ་ན་སེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བ་དན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་
<pb id="94.49a"/>
ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧེ་བཛྲ་མཱ་ལ་ནི་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་བ་ཧུ་རཱ་ཙ་མ་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་རི་བཛྲྃ་གི་ཙི་ཏ་རི་ཎི། པུ་ར་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རིགས་མཛེས་མའི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཨ་ཛཱ་ཛཱ་ལི་ནི་བཛྲ་ཏྲི་ཤཱུ་ལི་ནི་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་ཅན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཨཱ་ཀརྵ་ཡ་སརྦ་མ་བྷ་ག་བ་ཏེ་བཛཱྃ་ཀུ་ཤི་ཀི་རི་མི་རི་མི་རི་ཧེ་ཧ་ལེ་
སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བ་ཀ་ཏྲ་སམ་བྷ་བེ་བཛྲ་དྃཥྚཱོ་ཁཱ་ད་ཡ་སརྦ་ཀུ་རུ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨཱ་ཉར་རི་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མཆེ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ 
སརྦ་ཐཱ་དྷརྨ་པྲ་བེ་ད་ན་ཀ་ར་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཧི་ལི་ཧི་ཋ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཐོ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པྲཱ་ཀ་ར་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷཉྫ་ན་ག་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཙ་ཀྲ་ན་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ར་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ 
སརྦ་ཐཱ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བི་སྐམ་བྷ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཀཱི་ལ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པཉྫ་ར་ནི་ཀ་ཀྵི་པ་ག་ག་ན་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་དྲ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་བཛྲ་
ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བཞད་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་ལཱ་ས་ལ་ལི་ཏ་ཨ་ནནྟ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འཇོ་ཚུལ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏ་ནིཪྒྷོ་ཥ། བཛྲ་དུནྡུ་བྷི་ཧཱ་ས་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རྔ་བོ་ཆེའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་གྷཎྚེ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཛྙཱ་ན་ར་སྨི་སམ་བྷཱུ་ཏེ། ཧ་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་རོ་
མ་མ་ནི་ནི་རི་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྤུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བུ་ལ་ན་ཁི་ཤི་ཁི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སེན་མོ་ཅན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ར་དཱུ་ཏི་
<pb id="94.49b"/>
ཙི་པི་ཏ་མུ་ཁ་གཙྪ་གཙྪ་ཀུ་རུ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕོ་ཉ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲོད་བྷ་བེ་བཛྲ་བཛྲ་ཤི་ཁ་བི་ཙི་ཏྲི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྤྱི་གཙུག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་ཀ་རཱ་ལི་བཛྲ་པི་ཤཱ་ཙ་ཛི་ཛི་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཤ་ཟ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བསྟ་ཀ་རཱ་ལ་བཛྲ་ཨཱ་ན་ན་བཛྲ་པི་ཤཱ་ཙ་རྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཤ་ཟའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་རཀྵ་སི་ཁཱ་ད་ཡ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྃ་བྷ་བེ་ཤ་མ་ཀ་ཏི། བཛྲ་ཙ་ན་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཨ། མ་ཧཱ་བཛྲ་ཁཌྒ་ཙྪིནྡ་སརྦ་ག་ཙིཾ་སརྦ་ས་ཏྭཱ་ནཱན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྃ་
ག་སྃ་བྷ་ན་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རལ་གྲིའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀོ་ཥ་སྃ་བྷ་བ་བྷཱུ་ཏ་བ་ཤི་པྲཱ་པྟ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨཱ་ན་ལ་བིནྡུ་
ཛི་ཧྭཱ་བཛྲ་རཱཀྵ་སི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྲིན་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཚ་ཡ་ག་ཏ་སརྦ་ག་ཏི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བ་ཚ་ཡ་སྃ་བྷ་བ་རཀྵ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གྲིབ་གནོན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ 
སརྦ་ཐཱ་ཨནྟཏྟ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ན། བི་ཀྲྀ་ཏ་རཽ་དྲཏྴ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གནོན་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ། བཛྲ་ཏི་ལ་པིཾ་ག་ལ་ལོ་ཙ་ན་ཀཱ་ལ་ཀཱ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བརྗེད་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་དེ་བྃ་ག་བུ་ག་ཏ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཛྙ་ཀ་ར་པི་བ་ཐ་སེ་པི་ཐཱ་བཛྲ་སཏྭཱ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལྷའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ནཱ་ག་མུ་ཁི་གོ་རི་ནཱི་ལི་ཏ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། 
རྡོ་རྗེ་ཀླུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་དྷ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་དྷ་ར་ཡཀྵ་ཀུ་ལ་སུནྡྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བི་ཀ་ར་བཛྲ་ཤི་ཁ་ར་ག་ག་
<pb id="94.50a"/>
ན་ཙི་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་དྲི་ཟའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏ་ན་སྃ་བྷ་བ་བཛྲ་མ་ཐ་ན་ཊེ་མ་བྷི་ཙི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཁ་ན་
ཛ་རི་ཏི་རེ་རེ་ཊི་རི་བཛྲ་མུ་ཁ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་གཽ་རི་ཊི་ཀི་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་
ཐཱ་རཱ་ག་ཡཱ་ན་ན་ཛ་ལི་བ་བཛྲ་རཀྵ་མཱ་ལྱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལུས་དམར་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཀ་ལོ་ཀ་རཱ་ལ་བ་གྲ། ས་ར་ས་ར་གྲིཧྞ་གྲིཧྞ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཀཱི་ལི་ཀི་ལིའི་
སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་དཱ་ར་པཱུ་ར་ཡ་པཱུ་ར་ཡ། བ་ཧ་བ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འཇོམས་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧེ་ལྃ་གི་ལི་
གུརྣ་ནི་ཧ་ཧེ་ཀི་ཧི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འགྲོ་ལྡིང་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧ་ལ་ཧུ་ན་ར་ཀུ་པ་ར་བ་དྷ་ར། དྷ་ར་བི་དྷ་ར། བི་དྷ་ར་ཀ་དྷ། ཀ་དྷ་ཀ་ཐཱ། བཛྲ་པཱ་ཎི། བཛྲ་པྲི་ཡ་
ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧེ་ཧེ། ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་ས་ཧ་སྲ། ཨཱ་ན་ན་བནྡྷ་དྃཥྚ། དུར་དཱནྟ་ད་མ་ཀ་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཀེ་ཤ་ན་ཁ་རོ། མ་ད་ཤ་ན་ད་ལི། བིནྡུ་སྤུ་རི་ཏ་ཛི་ཧྭ། ཙནྡྲ་ཨཱ་ཏི་ཏྱ། མུ་ཀུ་ཊ། གོ་ཏི་བི་ར་ཙི་ཏ་ཤི་ཁ་ར། བཛྲ་
ག་ད་ཀེ་ཡཱུ་ར་ཀུཎྚ་ལྃ། ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཤ་རཱི་ར། བཛྲ་ན་ཁ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ལི། བཛྲ་ཧསྟ། བཛྲ་ཙ་ར་ན། བཛྲ་གཱ་ཏྲ། བཛྲ་ནེ་ཏྲ། ནཱི་ལ་བཛྲ་བཛྲ་ག་ཏ། བ་ཌ་བ་མུ་ཁ་ག་ནི་གམྦྷཱི་ར་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར། ར་ཏི་ཏ་ས་ཏ་ཧ་སི་ཏ་
ལམ་བོ་ད་ར་གྲ་ས་གྲ་ས་པྲ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ །གྷཱུརྞ་གྷཱུརྞ། གྷཱུརྞཱཔ་ཡ་གྷཱུརྞཱ་པ་ཡ། སརྦ་སཏྭ། བྷཱུ་མ་བྷཱུ་མ། བྷཱུ་མ་ཡ་བྷཱུ་མ་ཡ། སརྦ་དུཥྚ་པ་ཙ་པ་ཙ། ད་ཧ་ད་ཧ། མ་ཐ་མ་ཐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་
<pb id="94.50b"/>
སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ན་དཀུ་བེ་རའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་པྲ་ཙ་ལ་མོ་བུ་ལེ་བི་དྷ་ར། བཛྲ་ཀྲྀ་ཏ་ན་ཁ། བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རིག་སྔགས་འཆང་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཤུད་དྷ་བཛྲ་པྲཱ་ཀྲི་ཏི་ཤུད་དྷ། ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རྫས་ཐམས་ཅད་དག་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨགྣི་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མེའི་སྔགས་
སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ། པྲ་ཙ་ལ་མཽ་ལི་ཐིདྲྱ་ད་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རླུང་ཚིག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲྃ་འག་བཛྲ་དྷ་ར་ཛི་ན་ཨཱ་དྷ་ར་
སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བི་དཱ་ར་བཛྲ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རྡུལ་དང་བྲལ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སྨྲི་ཏི་ན་ད་ད་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ། 
རྡོ་རྗེ་དྲན་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་པདྨ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་པད་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲོཏྟ་མ་ཀ་རུ་ཎ་ཨ་ག་དྷ་རི་ཀཱ་རུ་ཎ་མཎྜ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། 
རྡོ་རྗེ་སྙིང་རྗེའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་མེ་ཏྱུད་ག་ཏ། སརྦ་ས་ཏྭ་ཧི་ཏྃ་ཀ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བྱམས་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་
ཐཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ། གརྦྷ་སརྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ཙིནྟ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སརྦ་ཤཱུ་ནྱ་ཏ་བཛྲ་ནི་ཏ་བི་ཤུདྡྷ་ས་ཏྭ། ཨ་བེརྱ་བཛྲ་ཧྲྀ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། 
རྡོ་རྗེ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ཎཱི་ཤྭ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གཟུངས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་
<pb id="94.51a"/>
དྷྱྃ་ག །དྲི་ཌྷ་ཨཱ་ཤཱ་ཡ་སརྦ་བུད་དྷ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་མཱརྒ་བི་ཥ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཙ་ར་ཙ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ལམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སཏྱ་བཛྲ་ས་མུངྒ།  བུདྡྷ་རཱུ་པ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བདེན་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཨ་བེ་ནི་ཀ་བཛྲ་སྃ་བྷ་བ་བུདྡྷ་པུ་ཏྲ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མ་འདྲེས་པའི་སྔགས་
སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བྷཱི་ཥ་ར་དྭ་བཛྲ་མཱརྒ་ནི་ད་རི་ཥ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་མི་འཇིགས་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏྲི་རཏྣ་སརྦ་པ་ཀ །བུད་དྷ་རུ་པ་ནི་དི་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་
དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་དྲྀ་ཊྷ་མཱུ་ལ་བཛྲ་བྲྀཀྵ་བོ་དྷ་ནི་ད་ད་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཤིང་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་
ཏ་བཛྲ་ཛི་ཏ་རི་ལ་བྷ་དྲཱ་ནུ་ཛྙཱ་ན་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་རཏྣ་ཀཱ་རི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་མ་པྲ་ལ་ཡ་བཛྲ་ཛྭ་ཛྭ་ལ་དྷ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེས་དམེག་མེད་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་བ་དྷ་ཡ་སརྦ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་འཆགས་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སྃ་བྷྱ་སརྦ་བཛྲ་བཛྲོཏྟ་མ་ཀ་རུ་ཎ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེས་འཇིགས་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སམ་བཏྟི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་
པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་མཱ་ར་བཛྲ་ཧསྟ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀཱ་མ་བཛྲ་བི་ལ་སི་ནི་ཏ།
<pb id="94.51b"/>
ཀི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། འདོད་པའི་རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀཱ་མ་བཛྲ་བིདྱཱ་དྷ་རི་ཀུ་མུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། འདོད་པའི་རྡོ་རྗེ་རིག་སྔགས་འཆང་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་རཀྵ་བཛྲ་ནི་ཀ་མནྡ་དེ་ཀཱ་མ་ཡཀྵ་ན་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་མ་ཏྃ་གི་ཁི་རི་ཁི་ག་ཁ་རི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་གདོལ་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་རུ་ཏི་ར་པྲི་ཡ། རུ་དྷི་ར་བེ་ཏཱ་ལི། ལི་ཧི་ལ་ཧ། ལི་ལི་གི་ནི་བཛྲ་མ་ཐི་ནི་ར་ཧི། རྡོ་རྗེ་ཁྲག་གི་རོ་ལངས་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བེ་ཏཱ་ལི་ཀ་ལི་མ་ལི་ན་བ་མ་
ལི་ལུ་ཤུདྷ། སྭ་རི་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དུནྟེ། བཛྲ་ཤི་ཏི་ཀེ །ཨུད་པཱ་ད་ནི་པཱ་ད་མ་བི་ལམྦ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཡི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀུ་ན་ཁི་ཀུ་ན་ཁི། བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡེ་ཧི་ཏི་ཧི་དེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སེན་ངན་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲཱྃ་གི་ཀུ་རུྃ་ག་ནི་བཛྲ་ཏུནྡེ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་སྒྲོས་མའི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་བ་ལི། དྷ་ལི་ཏྃ་གི་བཛྲ་བྷྲ་མ་རི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་བུང་བ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཤ་བ་རི། ཤ་བ་རི་རཱུ་པ་དྷ་ར་ཎི་
གྷི་ནི་གྷི་ནེ་ཎ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཤ་བ་རིའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་ས་ན་ཏྀ་ཀེ་བཛྲ་ཀུ་སུམ་ཏསྟ། བཛྲ་ཀུ་སུ་མ་སམ་བྷ་བེ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཏོག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་བཛྲ་ཧ་སནྟུ་ནྲྀ་ཏྱ་ནྲྀ་ཏྱ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེ་བཞད་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧི་མ་ཏ་བ་ལི་གེ། བཛྲ་མ་ད་བ་བཛྲ་པཱ་
<pb id="94.52a"/>
ཎི་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེར་རོ་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བཛྲ་ཀུ་ཀུ། རི་མ་ས་མུ་ཁི་བཛྲོད་བྷ་བེ་ཨཽ་ཀྃ་དནྡེ་དེ་བི་བཛྲ་པ་ཏ་ཀི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཁྱི་མོའི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲོདྦ། ལི་ཀེ་ཧེ་ན་དནྡི་བི་ནི་བི་ཀུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཨུཏྤ་ལ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་མཱ་ལི་ནི་ཁཻ་ལ་ན་ཏི་ཀེ་ཙ་ལ་ཙ་ལ། བི་ཙ་ལ་བི་ཙ་
ལ། རུ་ཊྚུ་ལ་ལུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྩེན་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཧ་ར་ཎ་ཁཱ་ད་ཡ་སརྦ་དུ་ར་ནི་བ་རི་ཎི་ཧ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཤ་བཀྲ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་མྃ་ཀ་ཏི་རཀྟ་མུ་ཁི་རཀྟ་ཨཀྵི་བཛྲོཏྟི་ཀདྡ་ཀདྡ་མ་བི་ལམྦ། བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་དེ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེ་སྤྲ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ནི་དྷ་ར་དྷ་ར། སྃ་ར་
དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀཱ་ལི་ཀེ་དྲ་མི་ཏི་ཀོ། །རནྡི་ཀ་ཧ་ཊ་ཧུ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་མོ་རྡོ་རྗེ་ནག་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཐ་ལྃ་བ་བི་ག་ལི་ཏ། མ་ཧཱ་མ་ཎི་ཀུ་ཊྦྃ་ས་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་སྙེམས་པར་འདུག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་པྲ་ཙཎྜ་བཛྲ་དྷ་ར་ཀ །ནིརྡ་ཡྃ་ད་ཧ་ད་ཧ། བྷཉྫ་བྷཉྫ། ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་
སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རབ་གཏུམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལ་ལི་ཏ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡ་སརྦ་སཏྭཱ་པ་ཤྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་རོལ་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཙནྜ་མུ་ཁེ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སྨ་ར་བྲ་ཏི་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་ཟླ་གདོང་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་གོ་ན་དུརྡ་ན་ད་མ་ཀ་བི་མ་ལ་མུ་ཁ་ཛ་ཧི་ཛ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།
<pb id="94.52b"/>
ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་ལ་དྷ་རི་སི་སི་མི་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་འཆང་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཁི་ཙ་ར། 
བཛྲ་ག་མ་ན། ཧེ་ཧ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་རྒྱུའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲྃ་ག་ཏོ་ཏ་ར་ཏ་ར་དུ་བ་ར་བ་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། ཀ་མ་ཀ་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་འཕགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲོཏྟ་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་མཆོག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བཱཀྟྲ་དུ་ཧ་དུ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་གདོང་གི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དནྡུ་ར་ཙ་པི་ཊ་བཛྲ་ར་ན། སི་ལ་ཧ་ཧ་རི་ལམྦོ་ད་ར་དྷ་ར། དྷུ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་སོ་སོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་
རྃ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། བཛྲ་རུ་ཏྲ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་ཙཎྚ་རོ་ཥ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་གྲ་ས་ན་བཛྲ་དུ་ཧ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧསྟ། ཨཱ་ན་ཡ་ཨཱ་ན་ཡ། ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཙཎྜ་ལ། བཛྲ་ཀི་ཀ་ར་ཀུ་རུ་སརྦྃ། ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་བི་ཙི་ཏྲ་པ་ཏིང་པ་རི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་
གཏུམ་པོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པིང་ག་ལ། ལ་ལི་ཏ་ཀེ་ཤ །པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཤ་རཱི་ར་ཧ་ཀ་དྷ་ཀ །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་སེར་སྐྱའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀེ་ཏུ་ཀིངྐ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར། ཐ་ར་ཐ་ར། ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་ཏོག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏེ་ག་དྷི་ལ་ཀ་ཀིཉྩ་ར་
<pb id="94.53a"/>
ཡ། ལ་ལི་ཏ་བེ་ཥ་དྷ་རི་དྷ་ར་ཎི་དྷ་ར་ཎི། པྲ་ཏི་ཛྙཱ་མུ་ཧུ་མུ་ཧུ། མུཉྩ་ད་ཧ་སྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་དུས་པོ་ཆེའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་ལ་ཨ་ཛྙཱ་ཀ་ར། ར་ཏ་ར་ཏ་རི་
བི་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་བཀའ་བཞིན་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧ་ཀྲི་ཏཱནྟ། ཤ་མ་ན་བྷཉྫ་ཀ་ལ་ཧ་པྲྀ་ཡ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ལ་ལི་ཏ་དུསྟ་སརྦ་ཧྲྀ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་འཐབ་སྲེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཤི་ཁ་ར། མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཧེ་ལུ་ཧེ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀ་ཏ་ཀ་ཊ། མ་ཐ་མ་ཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་ར་
དྷ་ར་ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་རིགས་མཛེས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཊ་ར་ཊ་ར་ལུནྟ་ན་བཛྲ་ཀིངྐ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་ཕུང་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ཏཉྫ་ཡ་ཛྃ་ཀ་ར་བུ་ཏནྟ་ར་ཧྭ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་རླུང་ལས་རྒྱལ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཀོ་ཏི་ན་ཛ་ཡ། ཀིཉྩ་རཱ་ཡ་སི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཀོ་ཏི་ཏིངྒ་ཏི་ག་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། ཕྱག་བརྙན་རྡོ་རྗེ་
མཐའ་ལས་རྒྱལ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཙ་པ་ལི་ཀེ་ཙ་པ་ལ་བཛྲཱི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་ཕྱར་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སུ་བཛྲཱི་ཎི་བཛྲ་དུ་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། 
བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པཉྫ་རི་ཀེ་བཛྲི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་རཏ་ན་མ་ལི་ཀེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་
མོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་མཱ་ལི་ནི་ད་བ་ལ་མུ་ཁི་བཛྲཱི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་དཀར་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལམ་བི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།
<pb id="94.53b"/>
བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་འཕྱང་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་སུ་ག་ན་ཏི་གེ་བཛྲ་ད་ཡི་ཏ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་རྩེ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སུ་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཎི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡ་
ག་མེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་ལེགས་གནས་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་དུ་ཀུ་ལ་བྷཀྵེ་ཤུ་ཧ་ར་ནི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་དུག་ཀུ་ལེའི་རས་ཅན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ 
སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀ་ར་ལི་ཀེ་བརྟི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་མོའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཛ་ཡ་ཀ་རི་བཛྲ་ཤ་རཱི་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་བྱེད་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀ་ར་བྷི་བཛྲ་ཨ་ཏི་ཤ་ནི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་བསྡིགས་མའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བཛྲཱི་ཎི་བཛྲ་བ་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བ་མེ་ཁ་ལ་ལ་ལི་ཏ་ཀེ་ཤ་བ་རི་བཛྲ་གན་དྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ། བྲན་མོ་རྡོ་རྗེ་ཚིག་འཛིན་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སུ་སིད་དྷི་ཀ་ར་བཛྲ་ས་དྷ་ཀ་ཡྃ་སརྦ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ར་
ཛྙཱ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ལེགས་པར་གྲུབ་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་རཏྣ་མཱ་ལི་བཛྲ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རིན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་རྩེ་གསུམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བི་དྱོཏ་མ་ཙིནྟ་བཛྲ་ཧཱུྃ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རིག་པ་མཆོག་གི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་བ་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་བཛྲ་མ་ཀུ་ཊ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་བ་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ལི་སྔགས་སོ། །
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་རཏྣ་ཀེ་ལི་ཀི་ལ། རཏྣ་མ་ཀུ་ཊ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རིན་ཆེན་ཀི་ལི་ཀི་ལའི་སྔགས་སོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་སུ་རཱུ་པ་མ་ལ་བཛྲ་བཛྲ་ཧི་ཏྃ་