<pb id="97.317b"/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྨན་གྱི་ལྷ་བེེ་དུ་རྱ་འོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱཱ་ཡ་ཐཱ། ཨོྃ་བྷ་ཥ་ཛྱེ་བྷ་ཥ་ཛྱེ། མ་ཧཱ་བྷེ་ཥ་ཛྱེ། བྷེ་ཥ་ཛྱེས་མུ་
ག་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། སྨན་གཏོང་པའི་ཚེ་སྨན་ལ་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། <sutra id="J594"/><head n="1" t="མཆོག་ཐོབ་པའི་རིག་སྔགས།"/><stitle n="624">ཨ་གྲ་བིདྱཱ་མནྟྲ། </stitle>བོད་སྐད་དུ། <ttitle n="624">མཆོག་ཐོབ་པའི་རིག་སྔགས།</ttitle><bampo n="624.1"/> བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷ་མོ་དུང་ཅན་
མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བསྙན་པ་རྫོགས་པར་བྱེད་པ། གཟི་རྗིད་རྒྱས་པར་བྱེད་པ་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བར་བྱེད་པ་དབང་ཕྱུག་འཕེལ་བར་བྱེད་པ་འཁོར་འཕེལ་བར་བྱེད་པ་ཚེ་འཕེལ་བར་བྱེད་པ། དགྲ་ཞི་བར་བྱེད་པ། བགེགས་ཞི་བར་
བྱེད་པའོ། །དཀོན་མཆོག་གསུཾ་ལ་མཆོད་པ་ཕུལ་ལ། སེཾས་བྱཾས་པ་ལ་གནས་པས། ཅིག་ལ་ལན་རྒྱ་རྩ་རྒྱད་རྗོད་པར་བྱའོ། །འདི་ལྟ་སྟེ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཤང་ཁི་ནི་དེ་བི་ཏ་ཨ་གཙྪ། ཏིཥྚ་དྷ་ནེ་དྷ་ན་ཛྭ་ཡེ། བྲཱི་བྲཱི་
བྲཱིད་དྡྷེ་ཀ་རི་དྷྲི་དྷྲི་དྷྲི་ཏེ་ཀ་རི་ནན། བི་བིདྱ་བེ་ཤ་བསྟ། ཨ་ཡུདྷ་ར་ནི་ཡུ་ཡུ།  ཨ་ཡུཥྦཱ་ལ་ནི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྨ་ར་བོ་དྷི་ཙིཏཏ། མི་ཏཱ་ལྃ་བོ་ད་ར། དེ་ཧི་མེ་པ་ར་ན་ཤང་ཁི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། བདག་དགེ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་འདི་ཉིད་དུ་མཐོང་བར་གྱུར་ཅིག་སྟོང་པ་ཉིད་
ལ་བཟོད་པར་གྱུར་ཅིག །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་མཐོང་བར་གྱུར་ཅིག་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་འདི་རྗོད་པས་བར་དུ་གཅོད་པ་ཐཾད་ཀྱང་རྣཾམ་པར་སལ་བར་འགྱུར། འཕགས་པ་མཆོག་ཐོབ་པ་རྫོགས་སོ།། །།འཕགས་པ་<sutra id="J595"/><head n="1" t="འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པའི་གཟུངས།"/><stitle n="625"></stitle><ttitle n="625"></ttitle><bampo n="625.1"/>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་
རྒྱ་པའི་གཟུཾ་བཅྔོཾས་མ་ཡུཾ་ཤེ་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལོ། །ཏདྱཱ་ཐཱ། ཨོྃ་མུ་ནི་དྷརྨ་སཾ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ་ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ་བེ་མུགྟེ་དྷརྨེ་ས་ར་ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ་ར་བརྟ་ན་དྷརྨེ་སརྦ་ཀ་ཏྱ་པ་རི་པྲ་མ་ན་དྷརྨེ་ས་མྟཾ་ཨྣུས་མ་ཏཾ་ཨ་ནུ་པྼིབརྟ་ན་དྷརྨེ་ཨོྃ་པྲཛྙེ་ཤྲུ་ཏི་སྨྲི་ཏི་མ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། དྷིདྷཱ་ར་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ་ཨོྃ་པྲཛྙ་
པ་རི་མ་ཏཱ་བ་ལྶ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་བཟུཾ་བས་ཤྲེབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟྲོག་རྒྱ་པ་བཟུཾ་བར་འགྱུརྟག་ཏུ་ཟླས་རྗོད་བྱས་ན་ཡིད་གཞུཾ་བར་འགྱུརོ་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐཾད་བྱཾ་བར་འགྱུརོ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོཾ་ཕྲག་རྒྱ་པའི་བཟུཾ་རྫོགས་སྷོ།། །།<sutra id="J596"/><head n="1" t="འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའི་གཟུངས།"/><stitle n="626"></stitle><ttitle n="626"></ttitle><bampo n="626.1"/>འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་ལྔ། །