<pb id="97.319a"/>
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་གཟུངས་རྫོག་སོ།། །།<sutra id="J600"/><head n="1" t="ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུངས།"/><stitle n="630"></stitle><ttitle n="630"></ttitle><bampo n="630.1"/>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུའི་སྙིང་པོ་འདི་ལན་ཅིག་ཐོས་པས་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏཱ་ནཱཾ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱཾ། ད་ཤ་པཱ་ར་མི་
ཏཱ་པ་རི་པཱུ་རེ་ཀཱ་ནཱཾ་ཧཱི། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་བཅུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུང་རྫོགས་སོ།། །།<sutra id="J601"/><head n="1" t="ཚད་མེད་པ་བཞི་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུངས།"/><stitle n="6.1"/></stitle><ttitle n="6.1"/></ttitle><bampo n="631.1"/>འདི་ལན་གཅིག་རྗོད་པས་བྱམས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུརོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱཾ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཀཱ་རུ་ཎི། ཀ་རུ་
ནྱ་ཙིད་ཏ་མུད་པཱ་པ་ཡ། བྷ་ག་བ་ཏི་སརྦ་བྷ་ཡཾ་མེ་ནཱ་ཤ་ཡ། སྭཱ་ཧཱ། འདི་ལན་ཅིག་བརྗོད་པས་སྙིང་རྗེ་ཐོབ་པར་འགྱུརོ། །ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱཾ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་སརྦ་ས་ཏྲ་པྲི་ཡེ་ཧཱུཾ་མུ་དི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་
ལན་ཅིག་བརྗོད་པས་དགའ་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱཾ། མ་ཙིན་ཏྱ་བེ་ཤ་ནཱི། ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏྲཾ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་མུ་ལུ་མུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་ལན་ཅིག་བརྗོད་པས་གཏང་སྙོམ་ཐོབ་པར་
འགྱུར་རོ། །ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲི་ད་ཡ། ཨ་ནུ་ག་ཏེ། ཨོཾ་ཀུ་རུཾ་གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཚད་མེད་པ་བཞི་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུངས་རྫོགས་སོ།། །།<sutra id="J602"/><head n="1" t="ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་གཟུངས།"/><stitle n="632"></stitle><ttitle n="632"></ttitle><bampo n="632.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འཕག་མ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
ཕྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་མུ་ནི་དྷརྨེ། སཾ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ། ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ། བི་མུག་ཏི་དྷརྨེ། ས་དཱ་ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ། བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་པ་རི་བ་དྷརྨེ། སརྦ་ཀ་ཏྱ་པ་རི་པྲ་མ་ཎ་དྷརྨེ། ས་མ་ཧཱ་
པ་རི་བརྟ་ན་དྷརྨེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་པྲཛྙེ་ཤྲུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ། དྷི་དྷ་ར་ཎཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་གཟུངས་བས་ཤེས་རབ་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་བཟུང་བར་འགྱུརོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་
ཕྲག་བརྒྱ་པ་བཟུང་བར་འགྱུར་བའི་གཟུང་རྫོགསོ།། །།<sutra id="J603"/><head n="1" t="འཕགས་པ་ཕལ་པོ་ཆེ་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་གཟུངས།"/><stitle n="633"></stitle><ttitle n="633"></ttitle><bampo n="633.1"/>དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལོ། །ཨོཾ་ནྠཱཾ་ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱཾ། ཨོཾ་མཱཾ། བྷྲཱུཾ་མཱུཾ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་བྲཱུཾ། འདི་བཟུང་བས་འཕགས་པ་ཕལ་པོ་ཆེ་བཟུང་བར་འགྱུར་རོ། །