<vol n="17" t="ང">ང</vol>
<pb id="17.1a"/>
༼ང༽ ༄༅། ༈ །ཤེས་ཕྱིན་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་བཞུགས་སོ། །
(黃)  大般若經第四部
<pb id="17.1b"/>
<head n="1" t="ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། ༼ང༽" st="ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲི་ཀ་པྲད་ཉ་པ་ར་མི་ཏ།"/><head n="2" t="བརྒྱད་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་ལེའུ། (སྨད)" type="lewu"/>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.55" zh="16.93"/>བམ་པོ་གཅིག་པ། རབ་འབྱོར་
འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ། འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་གནས་མྱེད་དོ། །
འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་ལ། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་གནས་མྱེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་
སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མྱེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། སྐྱེ་བ་མྱེད་པ་ལ་གནས་མྱེད་
དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མྱེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། 
འགག་པ་མྱེད་པ་ལ་གནས་མྱེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་
<pb id="17.2a"/>
སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མྱེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་
འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་གི་སྐྱེ་བ་མ་མཆིས་པ་ལ་གནས་མ་མཆིས། གང་གི་འགག་པ་མ་མཆིས་
པ་ལ་གནས་མ་མཆིས། གང་གི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མ་མཆིས་པ་ལ་གནས་མ་མཆིས། གང་མངོན་པར་འདུ་བགྱི་བ་མ་མཆིས་པ་ལ་གནས་མ་མཆིས། གང་གི་འབྱུང་བ་མ་མཆིས་པ་ལ་གནས་མ་
མཆིས། གང་གི་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མ་མཆིས་པ་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་བསྩལ་པ། རབ་འབྱོར་གཟུགས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་
ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
<pb id="17.2b"/>
རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་ཤེས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་
པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་སྐྱེ་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
འདུ་བྱེད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་
མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མིག་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
<pb id="17.3a"/>
རྣ་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་སྣ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣ་འབྱུང་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །ལྕེ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །ལུས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མྱེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །ཡིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་ཀུན་
ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་
<pb id="17.3b"/>
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྒྲ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྒྲ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྒྲ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྒྲ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །སྒྲ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྒྲ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དྲི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲི་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་
པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲི་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲི་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲི་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རོ་
འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རོ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རོ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རོ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རོ་
མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རེག་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ཆོས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །རབ་འབྱོར་མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མྱེད་པ་ལ་
<pb id="17.4a"/>
གནས་མེད་དོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་
འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་
<pb id="17.4b"/>
གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་
ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་
མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་
<pb id="17.5a"/>
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་དང་། རྣམ་པར་
བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྐྱེ་བ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
<pb id="17.5b"/>
གྱིས་ཚོར་བ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་གྱི་ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་
ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འགག་
པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་གྱི་ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཀུན་ནས་
<pb id="17.6a"/>
ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་གྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སའི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སའི་
ཁམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སའི་ཁམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སའི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སའི་ཁམས་འབྱུང་
བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སའི་ཁམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཆུའི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་ཀུན་ནས་
ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མེའི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མེའི་ཁམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མེའི་ཁམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
<pb id="17.6b"/>
མེའི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མེའི་ཁམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མེའི་ཁམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རླུང་གི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་
འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་འབྱུང་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནམཁའི་ཁམས་ཀུན་
ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་
མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་
མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མ་རིག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མ་རིག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མ་རིག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །མ་རིག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མ་རིག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མ་རིག་པ་མི་དམིགས་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདུ་བྱེད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་འགག་
<pb id="17.7a"/>
པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུ་བྱེད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
འདུ་བྱེད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་
བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་
མིང་དང་གཟུགས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིང་དང་གཟུགས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིང་དང་གཟུགས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིང་དང་གཟུགས་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིང་དང་གཟུགས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མིང་དང་གཟུགས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རེག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་
པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རེག་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཚོར་བ་
<pb id="17.7b"/>
སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་
འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚོར་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྲེད་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲེད་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲེད་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་
བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲེད་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲེད་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ལེན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ལེན་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལེན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལེན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ལེན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །ལེན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྲིད་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲིད་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲིད་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲིད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲིད་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྲིད་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྐྱེ་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
སྐྱེ་བ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་བ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྐྱེ་བ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
སྐྱེ་བ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྒ་ཤི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྒ་ཤི་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྒ་ཤི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྒ་ཤི་
<pb id="17.8a"/>
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྒ་ཤི་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྒ་ཤི་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། །རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྦྱིན་པའི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྦྱིན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འགག་
པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚུལ་
ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བཟོད་པའི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མངོན་པར་
<pb id="17.8b"/>
འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ནང་
སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་
འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ནང་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་
འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་
<pb id="17.9a"/>
 པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་
པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོང་པ་
ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་
<pb id="17.9b"/>
པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་
པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། 
རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་
སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་
<pb id="17.10a"/>
དང་རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དོར་བ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མྱེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཆོས་
ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རང་གི་
མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམྱིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་མི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་
<pb id="17.10b"/>
ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་དམིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་དམིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་དམིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །རབ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་
པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། རབ་འབྱོར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་
<pb id="17.11a"/>
དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་
མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་
པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་
པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་དབང་པོ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དབང་པོ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དབང་པོ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དབང་པོ་རྣམས་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དབང་པོ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དབང་པོ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྟོབས་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོབས་
རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོབས་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོབས་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོབས་རྣམས་
<pb id="17.11b"/>
འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྟོབས་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་
ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལགས་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ལག་བརྒྱད་པ་འགག་པ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ལག་བརྒྱད་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་འགག་པ་ལ་མེད་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་
བདེན་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་བདེན་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བསམ་
གཏན་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་
<pb id="17.12a"/>
རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཚད་མེད་པ་རྣམས་སྐྱེ་
བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚད་མེད་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚད་མེད་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚད་མེད་པ་རྣམས་མངོན་པར་
འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚད་མེད་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཚད་མེད་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་
ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་
པར་འཇུག་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་
མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་མི་དམྱིགས་པ་ལ་
གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐར་
<pb id="17.12b"/>
གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མཐར་གྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་
དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་
ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་
མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་
དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་མི་
དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་
<pb id="17.13a"/>
པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
རབ་འབྱོར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་
རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་མི་འཇིགས་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་འཇིགས་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་འཇིགས་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་
དོ། །མི་འཇིགས་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་འཇིགས་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །མི་འཇིགས་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་
རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིགས་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་
<pb id="17.13b"/>
གནས་མེད་དོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
བྱམས་པ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །
སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འབྱུང་
བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་འགག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་
མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་
ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་མེད་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་མི་དམིགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། གཟུགས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་
མེད་དོ། །ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །འདུ་ཤེས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། འདུ་བྱེད་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་
<pb id="17.14a"/>
ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་
དཔེར་ན། མིག་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །སྣ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ལྕེ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་
གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། གཟུགས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །སྒྲ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་
དོ། །དྲི་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རོ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རེག་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཆོས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་
མའི་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མིག་གི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །
ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་
<pb id="17.14b"/>
གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་
ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མྱེད་དོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་དོ། །རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་
སྟེ་དཔེར་ན། སའི་ཁམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །མྱེའི་ཁམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་མཚན་མའི་གནས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་
