<pb id="85.139b"/>
བ་བསྐྱེད་ནས་ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གནས་པར་འགྱུར་རོ། །དེས་སྐྲའི་རྩེ་མོ་འབུམ་དུ་གཤགས་པའི་ཆ་ཙམ་ཡང་འབྱུང་བ་དང་། འཇུག་པ་མ་མཐོང་སྟེ། དགའ་ཞིང་ཇི་ལྟར་བདེ་བར་གནས་སོ། །རང་ལྷག་ལྷའི་རྣལ་འབྱོར་
གྱིས། །ཐམས་ཅད་འདི་ལྟར་རབ་ཏུ་བརྟག །བསམ་པ་མེད་ལ་བསམ་པ་སྟེ། །སེམས་ཀྱང་མཚོན་པར་བྱ་བ་མིན། །བསམ་དུ་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་ཡིས། །དངོས་དང་དངོས་མིན་རྣམ་སྤངས་ཡིན། །སེམས་ཀྱིས་བསམ་
པའི་སེམས་དེ་ནི། །རྙེད་པ་གང་ཡིན་གཟུང་བར་བྱ། །ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ནི་ལྷ་ཡི་སྐུ། །ཌཱ་མ་རུ་སྒྲ་ཤེས་རབ་ཡིན། །ཉིན་མོ་བཅོམ་ལྡན་དཔའ་བོ་སྟེ། །མཚན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་རུ་བཤད། །དག་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནི། །ཕག་
མོ་དག་གི་གཟུགས་སུ་བསྟན། །ཤྲཱི་ནི་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཧེ་ནི་རྒྱུ་ཚོགས་རྣམ་པར་སྤངས། །རུ་ནི་བཀོད་པ་དང་བྲལ་བ། །ཀ་ནི་གང་ནའང་མི་གནས་པའོ། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ནི་ངལ་བསོས་ལ། །མྱ་ངན་
འདས་ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་འཕོ་བའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། །ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་པ་རྣལ་འབྱོར། །ལག་ན་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །སྣ་ཚོགས་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་ཅན། །སྣ་ཚོགས་རོལ་མོ་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །
སྣ་ཚོགས་གླུ་ཡིས་མཆོད་པར་བྱེད། །འཆི་བ་ཞེས་བྱའི་རྣམ་རྟོག་འདི། །མཁའ་ལ་སྤྱོད་པའི་གནས་སུ་འཁྱེར། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བའི་གནས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཅོ་ལྔ་པ། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་དཔའ་བོ་དང་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་བསྒོམས་པས་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.818"/>
<bampo n="366.4"/>དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །མ་མོའི་བསྒོམ་པ་དབྱེ་བར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་གནས་སྦྱོར་བ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གནས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཅིང་ཐམས་ཅད་མཛད། །བདེ་བ་ཆེན་
པོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མགོན་པོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་བདག་སྟེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྙིང་ལ་གནས། །ཨྃ་ཨཱྃ། ཨིཾ་ཨཱིཾ། ཨུྃ་ཨཱུྃ།  ཨེྃ་ཨཻྃ།   ཨཽ་ཨཽཾ། ཨྃ་ཨཿཧཱུྃ། འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་དེ་ཉིད་ཀྱི། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་དབང་
<pb id="85.140a"/>
ཕྱུག་མཆོག །མཁའ་ལ་དྲི་མེད་ཟླ་བ་ཡི། །ལྟེ་བའི་དབུས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྀཾ་རཱྀཾ། ལྀྃ་ལཱྀྃ།  མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་པད་འདབ་བཞུགས། །ཀྃ་ཁྃ་གྃ་གྷྃ་ངྃ་། ཙྃ་ཚྃ་ཛྃ་ཛྷྃ་ཉྃ། ཊྃ་ཋཱྃ་ཌྃ་ཌྷྃ་ཎྃ། ཏྃ་ཐྃ་
དྃ་དྷྃ་ནྃ། པྃ་ཕྃ་བྃ་བྷྃ་མྃ། དེ་ཡི་ཐོད་པའི་དུམ་སོགས་དང་། །གཏུམ་མིག་མ་ལ་སོགས་ཀུན་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་སྩོལ། །ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ། ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ། 
དེ་ཡི་ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་དང་། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ཀུན་གྱིའོ། །ཡི་གེ་ཀྵཿཡི་བདག་ཉིད་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཤུ་ཀྲའི་གཟུགས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཅིང་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གནས་
ཡིན་ཞིང་། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་རྟག་ཏུ་སྟོང་། །བརྗོད་དུ་མེད་ཅིང་ཕྲ་བའི་དབུས། །འདི་ནི་ཆད་མེད་རྟག་པའི་ཐུགས། །རང་གི་གཟུགས་ནི་མཁའ་ལྟ་བུ། །འདི་ནི་བདག་ཉིད་བཅིངས་པ་སྟེ། །འདི་ནི་དགྲོལ་ལ་
མཁས་པ་ཡིན། །འདི་ནི་ལྟེ་བའི་དབུས་བཞུགས་ཤིང་། །ཤུ་ཀྲའི་གཟུགས་ཀྱིས་བདེ་ཆེན་གནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱི་དབུས་སུ་དགོད། །འདི་ནི་གསང་བ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །
གང་ལ་ཡང་ནི་བསྟན་མི་བྱ། །སྔར་བཤད་ཕྱག་དང་ཕྱག་མཚན་དང་། །གོ་ཆ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྔར་བཤད་བཞིན་དུ་བཀོད་ནས་ཀྱང་། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དག །དཔའ་བོའི་ཡན་ལག་རྣམ་དག་ཉིད། །
བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ལུགས་སུ་འབྱུང་དང་བཟློག་པ་ཡིས། །སྔར་བཤད་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་དགོད། །ཐམས་ཅད་དཀར་བའི་མདོག་ཅན་ལ། །འཁོར་ལོ་གསུམ་ནི་བཅུ་དྲུག་གོ། །
དཔའ་བོ་ཡང་ནི་སོ་སོར་དགོད། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡང་སོ་སོར་ཏེ། །རང་གི་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་གནས་པ་ཡིན། །དཔའ་བོའི་རང་གི་རིག་པ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གནས་
<pb id="85.140b"/>
པ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོ་སོགས་དང་ཁྱི་གདོང་སོགས། །རང་གི་ཐབས་དང་གཉིས་མེད་གནས། །དེ་ནི་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའོ། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་དམ་པ་སྟེ། །མཆོག་དུ་གསང་བ་སྦས་པ་དག །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་ཞུས་ནས་
ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ཡིན། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། དཔའ་བོ་དང་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་བསྒོམས་པས་བསྐྱེད་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅྭ་ལྔ་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཅུ་དྲུག་པ། ལས་དང་པོ་པའི་སྦྱོར་བའི་བསྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའ།" type="lewu" zh="77.820"/>
དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །དང་པོའི་ལས་ཀྱི་བསྒོམ་པ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་བའི་མཆོག་གྱུར་པ། །ཅིག་ཅར་དུ་ནི་བསྐྱེད་པ་དག །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསུངས་པ་ཡིན། །ཕྱག་གཉིས་པ་ལ་ཞལ་
གཅིག་པ། །སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་ཞལ་རྣམས་བསྒྱུར། །འཇིགས་བྱེད་དང་ནི་དུས་མཚན་དག །གཡས་བརྐྱང་བ་ཡིས་མགོ་ལ་མནན། །རྒྱན་དྲུག་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཟླ་བ་ཕྱེད་པས་
རྣམ་པར་བརྒྱན། །སྟག་གི་པགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཐོད་པ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་བསྣམས་ཤིང་། །དེ་ནི་རྡོ་རྗེ་མཆོག་ཀྱང་གསོར། །ཕག་
མོས་ཀྱང་ནི་རྣམ་པར་འཁྲིལ། །དེ་ཡི་མདོག་དང་ཕྱག་གིས་གནས། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་མཉམ་པར་འཁྱུད། །ཐོད་པ་རྡོ་རྗེ་བསྡིགས་མཛུབ་ཀྱིས། །ཕྱོགས་སུ་བསྡིགས་ཤིང་
སྐྲ་གྲོལ་བ། །དུམ་བུའི་རྒྱན་གྱི་སྐ་རགས་ཅན། །འཁོར་ལ་སོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །ཕྱག་གཉིས་ཞལ་ནི་གཅིག་པ་སྟེ། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ནི་མཉམ་པར་སྦྱོར། །
སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་དྲག་པོའི་གཟུགས། །ཐམས་ཅད་ཡི་དགས་གདན་ལ་བཞུགས། །བསྒོམ་པ་མཆོག་གི་བསྒོམ་པའོ། །དབུས་སུ་ཁྲག་མཐུང་
<pb id="85.141a"/>
རྡོ་རྗེ་ནི། །སྔོ་བའི་མདོག་ཅན་བདེ་བ་ཆེ། །པད་མའི་དབུས་སུ་བསྒོམ་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་སེར་པོའི་མདོག །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ཁྱད་པར་ནི། །དཔའ་བོ་མདོག་ནི་ནག་པོ་ལ། །
མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་དཀར་བ་ཉིད། །གསུང་གི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་ནི། །དམར་པོའི་མདོག་ཅན་ཆེར་འབར་བ། །མཁའ་འགྲོའང་དེ་བཞིན་ནག་པོ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་གཉིས་སུ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་ནི། །ཟླ་བ་སེར་
སྐྱ་ལེགས་བརྒྱན་པས། །དེ་ལ་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡང་དམར། །ཅི་འདོད་གཟུགས་སུའང་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་ཀུན་ལྗང་གུ། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ཀུན་དུད་ཀ །དེ་ལྟར་མདོག་གི་བྱེ་བྲག་གི། །བསྒོམ་པའི་
མཆོག་གིས་ཤེས་པར་བྱ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཐོད་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །ཅང་ཏེའུ་གར་གྱིས་རྣམ་པར་བཞུགས། །ཐམས་ཅད་དབུ་སྐྲ་གྲོལ་བ་སྟེ། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་ཅན་བཞད་པའི་ཞལ། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་རྣམས། །
རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་ལགས་པར་འཁྱུད། །རྣལ་འབྱོར་མ་ནི་ཐོད་རྡོ་རྗེ། །བསྡིགས་མཛུབ་དང་ནི་ལྷན་ཅིག་བཅས། །གསུང་གི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་རྣམས། །པད་མ་དྲིལ་བུས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྣལ་འབྱོར་མ་ནི་ཐོད་པད་མ། །
བསྡིགས་མཛུབ་དང་ནི་ལྷན་ཅིག་བཅས། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་རྣམས། །འཁོར་ལོ་དྲིལ་བུ་རབ་ཏུ་འབར། །རྣལ་འབྱོར་མ་འཁོར་བསྡིགས་མཛུབ་ཅན། །ཐོད་པ་རྐང་གིས་གང་བའོ། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་ལྷ་མོ་ནི། །
ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །གྲི་གུག་དང་ནི་བསྡིགས་མཛུབ་བཅས། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ལྷ་མོ་ནི། །ཅང་ཏེའུ་མགོ་བོ་བསྡིགས་མཛུབ་དང་། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །སྐྱིལ་ཀྲུང་ཕྱེད་པས་གར་དང་བཅས། །དཔའ་བོ་
གཡས་བརྐྱང་གནས་པ་སྟེ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་བྱིན་པས་འཁྲིལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མཉམ་ལྡན་པ། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པའི་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་མཉམ་ལྡན་པས། །བདེ་བའི་བདེ་བ་གཅིག་ཏུ་འགྱུར། །ཆོས་ཀྱི་
<pb id="85.141b"/>
རོ་ལས་ཡང་དག་འབྱུང་། །རང་མིང་ས་བོན་དང་བཅས་པ། །ཕྲེང་བའི་སྔགས་དང་མཉམ་པར་སྦྱར། །གསལ་བྱེད་མཉམ་པར་སྦྱར་ནས་སུ། །ཧཱུཾ་གཉིས་ཕཊ་དང་ཡང་དག་སྦྱར། །དཔའ་བོའི་གསང་སྔགས་ཡང་དག་སྦྱར། །
རྣལ་འབྱོར་མ་ཡང་དེ་བཞིན་བཤད། །རང་གི་མིང་གི་ས་བོན་དབུས། །གསལ་བྱེད་དང་ནི་མཉམ་པར་ལྡན། །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྔགས་པས་འདི་ལྟར་སྦྱར་བར་བྱ། །དབུས་སུ་ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །གསང་
སྔགས་འདི་ནི་མཁས་པས་བཟླ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ལྷ་མོའི་སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་
སྙིང་པོའོ། །དུས་བཞི་དག་ཏུ་ཆོ་ག་བཞིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བཟླས་པ་བྱ། །མདུན་དུ་བ་སྤུའི་ཁུང་བུ་ལས། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྣམ་པར་སྤྲོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཆོས་
ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པར་བྱ། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གྲོལ་ནས་ནི། །བླ་མེད་གནས་སུ་འཇོག་པར་བྱེད། །སྔགས་པས་ཇི་ལྟར་འདོད་སྦྱོར་བ། །རིགས་ལྔ་རྣམས་ཀྱི་དབུས་སུ་ཡང་། །གང་གིས་རིགས་
གསུམ་དབུས་ཁྱབ་པ། །ཁམས་གསུམ་གྱི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་འདུས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབྱེ་བའོ། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་ལས་དང་པོའི་སྦྱོར་བའི་
བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དྲུག་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཅུ་བདུན་པ། དབང་པོ་བར་མའི་བསྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.822"/>རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་རབ་བཤད་པ། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པ་སྟེ། །ཕྱག་བཞི་པོ་ཡི་ཆོ་ག་ཡིས། །དབང་པོ་བར་མ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །
ཅིག་ཅར་བསྐྱེད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བསྒོམ་པ་དག་ནི་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཕྱག་བཞི་པ་ལ་ཞལ་བཞི་པ། །སྤྱན་གསུམ་དྲག་པོ་འཇིགས་པ་སྟེ། །གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་གནས་པས་བཞུགས། །འཇིགས་
<pb id="85.142a"/>
བྱེད་དང་ནི་དུས་མཚན་གནོན། །སྐུ་ལུས་མི་མགོའི་དོ་ཤལ་ཅན། །ཐོད་པའི་དབུ་རྒྱན་མཆོག་ཅན་ཏེ། །ཟླ་བ་ཕྱེད་པ་མཛེས་པ་ཡིན། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེས་རྣམ་པར་མཚན། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་པོ་དྲག་པོའི་གཟུགས། །
སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་འཇིགས་པ་སྟེ། །སྔོ་ཞིང་ལྗང་ཁུ་དམར་པོ་སྟེ། །སྟེང་གི་ཞལ་གདོང་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཅང་ཏེའུ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་མཉམ་པར་ལྡན། །ལྷ་མོའི་ཀུ་ཙ་འཚིར་བ་སྟེ། །
སྟག་གི་ལྤགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་མཆོག་འཛིན་པ་སྟེ། །སྐྲ་གྲོལ་དུམ་བུའི་སྐ་རགས་ཅན། །དེ་ཕྱག་ཞལ་དང་མདོག་གིས་མཚན། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་སྔོ་ལ་སེར། །ལཱ་མ་ལྗང་དང་སེར་པོ་སྟེ། །
དུམ་སྐྱེས་མ་ནི་དམར་ལ་ལྗང་། །གཟུགས་ཅན་མ་ནི་སེར་ལ་དམར། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །གྲི་གུག་མགོ་ནི་འཛིན་པའི་མཆོག །ཅང་ཏེའུ་སྒྲ་ནི་དུ་མ་སྒྲོགས། །གཅེར་བུ་སྐྲ་ནི་གྲོལ་བ་སྟེ། །ཐོད་པ་དག་གིས་
ཅོད་པན་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་དྲག་བོའི་ཞལ། །རང་གི་མདོག་དང་ཕྱག་དེ་བཞིན། །སྐྱིལ་ཀྲུང་ཕྱེད་པའི་གར་ཅན་ཏེ། །བདུད་བཞི་ཞབས་འོག་གནོན་པ་དང་། །འདོད་པས་ལྟ་ཞིང་རྟོག་པ་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་
ལོའི་དཔའ་བོ་ནི། །སྔོ་དང་སེར་བར་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མའང་། །དཀར་ཞིང་སྔོ་བར་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་ལེགས་པར་འཁྱུད། །ཅང་
ཏེའུ་ཡི་ནི་སྣ་ཚོགས་སྒྲ། །རྡོ་རྗེ་སྒྲ་ནི་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཐོད་པ་དང་ནི་བསྡིགས་མཛུབ་དང་། །གྲི་གུག་དང་ནི་མི་ཐོད་འཛིན། །ལྷ་མོའི་ཕྱག་རྣམས་དེ་བཞིན་ཏེ། །བྱིན་བ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་
འཁྲིལ། །གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་གནས་པས་བཞུགས། །འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་བཞིན་རྣམ་སྒྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་ཅོད་པན་བྱས། །དཔའ་བོ་རྡོ་རྗེས་མཚན་མའོ། །གསུང་གི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་གང་། །དམར་ཞིང་གནག་ལ་འཇིགས་
<pb id="85.142b"/>
པ་སྟེ། །པད་མའི་དཔའ་བོས་རྣམ་པར་ཁྱབ། །རང་གི་ཕྱག་མཚན་འཛིན་པ་སྟེ། །པད་མའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དེ་བཞིན། །ལྗང་དང་དཀར་བའི་སྐུ་ལུས་ཅན། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་ཡང་། །སེར་དང་ལྗང་བའི་སྐུ་ལུས་
ཅན། །འཁོར་ལོས་དཔའ་བོ་ཡོངས་སུ་ཁྱབ། །འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བའང་སྟེར་བར་བྱེད། །འཁོར་ལོ་མཁའ་འགྲོ་མ་དེ་བཞིན། །དཀར་དམར་དང་ནི་ཡིད་འཕྲོག་པ། །རང་གི་མཚན་དང་ཡང་དག་ལྡན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་
རབ་བསྐོར་བ། །ཁྭ་གདོང་སོགས་བཞི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྣ་ཚོགས་མདོག་ཅན་ཡིད་འཕྲོག་པའོ། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །གྲི་གུག་མགོ་བོ་ཅང་ཏེའུ་འཛིན། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ལྷ་མོ་ནི། །དུད་ཁ་དམར་པོ་དེ་བཞིན་ནོ། །
གཤིན་རྗེ་དབྱུག་ཏོ་གྲི་གུག་གོ། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །འཁོར་གྱི་མ་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཡི་དགས་གདན་ལ་རྣམ་པར་བཞུགས། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་མཉམ་པར་འཁྲིལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་དགྱེས་པ་བདེ། །
སྐྲ་གྲོལ་ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་འཆང་ཞིང་། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་འཛིན་ཅིང་། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་འཁོར། །སྤྱན་གསུམ་དྲག་པོ་རྣམ་སྒྱུར་བ། །དཔའ་བོ་འདོད་པའི་ཟས་ལ་རོལ། །
ཆགས་པའི་མིང་གིས་རྣམ་པར་བལྟ། །སྔར་བཤད་ཆོ་གའི་རིམ་པ་བཞིན། །གསང་སྔགས་རང་མིང་ས་བོན་དང་། །དཔའ་བོ་གསང་སྔགས་འདི་རུ་བཤད། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྩ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ནི། །
གསང་སྔགས་མཆོག་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཐམས་ཅད་བསྒོམས་ཏེ་མཐོང་བ་ན། །བདག་
པོ་དང་ནི་འཁོར་ལ་སོགས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་དེ་མཐོང་ནས། །ལེགས་པར་དབང་བསྐུར་གཞུག་པར་བྱ། །བསྒོམས་པས་གཅིག་ཏུ་བྱས་ནས་ནི། །བདུད་རྩི་མཆོག་གིས་ཚིམ་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་བཟླས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཁྲོ་བོ་ཚོགས་
<pb id="85.143a"/>
མཆོག་སྤྲོས་ནས་ནི། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་མཐོང་བ་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རིམ་པ་ཡིས། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱིས་བཟླས་པ་བྱ། །འཁོར་སོགས་དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །འདི་ནི་ཀུན་གྱི་གསང་སྔགས་ཏེ། །
དོན་དམ་བཟླས་པར་བཤད་པ་ཡིན། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་དབང་པོ་བར་མའི་བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་བདུན་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཅོ་བརྒྱད་པ། དབང་པོ་རྣོན་པོའི་སྒོམ་པ་རྗེས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.825"/>དེ་ནས་གཞན་
ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་གསང་བ་སྟེ། །གང་ཡང་དེ་ཉིད་རིམ་པ་དག །བསྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །དབང་པོ་རྣོན་པོའི་བསྒོམ་པ་བཤད། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་སྦྱོར་བ་དག །བསྒོམ་པ་དེ་ཡིས་བསྒོམ་པར་
བྱ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ལམ་གྱི་རྣམ་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཨཱ་ལི་ཀཱ་ལི་མཉམ་སྦྱོར་བ། །བདག་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀར་ཡང་བྱ། །མགོན་པོ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །སྤྱན་གསུམ་རྣམ་པར་བསྒྱུར་བའི་ཞལ། །
གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་གནས་པས་བཞུགས། །འཇིགས་བྱེད་དང་ནི་དུས་མཚན་གྱི། །མགོ་བོ་ལ་ནི་ཞབས་ཀྱིས་གནོན། །ན་རའི་ལྤགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །ཟླ་བ་ཕྱེད་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེས་
དབུ་ལ་མནན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །སྐུ་ལུས་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གིས་བཏབ། །རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་མཉམ་པར་ལྡན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བ་ཡི། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འཁྲིལ། །
གཅེར་བུ་སྐྲ་ནི་གྲོལ་བ་སྟེ། །དུམ་བུའི་རྒྱན་གྱི་སྐ་རགས་ཅན། །ཐོད་པ་ཡི་ནི་ཕྲེང་བ་སྟེ། །སྙིང་རྗེའི་བདེ་བས་རྣམ་པར་མྱོས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མཉམ་ལྡན་པ། །འདོད་པའི་ཆགས་པས་བདེ་བར་དགྱེས། །
ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །རལ་གྲི་དང་ནི་ཅང་ཏེའུ་འཆང་། །ཚངས་པའི་མགོ་བོས་ཕྱག་གཞན་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་ཡི་སྐུ་མདོག་ཞལ་ཕྱག་མཚན། །འོན་ཀྱང་གྲི་གུག་འཛིན་པ་ཡིན། །
<pb id="85.143b"/>
གནམ་མདོག་སེར་སྐྱ་དམར་དང་དཀར། །རྣམ་ཐར་གསུམ་དང་སྐུ་གསུམ་དང་། །ཐམས་ཅད་འཁོར་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །དཔའ་བོ་རྣལ་འབྱོར་མ་མཁའ་འགྲོ། །ཐམས་ཅད་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །
སྤྱན་གསུམ་གཡས་བརྐྱང་གནས་པས་བཞུགས། །ཡི་དགས་གདན་ལ་བརྟན་པར་གནས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བས་བཞུགས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་དཀར་སྔོ་དམར། །ལཱ་མ་ལྗང་ཁུ་སྔོ་ལ་དཀར། །དུམ་སྐྱེས་མ་
ནི་དམར་དཀར་སྔོ། །གཟུགས་ཅན་མ་ནི་སེར་སྔོ་དམར། །འདི་དག་ནི་སྤྱན་གསུམ་པ། གཅེར་བུ་སྐྲ་གྲོལ་བ། ཡི་དགས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གཡས་བརྐྱང་པས་བཞུགས་པ། ཐོད་པ་དང་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དང་། རལ་གྲི་
དང་། འཁོར་ལོ་དང་། གྲི་གུག་དང་མགོ་བོ་དང་ཅང་ཏེའུ་བསྣམས་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་དང་། རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ལ་ཤར་དུ་ཐོད་པའི་དུམ་བུ་དང་། རབ་གཏུམ་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་
བའོ། །བྱང་དུ་ཀེང་རུས་ཆེན་པོ་དང་གཏུམ་མིག་མ་སྟེ་དམར་བ་དང་དཀར་བ་དང་སྔོ་བའོ། །ནུབ་ཏུ་ཀེང་རུས་ཅན་དང་འོད་ལྡན་མ་སྟེ་དཀར་བ་དང་དམར་བ་དང་ལྗང་ཁུའོ། །ལྷོ་རུ་མཆེ་བ་རྣམ་པར་གཙིགས་པ་དང་། 
སྣ་ཆེན་མ་སྟེ་ལྗང་ཁུ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །མེའི་ཕྱོགས་སུ་ལྷ་དགྲ་དང་། དཔའ་བའི་བློ་གྲོས་མ་སྟེ་དམར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་དཀར་བའོ། །བདེན་བྲལ་དུ་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། མིའུ་ཐུང་མ་སྟེ་
སེར་བ་དང་། སྔོ་བ་དང་དཀར་བའོ། །རླུང་གི་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་འོད་དང་། ལང་ཀའི་དབང་ཕྱུག་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །དབང་ལྡན་དུ་རྡོ་རྗེ་ལུས་དང་ཤིང་གྲིབ་མ་སྟེ་ལྗང་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །གསུང་
གི་འཁོར་ལོའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ་མྱུ་གུ་ཅན་དང་ས་སྲུང་མ་སྟེ། དམར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་དཀར་བའོ། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་རལ་པ་ཅན་དང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་མོ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །ནུབ་ཏུ་དཔའ་བོ་
<pb id="85.144a"/>
ཆེན་པོ་དང་རླུང་གི་ཤུགས་ཅན་མ་སྟེ་ལྗང་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །ལྷོ་རུ་རྡོ་རྗེ་ཧཱུྃ་མཛད་དང་ཆང་མཐུང་མ་སྟེ་སེར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་དམར་བའོ། །མེའི་ཕྱོགས་སུ་རབ་བཟང་དང་། སྔོ་བསངས་
ལྷ་མོ་སྟེ་ལྗང་བ་དང་སེར་བ་དང་དམར་བའོ། །བདེན་བྲལ་གྱི་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་བཟང་དང་རབ་བཟང་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །རླུང་གི་ཕྱོགས་སུ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དང་། རྟ་རྣམ་སྟེ་དམར་བ་དང་སྔོ་བ་
དང་སེར་བའོ། །དབང་ལྡན་དུ་མིག་མི་བཟང་དང་བྱ་གདོང་མ་སྟེ་དཀར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །སྐུའི་འཁོར་ལོའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ་སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་། འཁོར་ལོའི་ཤུགས་ཅན་མ་སྟེ་དཀར་པོ་དང་། སྔོན་པོ་དང་སེར་
པོའོ། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། དུམ་སྐྱེས་མ་སྟེ་སེར་བ་དང་། སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་སུ་རྟ་མགྲིན་དང་ཆང་འཚོང་མ་སྟེ་དམར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་དཀར་བའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་
འཁོར་ལོའི་གོ་ཆ་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དམར་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །མེའི་ཕྱོགས་སུ་ཁྲག་འཐུང་དང་། རབ་དཔའ་མོ་སྟེ་ལྗང་གུ་དང་སེར་པོ་དང་དམར་པོའོ། །བདེན་བྲལ་དུ་པད་མ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དང་སྟོབས་ཆེན་མོ་སྟེ་
དཀར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །རླུང་གི་ཕྱོགས་སུ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་མ་སྟེ་ལྗང་བ་དང་། དམར་བ་དང་སེར་བའོ། །དབང་ལྡན་གྱི་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་བརྩོན་འགྲུས་ཆེན་
མོ་སྟེ་ནམ་མཁའི་མདོག་ཅན་སྔོ་བསངས་དང་སེར་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོར་ཁྭ་གདོང་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་སེར་བ་དང་དམར་བའོ། །བྱང་དུ་འུག་གདོང་མ་སྟེ་ལྗང་གུ་དང་། དམར་བ་དང་དཀར་བའོ། །
ནུབ་ཏུ་ཁྱི་གདོང་མ་སྟེ་སེར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །ལྷོ་རུ་ཕག་གདོང་མ་སྟེ་དམར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །མེའི་ཕྱོགས་སུ་གཤིན་རྗེ་སྲེག་མ་སྟེ་དཀར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་ལྗང་གུའོ། །བདེན་བྲལ་
<pb id="85.144b"/>
དུ་གཤིན་རྗེ་ཕོ་ཉ་མ་སྟེ་སྔོ་བ་དང་དཀར་བ་དང་དམར་བའོ། །རླུང་གི་ཕྱོགས་སུ་གཤིན་རྗེ་མཆེ་བ་མ་སྟེ་དུད་ཁ་དང་དམར་བ་དང་། དཀར་བའོ། །དབང་ལྡན་དུ་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་མ་སྟེ་དམར་བ་དང་སྔོ་བ་དང་དཀར་
བའོ། །ཐོད་པའི་དུམ་བུ་ལ་སོགས་པ་དང་། རབ་གཏུམ་མ་ལ་སོགས་པ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མཉམ་པར་ལྡན་པ་རལ་གྲི་དང་། ཅང་ཏེའུ་དང་། མགོ་བོ་དང་ཐོད་པ་དང་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་འཛིན་པ། པད་མ་པད་མའི་དྲིལ་བུ་
དང་། འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོའི་དྲིལ་བུ་སྟེ། །སྐུ་གསུང་དག་ནི་གཉིས་པོ་ཡང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཇི་ལྟ་བའོ། །ལྷ་མོ་ཅང་ཏེའུ་རལ་གྲི་དང་། །གྲི་གུག་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་
པ་ནི་རལ་གྲི་དང་། ཅང་ཏེའུ་དང་གྲི་གུག་དང་ཐོད་པ་དང་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དང་མགོ་བོ་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པའོ། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་མ་ལ་སོགས་པ་ནི་ཐོད་པ་དང་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དང་རལ་གྲི་དང་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། ཅང་ཏེའུ་དང་དྲིལ་བུ་དང་
མགོ་བོ་འཛིན་པའོ། །དེ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྤྱན་གསུམ་པ། ཕྱག་རྒྱ་ལྔས་རྣམ་པར་བརྒྱན་པ། ནཱ་རའི་པགས་པ་མནབས་པ། དཔའ་བོ་རྣམས་ནི་གཡས་བརྐྱང་པས་བཞུགས་པ། ཐོད་པའི་
ཕྲེང་བ་ཅན་དང་། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཅོད་པན་ཅན། ཡི་དགས་ཀྱི་སྟེང་ན་བཞུགས་པ། རྣལ་འབྱོར་མའི་བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འཁྲིལ་བ། གཅེར་བུ་སྐྲ་གྲོལ་བ། དུམ་བུའི་རྒྱན་གྱི་སྐ་རགས་ཅན། 
ཁྭ་གདོང་མ་ལ་སོགས་པ་དང་། གཤིན་རྗེ་སྲེག་མ་ལ་སོགས་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་ནི་གཅེར་བུ་སྐྲ་གྲོལ་བ། ཡི་དགས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གཡས་བརྐྱང་བའི་ཞབས་ཀྱིས་གནས་པ། སྤྱན་གསུམ་པ། ཕྱག་རྒྱ་ལྔས་
རྣམ་པར་བརྒྱན་པ། ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཅན། གསུས་བོ་རློ་བ། སྐྱེ་གནས་རིང་བ། མཆེ་བ་རྣམ་པར་གཙིགས་པའི་ཞལ་མངའ་བ། ཐུགས་རྗེའི་ཆགས་པའི་རོས་རྣམ་པར་མྱོས་པ།
<pb id="85.145a"/>
འཇིགས་པའི་གཡོ་བས་འཇིགས་སུ་རུང་བ། འདི་ལྟར་མ་ལུས་བསྒོམས་ན་ནི། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་མཐོང་བ་ན། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་སོགས་ཨརྒཱ་དང་། །དམ་ཚིག་མཆོག་གིས་མཆོད་པར་བྱ། །མཐོང་མ་
ཐག་ཏུ་དབང་ཡང་བསྐུར། །མཆོད་ནས་ཐིམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་བཟླས་པའི་ཆོ་ག་བཞིན། །བཏབ་ནས་ཐོར་འཐུང་རབ་ཏུ་བྱ། །སྲོག་དང་རྩོལ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིན། །དམ་
ཚིག་འཁོར་ལོ་བཟླས་བྱས་ནས། །འཆི་མེད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྷན་ཅིག །གསང་སྔགས་ཁྲོ་བོའི་ཚིག་གིས་བཟླ། །བདེ་བའི་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བར་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་བྱ། །མཉམ་པར་བཞག་སྟེ་བཟླས་
པ་བྱ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་བཞིན། །རྣལ་འབྱོར་བཟླས་པ་དོན་ཆེན་སྟེར། །རྣལ་འབྱོར་མ་དང་མཁའ་འགྲོ་དཔའ། །མངོན་སུམ་དུ་ནི་མཆོག་ཀྱང་སྩོལ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཨ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨ་ཨཱ། 
ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨཻ། ཨོ་ཨཽ། ཨྃ་ཨཿ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦ་བུད་དྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཝརྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་དང་། ཕག་
མོའི་སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛྷླཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ལཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎི་རཱུྃ་བྷུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕྲ་ཙཎ་ཌེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མྃ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཎ་ཌཱ་ཀྵི་ཧཱུྃཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷན་དྷ་བྷན་དྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་བྷ་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བིཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ན་སེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱི་ར་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཧྲཽཾ་ཧྲཽཾ་ཨ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་ར་བ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཿཧྲཿབྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལང་ཀེ་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕེྃ་ཕེྃ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྲུ་མཙྪ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཨྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཻ་ར་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ད་ཧ་
<pb id="85.145b"/>
ད་ཧ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་པྃ་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨན་ཏྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལི་བི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ར་བྷ་ཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སུྃ་ས་པྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་
ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་ག་སརྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ཀཌྷྱ་ཨཱ་ཀཌྷྱ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙཽྃ་ཛྙཽྃ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧཱུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱྃ་ཧཱྃ་ཏྲྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤཽཎ་ཌི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་ཝརྨི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་
ལི་ཧེཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སི་ལི་སི་ལི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བཻ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་ཝརྟི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧཱུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སཱུ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱུ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། འདི་དག་ཇི་ལྟའི་
རིམ་པ་ཡིས། །བཟླས་དང་བསྒོམ་པ་བྱས་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་བསྒོམ་བྱས་ནས། །རང་གི་ལྷ་ཡི་སྦྱོར་བས་གནས། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས། དབང་པོ་རྣོན་པོའི་བསྒོམ་པ་རྗེས་སུ་
བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།།  །།<head n="2" t="བཅུ་དགུ་པ། མཁའ་འགྲོ་མ་བཞིའི་སྦྱོར་བའི་སྡོམ་པའི་ཆོ་གའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.831"/>རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསུངས་པ། དེ་ནས་མཆོག་གི་དམ་པ་བཤད། །མཉམ་པར་སྦྱོར་བའི་སྡོམ་པ་དག །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་བ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་སྡོམ་
པ་མཆོག །ཅིག་ཅར་འཇུག་པ་མཐོང་ནས་སུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བསྒོམས་ནས་སྤྲོ། །ཨཱ་ལི་ཀཱ་ལི་ལས་བྱུང་བ། །ཧེ་རུ་ཀར་ནི་བདག་ཉིད་བྱས། །སེར་དང་སྔོ་དང་ལྗང་གུ་སྟེ། །སྟེང་ནི་དཀར་པོ་ཞི་བའོ། །
<pb id="85.146a"/>
དབུ་རྒྱན་ཐོད་པའི་ཅོད་པན་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་ཐུགས་རྗེ་དྲག་པོ་སྟེ། །ཕག་མོ་ཡིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །འཇིགས་བྱེད་དང་ནི་དུས་མཚན་གྱི། །མགོ་ལ་གཡས་བརྐྱང་གནས་པས་བཞུགས། །
དྲག་པོ་གདུལ་དཀའ་གདུལ་མཛད་ཅིང་། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འདུལ་བར་མཛད། །ཟླ་བ་ཕྱེད་དང་རལ་པ་འཆང་། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་གནོན། །སྐུ་ལ་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གིས་མཚན། །ཕྱག་རྒྱ་
སྡོམ་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །སྟག་གི་ལྤགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་དམར་མོ་སྟེ། །གཅེར་བུ་སྐྲ་ནི་གྲོལ་བ་ཡིན། །དེ་ཡི་སྐུ་དང་ཞལ་དང་མཚན། །བྱིན་པ་
གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འཁྲིལ། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །མཆུ་དང་མཆུ་ནི་བི་དི་དམ། །གཡེར་ཁ་ཡི་ནི་སྐུ་རགས་ཅན། །རིགས་ཀྱི་དགའ་བས་རྣམ་པར་མྱོས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མཉམ་ལྡན་པས། །
ཕག་མོ་ཡི་ནི་ཀུ་ཙ་འཛིན། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །ཞགས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་མཆོག་ཀྱང་འཛིན། །ཆངས་པའི་པགས་པ་བརྐྱང་ནས་ནི། །མགོ་བོའི་སྟེང་དུ་ཕྱག་གིས་འཛིན། །ཅང་ཏེའུ་སྒྲ་ནི་སྙན་པ་དག །
ཆོས་ཀྱི་སྒྲས་ནི་རབ་ཏུ་འགེངས། །གཡོན་དང་གཡས་ཀྱི་ཐད་དུ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །གཡས་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་མ་ལཱ་མ། །བྱང་དུ་དུམ་སྐྱེས་གཟུགས་ཅན་མ། །སྔོ་དང་ངུར་སྨྲིག་དཀར་ལ་
སེར། །སྤྱན་གསུམ་རྣམ་བསྒྱུར་དྲག་པོ་དང་། །དཀར་སྔོན་ལྗང་དམར་ངུར་སྨྲིག་སྟེ། །དེ་ནི་རབ་ཏུ་ཆེར་འབར་བའོ། །གཡས་པའི་ཕྱོགས་སུ་བསྒོམས་ནས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་སྩོལ། །
གཡོན་ཕྱོགས་དམར་དང་སྔོ་དང་ལྗང་། །དཀར་པོ་སྟེང་གི་ཞལ་དེ་བཞིན། །ལྗང་དང་དམར་པོ་སེར་པོ་སྟེ། །སྟེང་གི་སྔོན་པོ་བདེ་བའང་དེ། །གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་ཞབས་ཀྱིས་བཞུགས། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་
<pb id="85.146b"/>
མཆོག་འཆང་བ་དང་། །སྐྲ་གྲོལ་བ་ནི་འཇིགས་པ་སྟེ། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བདུད་བཞི་པོ་ནི་ཞབས་འོག་གནོན། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་མདུང་
ནི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ནཱ་རའི་པགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །དྲིལ་བུ་ཅང་ཏེའུ་དེ་བཞིན་ཏེ། །མགོའི་གྲི་གུག་ཕྱག་ན་བསྣམས། །གཡེར་གའི་སྐ་རགས་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། །རྐང་རྒྱན་རུ་ལུ་རུ་ལུའི་སྒྲ། །སྣ་ཚོགས་པད་མའི་
སྟེང་དུ་ནི། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་བཞུགས་ཏེ། །གདན་གཅིག་ལ་ནི་རྣམ་པར་བཞུགས། །སྙིང་ལ་དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་ནི། །དེ་མདོག་ཕྱག་དང་ཕྱག་མཚན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཧེ་རུ་ཀ །མི་སྐྱོད་པ་ཡི་ཅོད་པན་ཅན། །
ཐམས་ཅད་དེ་ལྟར་བསྒོམས་ནས་ནི། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དང་བཅས་པ། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་ཏུ་བྱས་ནས་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་སྡོམ་པ་བཟླ། །ཨོྃ་ཨ་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཨ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཧྱེ་བྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམབརྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་དང་ཕག་མོའི་སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རུ་པི་ཎྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། འདི་དག་ཇི་ལྟའི་རིམ་པ་ཡིས། །བཟླས་པ་དང་ནི་བསྒོམ་པ་བྱ། །དུས་བཞིའི་རྗེས་འབྲང་རིམ་པ་ཡིས། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་གཉིས་མེད་པ། །མར་མེ་
ལྔ་ཡང་བཟའ་བར་བྱ། །རྟག་ཏུ་དུར་ཁྲོད་ནང་དུ་བསྒོམ། །ནུབ་བདུན་དུ་ནི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མི་སྣང་དངོས་གྲུབ་ངེས་པར་འགྲུབ། །མཐོང་བར་བྱེད་པར་ཡང་ཀུན་འགྲོ། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་བདེ་བ་ཆེ། །བཟའ་བ་རྣམས་ནི་
བཟའ་བྱ་ཞིང་། །སྐོམ་གྱིས་བཏུང་བའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་ཅན་གང་གིས་ནི། །མྱོས་ཤིང་མྱོས་པ་ལྟ་བུར་གནས། །གྲིབ་མ་ཡང་ནི་མེད་པ་རུ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་སྤྱོད། །མ་ཧཱ་རུ་དྷི་ར་བཅས་པའི། །
<pb id="85.147a"/>
དྲི་ཆེན་ཆུ་ནི་མཉམ་ལྡན་པས། །མྃ་ས་སྣ་ཚོགས་དུ་མ་དག །རྩེ་གཅིག་པ་ཡི་བཟའ་བ་བཟའ། །ནང་གི་བདག་ཉིད་སྦྱོར་ལྡན་པས། །རྟག་ཏུ་ཞེན་པས་འགྲོ་བར་བྱ། །མཉམ་པར་མ་བཞག་སྦྱོར་
བའི་བདག །ཡེ་ཤེས་མིག་གིས་མཐོང་བ་ཡིན། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་བཞིའི་སྦྱོར་བའི་སྡོམ་པའི་ཆོ་ག་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དགུ་པའོ།།  །།<head n="2" t="ཉི་ཤུ་པ། རྣལ་འབྱོར་གྱི་སྡོམ་པའི་ཆོ་གའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.834"/>
དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཆོ་ག་བཟང་པོ་བཞིན་དུ་ནི། །ཞལ་བརྒྱད་པ་ལ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག །ཡང་ན་ཞལ་ནི་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །ཕྱག་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིའོ། །ཡང་ན་སྣ་ཚོགས་ཕྱུགས་ཀྱི་ཞལ། །ཕྱག་
ནི་བརྒྱ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཡང་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དཔའ་བོ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་གཟུངས་དང་ནི། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕན་ཚུན་བྱེ་བྲག་ཅན་
གྱི་ཞལ། །མདོག་གི་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཕྱག་ནི་སྟོང་དང་འབུམ་གྱི་བར། །སྣ་ཚོགས་ཕྱག་མཚན་འཛིན་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་ཞལ་ལྡན་པ། །སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་གར་མཛད་ཅིང་། །
གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་གཡེངས་པས་བཞུགས། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དང་དུས་མཚན་ལ་སོགས་པ་དང་ཚངས་པ་དང་དབང་པོ་དང་ཉེ་དབང་དང་། དྲག་པོ་དང་ཁྱབ་འཇུག་དང་ཀུན་འགྱེད་གཞོན་ནུ་དང་ཀཱར་ཏི་ཀ་དང་ནག་
པོ་ཆེན་པོ་དང་དགའ་བྱེད་དབང་ཕྱུག་དང་གཤིན་རྗེ་དང་ཆུ་ལྷ་དང་ཀུ་བེ་ར་དང་ཟླ་བ་དང་ཉི་མ་དང་སྣ་ཚོགས་པའི་བདུད་དང་། བགེགས་ཐམས་ཅད་ཁས་སྦུབ་ཏུ་ཞབས་ཀྱིས་མནན་པར་རྣམ་པར་བལྟས་སྟེ།     འཇིགས་སུ་
རུང་བ། བཞིན་རྣམ་པར་འགྱུར་བ། དྲག་པོ་མཆེ་བ་རྣམ་པར་གཙིགས་པ། བཞད་པ། མི་སྡུག་པ། རབ་ཏུ་འཇིགས་པ། དཔའ་བ། སྒེག་པ། རྔམ་པ། སྨིན་མ་རྣམ་པར་གཡོ་བ། སྙེམས་པ།
<pb id="85.147b"/>
ཞི་བ། གཡོ་བ། མིག་གཡོ་བ། ཞལ་རྣམ་པར་གདངས་པ། རྣམ་པར་རོལ་པ། ལྗགས་རྣམ་པར་བསྐྱོད་པ། སྣ་ཚོགས་པའི་ཉམས་ཀྱིས་མཆོག་སྟེར་བར་མཛད་པའོ། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་དང་ཟླ་བ་ཕྱེད་པ་
དང་། སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེས་དབུ་ལ་མནན། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་ཅོད་པན་ཅན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྤྱི་གཙུག་བརྒྱན། །སྤྱན་གསུམ་སྟག་གི་པགས་པ་མནབས། །མགོ་རློན་ཕྲེང་བས་སྐུ་ལུས་བརྒྱན། །
ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་པོ་སྐུ་ལ་རྫོགས། །ཕྲེང་བའི་རྒྱན་གྱིས་སྤུད་མཛད་པའོ། །སྐུ་ལ་ཕག་མོས་འཁྲེལ་མཛད་ཅིང་། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་ཅན་སྐྲ་གྲོལ་བ། །ཕྱག་གཉིས་པ་ལ་ཞལ་གཅིག་པ། །དུམ་བུའི་རྒྱན་གྱི་སྐ་རགས་
ཅན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་རྒྱན་ཅན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་བསྡིགས་མཛུབ་ཐོད་པས་འཁྱུད། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་མཉམ་པར་འཁྱུད། །དགའ་བས་ཁྱབ་ཅིང་རྣམ་པར་མྱོས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མཉམ་པར་ལྡན། །ལྷ་མོའི་ཀུ་ཙ་
འཚིར་བ་དང་། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །གླང་པོའི་པགས་པ་བརྐྱང་བ་སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་དགྲ་སྟ་དང་། །མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་མགོ་བོ་ཉིད། །ཅང་ཏེའུ་དང་ནི་གྲི་གུག་དང་། །མདའ་དང་གཞུ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །
ཐོད་པའི་དབྱུག་ཏོ་མདུང་ཐུང་དང་། །བསྡིགས་མཛུབ་དང་ནི་གཏུན་ཤིང་དང་། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རིན་ཆེན་དང་། །པད་མ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་དང་། །དབྱུག་ཏོ་ཡུ་བ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ག་ད་མདུང་དང་པ་ཏི་ས། །གཤིན་
རྗེ་དབྱུག་ཏོ་ཆུ་གྲི་དང་། །དུང་དང་ར་དུང་པ་ཊ་ཧ། །པི་ཝང་གླིང་བུ་རྫ་རྔ་ཆེ། །རྫ་རྔ་མཚོན་ཆ་ཕྱག་མཚན་བསྣམས། །རྩེ་མོ་རྣོ་བར་བལྟས་ནས་སུ། །སྣ་ཚོགས་ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །
ཇི་སྲིད་ཕྱག་ནི་འབུམ་གྱི་བར། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཆོ་ག་སྣ་ཚོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །མཁའ་འགྲོ་མ་སོགས་འཁོར་རྣམས་དང་། །དཔའ་བོ་དག་ནི་ཐམས་ཅད་དང་། །རྣལ་འབྱོར་མ་ནི་སྣ་ཚོགས་དག །
<pb id="85.148a"/>
མདོག་ནི་མཐའ་ཡས་སྣ་ཚོགས་མདོག །ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་འཛིན་པ་ཡིན། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་འཆང་སྐྲ་གྲོལ་ཞིང་། །སྣ་ཚོགས་ཉམས་ཀྱི་བདེ་བ་ཅན། །འཇིགས་རུང་དྲག་པོ་ཧ་ཧ་བཞད། །སྣ་ཚོགས་
གར་གྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །གླུ་དང་རོལ་མོ་ཉམས་དེ་བཞིན། །སྣ་ཚོགས་དམ་ཚིག་ཟས་རྣམས་དང་། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་ཡིད་འོང་བ། །དྲི་དང་བདུག་པ་དེ་བཞིན་གོས། །མར་མེ་ཕྲེང་བ་ཡིད་འོང་བ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་
པའི་མཆོད་པ་རྣམས། །མདོག་ནི་སྣ་ཚོགས་མཆོག་དམ་པ། །འདི་ལྟར་སྔགས་པས་བསྒོམས་ནས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གིས་རྫོགས་བྱས་ནས། །དེར་ནི་ཕྲེང་བ་སྔགས་ཀྱང་བཟླས། །ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་བསྲེས་ནས། །
ལྷ་མོ་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་ནི། །འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཞལ་གདོང་སྣ་ཚོགས་ལེགས་མཛེས་པ། །ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་འཛིན་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་ཅན་སྐྲ་གྲོལ་བ། །བྱང་ཆུབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་སྟེ། །ས་འཛིན་
ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ནོ། །འདི་ལྟར་ཆོ་ག་བྱས་ནས་ནི། །ཕྲེང་བས་གསང་སྔགས་བཟླ་བར་བྱ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ།    ཀ་ར་ཀ་ར། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བན་དྷ་བན་དྷ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲཽཾ་ཧྲཽཾ། 
ཧྲཿཧྲཿཕེྃ་ཕེྃ།   ཕཊ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷ་ཀྵ་བྷ་ཀྵ། བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨན་ཏྲ་མཱ་ལཱ།   བ་ལྃ་བི་ནི། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ས་བ་ཏ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་ག་སརྦ་མ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ། ཨཱ་ཀཌྷ་ཨཱ་ཀཌྷ། ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཛྙཽྃ་ཛྙཽྃ། །
ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧཱྃ་ཧཱྃ། ཧཱིཾ་ཧཱིཾ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། དྷི་ལི་དྷི་ལི། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བྷ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་ནི་སྙིང་པོ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་དགེ། །
དཔའ་བོས་ས་བོན་རང་མིང་དང་། །རྣལ་འབྱོར་མོས་པས་རྟག་བཟླས་ན། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་འགྲུབ་ཅིང་། །འགྲོ་བའི་གནས་སུ་འགྲོ་བར་བྱེད། །དུས་ནི་དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །སྡོམ་པ་མཆོག་ནི་གྲུབ་པ་ཡིན། །
<pb id="85.148b"/>
རྡོ་རྗེ་ཕག་མོའི་གསང་སྔགས་འདི། །འདོད་པའི་བདེ་བ་ཐམས་ཅད་སྩོལ། །ཨོྃ་བཛྲ་བཱརཱ་ཧི་པྲོ་ཏངྒེ་པྲོ་ཏངྒེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲ་ཎཱ་ན། ཀིངྐི་ཎི་ཁིངྑི་ཎི་དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧསྟེ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། བཛྲ་ཀ་པཱ་ལ། 
ཁ་ཊྭཱངྒ་དྷཱ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤ་ཏི། མཱ་ན་སཱ་ཤ་ནི། མ་ནུ་ཥ་ཨནྟྲ་པྲཱ་བྲཱིཏ། སཱནྣི་དྷྱ་ན་ར་ཤི་རོ་མཱ་ལཱ་གྲན་ཐི་ཏ་དྷཱ་རི་ཎི། སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ། ཧ་ན་ཧ་ན།  པྲཱ་ཎཱ་ན་སརྦ་པཱ་པ་ས་ཏྭཱ་ནཱྃ། སརྦ་པ་ཤཱུ་ནཱྃ་མ་ཧཱ་མཱ་མས་ཙྪེ་ད་ནཱི། 
ཀྲོ་དྷ་མཱུར་ཏེ་དྃ་ཥྚ་ཀ་རཱ་ལི་ནི་མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། ཤྲཱི༔ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བ་སྱེ། ཨ་གྲ་མ་ཧི་ཥི། ས་ཧ་སྲ་ཤྲི་རེ། ས་ཧ་སྲ་བཱ་ཧ་བེ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨཱ་ན་ནེ། ཛྭ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ། ཛྭ་ལ་མུ་ཁི།  པིཾ་ཀ་ལ།  ལོ་ཙ་ནེ།  བཛྲ་ཤ་རཱི་རེ།  བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ། 
མི་ལི་མི་ལི། ཏི་མི་ལི་ཏི་མི་ལི་ཧེ་ཧེ།   ཧ་ཧ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ།  རུ་རུ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་ཏྭཻ་ཏེ། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི་པ་ཋི་ཏ་སིད་དྷེ།   དྲེཾ་དྷྃ་དྲེཾ་དྷྃ། གྲྃ་གྲྃ།  ཧེ་ཧེ།  ཧ་ཧ།  བྷཱི་མེ།  ཧ་ས་ཧ་ས་བཱི་རེ་ཧཱ་ཧཱ། ཧོཿཧོཿ།
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཀོ་ཊ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་བཱ་རི་ཏི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིཾ་ཧ་རུ་པེ་ཁཿག་ཛ་རཱུ་པེ་གཿཨཿཏྲཻ་ལོ་ཀྱོ་ད་རེ། ས་མུ་དྲྭ་མེ་ཁ་ལེ། གྲ་ས་གྲ་ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཱི་རཱ་དྭཻ་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཧཿ། མ་ཧཱ་པ་ཤཱུ་མོ་ཧ་ནི། 
མ་ཧཱ་ཡོ་གེ་ཤྭ་རེ་ཏྭྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་སརྦ་ལོ་ཀཱ་ནཱྃ་བན་དྷ་ནཱི། སདྱཿ་པྲཏྱ་ཀཱི་ར་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷཱུ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི། མ་ཧཱ་བཱི་རེ་པ་ར་མ་སིད་དྷེ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རི་ཕཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། རྡོ་རྗེ་ཕག་མོའི་རྩ་བའི་སྔགས་སོ། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་
ཕག་མོ་མཆོག །སྙིང་པོ་མཆོག་ཏུ་གྲུབ་པ་ཡིན། །གང་གིས་བཟླས་དང་བསྒོམ་པ་ཡིས། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་ཀུན་འགྲུབ་སྟེ། །ཐེ་ཙོམ་མེད་པར་མོད་ལ་འགྲུབ། །བདག་ཉིད་གནས་སུ་མཆོད་པ་སྟེ། །ཕྱི་རོལ་ནམ་ཡང་
མ་ཡིན་ནོ། །གྲུབ་པའི་ཁྲག་འཐུང་དེ་ཉིད་ཀྱི། །གསང་སྔགས་རྩ་བ་བརྒྱད་ལྡན་པ། །།ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བཱི་རེ་ཤཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལ་པ་ཨ་ག་ནི་སནྣི་བྷཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊ་མུ་ཀུ་ཊོད་ཀ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྃ་ཥྚ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲབྷཱི་
<pb id="85.149a"/>
ཥ་ན་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བཱ་སུ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤུ་ལ།  ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷཱ་རེ་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱཱ་གྷྲ་ཛི་ན་ཨྃ་བ་ར་དྷ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་དྷུ་མཱནྡྷ་ཀཱ་ར་ཝ་པུ་
ཥཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། འདི་ནི་ཁྲག་གི་ཐུང་གི་གསང་སྔགས་ཏེ། །བདག་ཉིད་བསྒོམ་ཞིང་མཆོད་པར་བྱ། །ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་མཱ་ཏེ་མ་ཧཱ་བིདྱ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦ་
བྷུ་ཏ་བྷ་ཡཱ་བ་ཧེ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲཱ་ས་ནེ་ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་ཝ་ཤྃ་ཀ་རི་ནེ་ཏྲ་བྷྲཱ་མ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཥ་ཤོ་ཥ་ནི་རོ་ཥ་ནི་ཀྲོ་དྷ་ནི་ཀ་རཱྃ་ལི་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ནི་མཱ་ར་ཎི་སུ་པྲ་བྷེ་ད་ནི་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཛྃ་བྷན་སྟྃ་བྷ་ནི་མོ་ཧ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ན་མ༔ནི་ཐམས་ཅད་དུ་བྱའོ། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་ལས་ཀུན་བྱ། །ཨཱ་ལི་ཀཱ་ལི་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཕག་མོ་
བདག་ཉིད་བསྒོམ་བྱས་ནས། །རྩ་བ་བརྒྱད་ཀྱི་སྔགས་ལྡན་པས། །བདག་ཉིད་ཀྱང་ནི་མཆོད་པར་བྱ། །ཞལ་བཞི་བྱིན་བརླབས་བྱས་ནས་སུ། །ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམྦྷས་མཆོད། །ཡང་ན་ཞལ་བཞི་ཀུན་རྡོ་རྗེ། །
དེ་ཡི་ལྟེ་བར་ཧེ་རུ་དཔལ། །བདག་ཉིད་བསྒོམ་པ་བྱས་ནས་ནི། །འཁོར་དང་བཅས་པའང་དེ་བཞིན་བསྒོམ། །བ་ཤ་ལ་སོགས་བཟའ་ཞིང་བསྒྲུབ། །བདེ་གཤེགས་བསྟན་ལ་
འགྲོ་བ་གདུག །སྐྱེ་བ་ཅན་ནི་བ་ཤར་གྲགས། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་དཀོར་འཕྲོག་དང་། །མཚམས་མེད་པ་ནི་བྱེད་པ་དང་། །གང་ཞིག་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྨོད་པ་དང་། །ཕྱུགས་
དེ་རྣམས་ནི་བསད་ནས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་མ་དང་ལྷན་ཅིག་བཟའ། །ཕྱུགས་དེ་རྣམས་ནི་དགུག་པ་ཡང་། །སྒྲུབ་པོས་སྔོན་དུ་བསྐྱེད་པས་བྱ། །ཕྱུགས་བདུན་དང་ནི་དེ་བཞིན་ཕྱུགས། །བོང་བུ་མིང་དང་རུ་སྦལ་
<pb id="85.149b"/>
དང་། །ཁྱི་དང་རྔ་མ་ལྕེ་སྤྱང་རྟ། །ཕྱུགས་ཀྱི་མར་མེ་འདི་རྣམས་ནི། །གྲུབ་པའི་དབྱེ་བའི་ཡན་ལག་གྲགས། །རིགས་ཀྱི་ཁ་དོག་དབྱེ་བའི་ཕྱུགས། །རྐང་བཞི་རྣམས་ལ་གླང་པོ་ཆེ། །བྱ་རྣམས་ལས་ནི་ངང་སྒྱུར་
ཏེ། །དུད་འགྲོ་རྣམས་ལས་མཆུ་གཡོ་བའི། །ལྷ་རྣམས་ཁ་རུ་ལྷ་བཤོས་ཏེ། །འདི་ནི་ཕྱུགས་ཀྱི་བརྟག་པར་བཤད། །གྲུབ་པའི་སྒྲུབ་པ་རྣམ་བཤད་པ། །བྱ་རོག་བྱ་སྐྱ་ལྕེ་སྤྱང་དང་། །སྐྱེ་གཉིས་དང་སྔགས་ཆེན་པོ་
དང་། །ཁྲུང་ཁྲུང་བཞད་དང་ཀང་བུ་ཀ །བཟའ་དང་སྦྱིན་བསྲེག་གཏོར་མ་བྱ། །དངོས་འགྲུབ་འདོད་པས་བསྒམ་བྱ་བ། །ཁྱི་མོ་ནག་མོའི་འོ་མ་དང་། །སྲན་མ་ནག་པོ་འབྲས་དང་ལྡན། །རོ་ཡི་ཁར་ནི་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །
སྦྱིན་སྲེག་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པར་བྱ། །དེ་ནས་རོ་དེ་ལངས་ནས་སུ། །ཅི་བགྱི་ཞེས་ནི་སྨྲར་འགྱུར་ཞིང་། །ས་འོག་འགྲོ་བའམ་རལ་གྲིའམ། །ཚར་གཅོད་ཕན་འདོགས་ཉིད་དང་ནི། །རི་ལུ་མིག་སྨན་གསེར་རྣམས་སམ། །
རྐང་འགྱོགས་དག་གམ་བཅུད་ཀྱིས་ལེན། །གཅིག་ཅིག་སྦྱིན་པར་བྱས་ནས་ནི། །འགྲོ་བར་འགྱུར་གྱི་གཞན་དུ་མིན། །སྟེང་དང་འོག་ཏུ་ཕོ་ཉ་འགྲུབ། །རྒྱུད་འདིར་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ཡིན། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་
ལས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་སྡོམ་པའི་ཆོ་གའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།།  །།<head n="2" t="ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པ། སྲུང་བའི་ཕྱིར་ཟློག་གི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.840"/>དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །བསྲུང་དང་ཕྱིར་ཟློག་རིམ་པ་ནི། །རྒྱུད་གཞན་ལས་ནི་སྦས་པའི། །བསྲུང་བའི་མཆོག་ནི་རྙེད་དཀའ་བ། །རྒྱུད་འདིར་རབ་ཏུ་བཤད་
པར་བྱ། །ངེས་བརྗོད་རྒྱུད་ནི་བླ་མའི་བླ། །ཐེ་ཚོམ་བཟའ་བར་མི་བྱ་སྟེ། །སེམས་ཅན་རྗེས་སུ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །པད་མ་འདབ་བརྒྱད་བྲི་བར་བྱ། །པད་མའི་ལྟེ་བར་གེ་སར་ཅན། །དེ་རྒྱབ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །
གནོད་མཛེས་གསང་སྔགས་ཡང་དག་སྦྱར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་སྐ་རགས་བྱ། །འདབ་མ་བཅུ་དྲུག་བྲི་བར་བྱ། །དེར་ནི་ཆ་རྣམས་རྣམ་བཀོད་དེ། །དེ་ཡིས་ཕྱི་རོལ་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །མཁས་པས་ལྟེ་བར་བྲི་བ་ནི། །
<pb id="85.150a"/>
རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་བཅུ་གཉིས་པ། །དེ་ཡི་ལྟེ་བར་དགོད་པ་ནི། །ཧཱུྃ་ནི་འཇིགས་པ་རྣམ་འཇིགས་པ། །ཧཱུྃ་གི་ལྟེ་བར་ཡི་གེ་བྃ། །བྃ་གི་ལྟེ་བར་ཡི་གེ་གསུམ། །བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་དང་སྤེལ་ཞིང་བྲི། །
མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་བཞི་པོ་དག །དེ་ཡི་གཡོན་ནས་དགོད་བསྐོར་བ། །ཌཱྃ་ལྃ་ཁྃ་རུྃ་དེ་རུ་དགོད། །རི་རཱི་ལི་ལཱི་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །མཁའ་འགྲོ་དགོད་ཅིང་མིང་དང་ནི། །རྣམ་པར་སྤེལ་ཞིང་བྲི་བར་བྱ། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་
རིམ་ཅི་བཞིན། །མཁས་པས་འདབ་མར་དགོད་བྱ་བ། །ཁྃ་པྲྃ་ཤར་གྱི་འདབ་མ་ལ། །བྱང་དུ་ཀྃ་ཙྃ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །ནུབ་ཏུ་ཀྃ་པྃ་ཁོ་ནའོ། །ལྷོ་རུ་བྃ་མྃ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །མེ་སོགས་དབང་ལྡན་ཕྱོགས་རྣམས་
སུ། །སུྃ་བྃ་ཨིཾ་ཁྃ་བྃ་ལྃ་ཧྲྃ། །འདི་དག་ཇི་ལྟའི་རིམ་པ་ཡིས། །ཡི་གེ་ཧཱུྃ་དང་སྤེལ་ནས་སུ། །ས་བོན་དག་ནི་བྲི་བར་བྱ། །ཀྃ་ཁྃ་གྃ་གྷྃ་ངྃ་།  །ཙྃ་ཚྃ་ཛྃ།  །འདི་དག་ནི་པད་མའི་སྐ་རགས་སུ་བྲིའོ། །རྡོ་རྗེ་ཆ་
ནི་བཅུ་གཉིས་པ། །བསྐོར་ལ་བིན་དུས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །འདབ་མའི་ཕྱི་རོལ་བཅུ་དྲུག་ཏུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་དྲུག་པ་བྲི། །དེ་འདིར་ཤར་ཕྱོགས་ལྷ་སོགས་པ། །གཡོན་ནས་བསྐོར་ཞིང་དགོད་པར་
བྱ། །མཁའ་འགྲོ་དང་ནི་དཔའ་བོའོ། །ཨཱྃ་ཨཱ།   བྃ་མྃ་བྃ་མྃ་བྃ་སུྃ་སུྃ་ཤཱྃ་བྃ་སུྃ་མུྃ་ཧྃ། བྃ་ཁྃ། མྃ་ཙྃ་རྃ་ཁྃ་ཧྃ་སྃ།  ཨྃ་ཙྃ་ཧེྃ་སུྃ་པྃ་མྃ་བཻཾ།   ཙྃ་བྃ་མྃ་འདི་ནི་ཧྲི་དང་སྤེལ་ནས་སུ། །
ཨོྃ་དང་སྤེལ་ཞིང་བྲི་བར་བྱ། །བསྒྲུབ་པའི་མིང་ནི་ནང་དུ་བྱ། །ཇི་ལྟའི་ལས་ཀྱི་རྗེས་འབྲང་བྲི། །ཛྙྃ་ཉྃ་ཊྃ་ཋྃ་ཌྃ་ཌྷྃ་ཎྃ། ཏྃ་ཐྃ་དྃ་དྷྃ་ནྃ། པྃ་ཕྃ་བྃ་བྷྃ་མྃ། ཕྱི་རོལ་དུ་སྐ་རགས་བྲིའོ། །འཁོར་ལོའི་ཕྱི་རོལ་གྲུ་བཞི་
པའི། །ནང་དུ་སྒོ་ནི་འབྲིལ་བར་བྲི། །ཇི་ལྟར་ཁ་གདོང་ལ་སོགས་རིམ་པའི་བར། །གཤིན་རྗེ་འཇོམས་སོགས་ས་བོན་དགོད། །ཀྃ་ཨྃ་སྭཱྃ་སཱུྃ་ཡྃ།  ཡྃ་ཡྃ་ཡྃ་་ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ།   ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ་སྦྱར་ཞིང་། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་དང་རྣམ་
<pb id="85.150b"/>
པར་སྤེལ། །མིང་དང་ཡང་ནི་སྤེལ་བར་བྱ། །སྒོ་ཡི་སྟེང་དུ་རྩེ་བཞི་པའི། །རྡོ་རྗེ་ཕྱེད་པ་བྲི་བར་བྱ། །ཟུར་རྣམས་སུ་ནི་ཉི་ཟླ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཕྱེད་པ་བྲི་བར་བྱ། །དེ་སྟེང་རྐང་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྗོད་པའི། །ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་པའི་
ཞལ་དུ་བལྟ། །ཕྱི་རོལ་སྐ་རགས་དབུས་དག་ཏུ། །ཕྱིར་བཟློག་འདི་དག་བྲི་བར་བྱ། །ན་མཿས་མན་ཏཱ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ག་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ནི།   ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཙཀྲ་ཝརྟི་སརྦ་ལོ་ཀི་ཀ་ལོ་ཀོད་ཏ་ར་ཎི་ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ།  ཏན་ཏྲ་ཙཱུརྞྞ་
པྲ་ཡོ་གཱ་དཱི་ནི།  ཡེ་ན་ཀེ་ན།  ཙིད་ཀྲ་ཏ་ནི་སརྦ་ཎི་ཨཱ་ཀ་ཌྷ་ཨཱ་ཀ་ཌྷ།   ཏརྫ་ཡ་ཏརྫ་ཡ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་བྷ་ཀྵ་ཡ་བྷ་ཀྵ་ཡ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། །ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ།  ཛྙཽྃ་ཛྙཽྃ། མ་ཐཱ་མ་ཐཱ། བི་དྷྭན་ས་
ཡ་བི་དྷྭན་ས་ཡ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་དྷ་ཙཱུརྞྞ་ཡ། ཨོྃ་ཕཊ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀོཥྞཱི་ཤ་ཙཀྲ་བརྟི་ཏ་སྱེ་བ་མུ་ཁྃ་ཙཀྵུ།  བན་དྷ་བན་དྷ། ཧཱུྃ་ཧཱུཾྃ ཨ་མུ་ཀ་སྱེ་ཤཱྃ་ཏིཾ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་ཡིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བྱས་ནས། །
ཀྵ་ཡི་ལྟོ་བའི་དབུས་སུ་དགོད། །ཡི་གེ་ཥ་ཀྵ་ཡི་ཕྱི་རོལ་དུ། །ཐཱ་ཡིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བྱས་ནས། །དབྱངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ཡོངས་བསྐོར། །ཧེ་རུ་ཀར་བདག་སྒོམ་བྱས་ནས། །ཡི་གེ་བདུན་པའི་སྔགས་
ཀྱང་བཟླ། །ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་པཱ་པྃ་ཕཊ། རིགས་ངན་ཡང་ན་བྲམ་ཟེའམ། །རྒྱལ་པོའི་བུ་མོའི་ཁྱད་པར་དུ། །རང་བྱུང་མེ་ཏོག་བླངས་ནས་སུ། །གླང་ཆེན་མེ་ཏོག་དང་
བསྲེས་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མཉམ་ལྡན་པ། །རོ་ཙ་ན་དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱར། །པད་མ་རྡོ་རྗེ་ཆུ་དེ་བཞིན། །མིག་སྨན་ཆེན་པོ་དང་བསྲེས་ནས། །ལྷ་མཆོག་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བས་རྣམ་
པར་བསྐོར། །མིའི་ལྤགས་པའམ་གྲོ་གའམ། །ཡང་ན་ཡི་དགས་གོས་ཀྱང་རུང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ལྡན་པ་ཡི། །མར་དང་འོ་མ་བླངས་ནས་སུ། །གསང་སྔགས་རྐང་པ་བརྒྱད་ཀྱི་བརྗོད། །དེ་བཞིན་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱིས་མཆོད། །
<pb id="85.151a"/>
གསེར་རམ་དངུལ་གྱི་བུམ་པ་དག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདུད་རྩི་ཆུས། །གང་བའི་དབུས་སུ་བཅུག་ནས་སུ། །འཁོར་ལོ་སྲད་བུ་དཀར་པོས་དཀྲི། །ཕྲེང་བའི་གསང་སྔགས་དེ་ལ་བཟླ། །
དེ་ནས་དབང་བསྐུར་སྦྱིན་པར་བྱ། །ནད་ཡོད་པ་ནི་ནད་མེད་བྱེད། །ནད་མེད་པ་ཡང་ནད་དུ་བྱེད། །མྱོས་བྱེད་ཆང་གི་དབུས་སུ་ནི། །མཁས་པས་དེ་ལ་བཅུག་ནས་ནི། །ནད་མེད་ནད་དུ་བྱེད་པ་སྟེ། །
ཇི་ལྟའི་ལས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་། །གང་ཡང་རུང་བའི་ལས་རྣམས་ལ། །ཕྲེང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བསྐོར། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །མགོ་བོའི་ནང་དུ་སྦས་བྱས་ན། །མཁའ་
འགྲོས་དེ་ལ་བྱིན་བརླབས་ནི། །གདོན་མི་ཟ་བར་བྱེད་པར་འགྱུར། །ཅི་འདོད་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །བགེགས་མེད་པར་ནི་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་བསྲུང་
བའི་ཕྱིར་བཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།།  །།<head n="2" t="ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པ། འཆི་བ་སློང་བར་བྱེད་པའི་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་སྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.843"/>དེ་ནས་དེ་ཡི་བསྒོམ་པ་བཤད། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་འདོགས་པའི། །སྐད་ཅིག་གིས་ནི་བདག་ཉིད་དག །ལྷ་མོ་ཕྱིར་
བཟློག་རིམ་པ་སྟེ། །ཞལ་བཞི་པ་ལ་ཕྱག་བཅུ་དྲུག །གདུག་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའི། །བགེགས་ནི་པད་མའི་འོག་མནན་ནས། །གཡས་བརྐྱང་པའི་ཞབས་ཀྱིས་བཞུགས། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་
དབུས་ན་གནས། །དཀར་ཞིང་སྔོ་ལ་དམར་དང་སེར། །སྟེང་གི་ཞལ་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྒྱན་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ན་བཟའ་དཀར་བའི་རྒྱན་དང་ལྡན། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་
རྒྱན་ཅན། །འཆིང་བ་ཡང་དག་འཚོ་བའི་མཆོག །སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་འཇམ་པའི་ངག །གཞན་ནི་གདུག་ཅིང་གཏུམ་པ་ལ། །སྡིགས་མཛུབ་རྡོ་རྗེ་གསོར་མཛད་ཅིང་། །དྲིལ་བུ་ཞགས་པ་འཛིན་པའི་
<pb id="85.151b"/>
མཆོག །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་མདུང་དང་ནི། །དགྲ་སྟ་ཐོད་པ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །གཞུ་དང་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་འཛིན་ཅིང་། །མདའ་ནི་དམ་པར་འགེངས་པར་བྱེད། །ཐོ་བ་འཁོར་ལོ་མི་འཇིགས་པ། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་རབ་
སྩོལ་བའོ། །ཡང་ན་འདི་ལ་ཞལ་བརྒྱད་པ། །གཡས་དང་གཡོན་པའི་ངོས་དག་ཏུ། །གཡས་པ་སྔོ་ཞིང་དམར་ལ་སེར། །དྲག་ཤུལ་ཧ་ཧར་བཞད་པའོ། །གཡོན་པ་ལྗང་ཞིང་དམར་བ་དང་། །དུད་ཁ་དག་
གི་མདོག་ཅན་ཡིན། །སྟེང་ནི་མཛེས་ཤིང་ཞི་བ་སྟེ། །སྐུ་ལུས་ཟླ་བའི་མདོག་ཅན་ནོ། །དེ་ཡི་ཐུགས་ཀར་འཁོར་ལོ་ནི། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་དག་ཏུ། །དད་པས་ཤིན་དུ་མཉམ་བཞག་སྟེ། །
འཆི་བ་འཚོ་བའི་རིག་སྔགས་བཟླ། །ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ས་ཉ་ཇཱི་བཱ་ནི་མ་ཧཱ།   ཨ་མྲྀ་ཏ་སུ་མུ་ཁེ་ཛྲེ་བྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦ་བཛྲ་པད་མ་ས་མ་ཡོ་གེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏ་ཏ་བི།  པི་ཏ་མཱུར་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། 
ཨ་ཨཱ། ཨྃ་ཨཿཧ་སྭཱ་ཧཱ། འདི་ནི་ཁྲི་ཙམ་བཟླས་བྱས་པས། །འཆི་བ་ཐམས་ཅད་འཚོ་བར་བྱེད། །དུས་མིན་འཆི་བ་ཞི་འགྱུར་ཞིང་། །འཆི་བ་ལས་ནི་ངེས་པར་སློང་། །གཞན་དུ་རྣལ་འབྱོར་མ་
དགྱེས་ནས། །རྨད་དུ་བྱུང་བར་མཛད་པ་ནི། །སོ་སོ་ནས་ནི་གར་མཛད་ཅིང་། །ཧི་ཧི་དག་གིས་དགའ་བ་དང་། །ཧོ་ཧོ་དག་གིས་དགྱེས་པ་དང་། །ཧེ་ཧེ་དག་གིས་ཚིག་ཏུ་སྨྲ། །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དག་གིས་རྫོགས་པའོ། །
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དག་ནི་བསམ་གཏན་ནོ། །ཕཊ་ཕཊ་དག་གིས་གསོད་པ་དང་། །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཀྱིས་ཕུར་བུའོ། །ཛཿཛཿདག་གིས་ལེགས་པར་དྲོངས། །ས་ས་དག་ནི་བདེན་པར་བྱེད། །ངེས་པར་ལེགས་སོ་ཞེས་པའི་སྒྲའོ། །
ཧཱུྃ་བྲུྃ་དག་ནི་གསོད་པའོ། །ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དག་ནི་ཐལ་བར་རློག་པའོ། །ཧ་ཧ་དག་གིས་གསལ་བར་བྱེད་པའོ། །བྷྱྃ་བྷྱྃ་དག་ནི་གཟི་བྱིན་བྱེད། །ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་དག་གིས་ལེགས་པར་དྲོངས། །ཏྲྱྃ་ཏྲྱྃ་དག་ནི་
<pb id="85.152a"/>
མཆོད་པའོ། །སྃ་སྃ་དག་གིས་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྲས་བུ་སྟེར་བའོ། །ཧི་ཧི་དག་ནི་རྨོངས་པའོ། །ལྃ་ལྃ་དག་ནི་ཤིས་པའོ། །དི་དི་དག་ནི་འཛིན་པའོ། །ཛྲིཾ་ཛྲིཾ་དག་ནི་ལེགས་པར་དྲོངས། །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
དག་ནི་འཁོར་བའོ། །ཧྲི་ཧྲི་དག་ནི་གསོད་པའོ། །ཛྃ་ཛྃ་དག་ནི་རྨུགས་པར་མཛད་པའོ། །ཧོ་ཧོ་མཛད་པ་རྗེས་སུ་ཆགས་པར་བྱའོ། །ཧྃ་ཧྃ་དག་ནི་བསྲུང་བའོ། །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དག་ནི་དགྱེས་པའོ། །ཏྃ་ཏྃ་དག་ནི་གདུག་པའོ། །གླུྃ་
གླུྃ་དག་ནི་མེ་ཏོག་གོ། །གྃ་གྃ་ནི་དྲིའོ། །རྃ་རྃ་ནི་གསང་བའོ། །འདི་དག་ཇི་ལྟའི་རིམ་པ་ཡིས། །ཞི་བ་ལ་སོགས་ཆོ་ག་ཡི། །རིམ་པ་འདི་ལ་རྗེས་སུ་གནས། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་འཆི་བ་སློང་བར་
བྱེད་པའི་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།<head n="2" t="ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པ། རྣལ་འབྱོར་མའི་གསང་བའི་དམ་ཚིག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་སྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.844"/>དེ་ནས་གཞན་གསང་བཤད་བྱ་བ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཆོ་གའི་རིམ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་བཤད་པ་སྟེ། །གསང་བ་ཀུན་གྱི་
མཆོག་ཏུ་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་བདེ་བ་མཆོག །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་བརྒྱུད་པའི་རིམ། །གསང་ཞིང་རབ་ཏུ་སྦས་མའི་མཆོག །གསང་ཞིང་གསང་ལ་མཆོག་ཏུ་གསང་། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །
བསམ་གཏན་བསྒོམ་པའི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །བདག་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀར་བྱས་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མས་ནི་ཡོངས་སུ་ཁྱབ། །སྐུ་ལུས་དམར་པོ་འཇིགས་པ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་ངེས་བྱུང་བ། །དམར་ཞིང་སྔོ་ལ་
ལྗང་བ་དང་། །སེར་ཞིང་ཞི་ལ་སྟེང་ཞལ་དཀར། །སྤྱན་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་བཅུ་གཉིས། །གཡས་བརྐྱང་བ་ཡི་ཞབས་ཀྱིས་བཞུགས། །འཇིགས་བྱེད་ཆེ་དང་དུས་མཚན་དག །སྐྱབས་སུ་འོངས་ནས་ཞབས་འོག་
གནོན། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་དང་ཟླ་བ་ཕྱེད། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རལ་པ་འཆང་། །གླང་པོའི་ལྤགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མཉམ་པར་ལྡན། །རལ་གྲི་མདུང་ནི་འཇིགས་པའི་མཆོག །ཐོད་པ་དང་
<pb id="85.152b"/>
ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །ཞགས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་འཆང་བའི་མཆོག །ཅང་ཏེའུ་ཚངས་པའི་མགོ་བོ་དང་། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །
དེ་མདུན་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་ནི། །དེ་ཡི་མདོག་དང་ཕྱག་མཚན་འཛིན། །ཞགས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་འཆང་བའི་མཆོག །ཅང་ཏེའུ་ཚངས་པའི་མགོ་བོ་དང་། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་བའི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འཁྲིལ། །
གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་མཉམ་ལྡན་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཀྵཿཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དེ་ཡི་སྐུ་དང་ཞལ་ཕྱག་མཚན། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་པར། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །
བཅུ་གཉིས་ཆ་ལས་ངེས་འབྱུང་བ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའ་བདེ་བ་ཆེ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ངེས་འབྱུང་བ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ན་འདི་རུ་བཟླ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ །ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨཻ། ཨོ་ཨཽ། 
ཨྃ་ཨཿ ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཨཱྃ་ཨཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོྃ་བཛྲ་ཝཱ་རཱ་ཧི། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨཻ། ཨོ་ཨཽ། ཨྃ་ཨཿ།  ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། 
ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ། ཨ་ཨཱ། ཨཱྃ་ཨཱ།  ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ལྷ་མོའི་སྙིང་པོ་དང་ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནི་རྀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་རཱྀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎ་ཌ་རོ་ཧི་ལྀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎི་ལྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཁཎ་ཌ་ཀ་པཱ་ལ་ཀྃ་ཧཱུཾ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀང་ཀཱ་ལ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀང་ཀཱ་ལ་གྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཀ་ཊ་དྃ་ཥྚི་གྷྃ་ཧུ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་སུ་ར་བཻ་རི་ནི་ངྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷ་ཚྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དེ་ཧ་ཛྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨྃ་ཀུ་རི་ཛྷྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
<pb id="85.153a"/>
ཕཊ། ཨོྃ་ཨཽ་ཧུཾྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛཱ་ཊི་ལ་ཉྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་ཊྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་ཋྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲ་ཌྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཤྱྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཌྷྃ་ཧཱུཾྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ་ཨོྃ་སུྃ་ཧུཾྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བ་ཎྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་རུ་པཱ་ཀྵི་ཏྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཐྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་
རཏྣ་བཛྲ་དྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་དྷྃ་ཧུཾཾ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤོཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གར་བྷ་ནྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀྃ་པྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པད་མ་ན་རྟེ་ཤྭ་ར་ཕྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་བྷྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཝྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཥྃ་ཧུྃ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོྃ་སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། འདི་དག་ནི་དཔའ་བོ་དང་། རྣལ་འབྱོར་མའི་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོའི་གསང་སྔགས་གསང་བའི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་དེ་ཉིད་སྦས་པ་འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱི་ཡིན་ཏེ། 
ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་དམར། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་སྔོན་པོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མཉམ་པར་ལྡན། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་བཞིན་རྣམ་སྒྱུར། །ཞེ་སྡང་གིས་ཁྱབ་བདེ་ཆེན་པོ། །གསུང་གི་འཁོར་ལོ་དཔའ་བོ་
དཀར། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་དམར་པོ་སྟེ། །པད་མ་དྲིལ་བུ་མཉམ་པར་ལྡན། །འདོད་ཆགས་གིས་ཁྱབ་བདེ་ཆེན་པོ། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོའི་དཔའ་བོ་སེར། །མཁའ་འགྲོ་མ་དཀར་མེ་ཡི་མདོག །གཏི་མུག་གིས་
ཁྱབ་བདེ་བ་ཆེ། །མཁའ་འགྲོ་མ་སོགས་ལྷ་མོ་རྣམས། །སྣ་ཚོགས་མདོག་ཅན་སྣོད་ཆེན་པའོ། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་ལྷ་མོ་རྣམས། །དམར་སེར་དཀར་ལ་ལྗང་ཁུའོ། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ལྷ་མོ་རྣམས། །
<pb id="85.153b"/>
སྔོ་ཞིང་སེར་ལ་ལྗང་བ་དང་། །དེ་བཞིན་དཀར་བའི་མདོག་ཅན་ནོ། །འཁོར་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྤྱན་གསུམ་གཡས་བརྐྱང་ཞབས་ཀྱིས་བཞུགས། །དཔའ་བོ་སྟག་གི་པགས་མནབས་ཤིང་། །ལྷ་མོ་
ཐམས་ཅད་གཅེར་བུ་སྟེ། །སྐྲ་གྲོལ་བ་ནི་རྣམ་པར་མཛེས། །བྱིན་པ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་འཁྲིལ། །དུམ་བུའི་རྒྱན་གྱི་སྐ་རགས་ཅན། །ཐམས་ཅད་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་འཆང་། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །
ཐོད་པ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་འཛིན་ཅིང་། །དཔའ་བོ་དང་ནི་ལྷ་མོ་རྣམས། །ཐོད་པ་རྡོ་རྗེ་པད་མ་དང་། །འཁོར་ལོ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །མཁའ་འགྲོ་མ་སོགས་ཁྭ་གདོང་དང་། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་ལྷ་མོ་རྣམས། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་
འཛིན། །མེ་ལོང་དྲི་དང་རོ་དང་རེག །གོས་མཆོག་ཡིད་དུ་འོང་བ་དང་། །ཅང་ཏེའུ་དང་ནི་དྲིལ་བུ་འཛིན། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་ཐོད་པ་དང་། །ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཡང་འཛིན་མཛད་ཅིང་། །དྲིལ་བུ་ཅང་ཏེའུ་གྲི་གུག་བསྣམས། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་
ལྷ་མོ་རྣམས། །ཕྱག་མཚན་འདི་ཡིས་རབ་ཏུ་བརྟག །ཐམས་ཅད་ཡི་དགས་གདན་ལ་བཞུགས། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་ནི་འཛིན་པའི་མཆོག །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་སྟེ། །གསུང་གི་འཁོར་ལོ་བསྐྱོད་པའི་ཞལ། །སྐུ་ཡི་
འཁོར་ལོ་ཞི་བ་སྟེ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་བཞིན་རྣམ་བསྒྱུར། །ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་བསྒོམས་ནས་ནི། །དབུས་ཀྱི་གཙོ་བོར་རྣམ་པར་བརྟག །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འམ། །ཁྲོ་བོ་སྣ་ཚོགས་དུ་མ་འམ། །
ཁ་ཅིག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའམ། །མ་མོ་རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དང་། །འོད་ཟེར་ཅན་ནམ་སྐུལ་བྱེད་མ། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དེ་བཞིན། །གང་དང་གང་དག་བསྒོམ་པ་ཡི། །ཡིད་ཀྱི་དབང་པོ་སྦྱོར་བ་དག །དེ་ཡིས་
དྲེགས་པར་བྱས་པ་ནི། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་རིན་ཆེན་བཞིན། །ཡང་ན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བར་གནས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཅིང་ཐམས་ཅད་མཛད། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཀུན་
<pb id="85.154a"/>
ཁྱབ་ཡིན། །མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྒྱུད་བླ་མའི་བླ་མ་ལས་རྣལ་འབྱོར་མའི་གསང་བའི་དམ་ཚིག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།<head n="2" t="ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པ། རིགས་དྲུག་གི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་བཀའི་ལེའུ།" type="lewu" zh="77.848"/>དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་
བ། །མཁའ་འགྲོའི་རིགས་ཀྱི་ཆོ་གའི་རིམ། །སྣ་ཚོགས་དུ་མའི་རིགས་སུ་བཤད། །མདོར་བསྡུས་ན་ནི་གསུམ་དང་ལྔ། །དྲུག་ཏུ་ཡང་ནི་རབ་ཏུ་གྲགས། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་བའི་བླ་མ་སྟེ། །མཁའ་འགྲོ་མ་འཁོར་ལ་སོགས་
ཀུན། །ཁམས་གསུམ་དག་ནི་མ་ལུས་པ། །རིགས་ལས་ཡང་དག་འབྱུང་བ་ཡིན། །སྐུ་ཀུན་སོ་སོར་འབྱུང་བ་སྟེ། །གཞན་དུ་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་རིགས། །དགའ་ཞིང་དགྱེས་ལ་ཡིད་འོང་བ། །ཡིད་ལས་སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་བ་ཡིན། །
བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་བདེ་བའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་གསང་བའི་སྙིང་པོའི་ས་བོན་འདི་བཤད་ཅིང་བསྟན་པ། ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཨཱྃ་ཧྲཱྃ་ཁཱྃ་བཱྃ། དེ་ནས་སྔགས་ཆེན་བཤད་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྲས་པོ་
རྣམས། །རབ་ཏུ་གཡོ་ཞིང་བརྒྱལ་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེའི་ཡེ་ཤེས་རྗེས་སུ་དྲན། །མི་འཁྲུགས་པ་དང་རྟག་པའི་རིགས། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་དེ་བཞིན་ཏེ། །འོད་དཔག་མེད་དང་དོན་ཡོད་གྲུབ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེ་བ་ཆེ། །འདི་ལྟར་
སངས་རྒྱས་སྐུ་ལུས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཐོག་མར་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་སྟེ། །གཉིས་པ་སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །གསུམ་པ་རིན་ཆེན་མཁའ་འགྲོ་སྟེ། །བཞི་པ་པད་མའི་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །ལྔ་པ་སྣ་
ཚོགས་མཁའ་འགྲོ་སྟེ། དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིན། །ལྔ་པོ་ཧེ་རུ་ཀར་ཤེས་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དཔའ་བོ་ཡང་དེ་ཉིད། །ནམ་མཁའི་ཟས་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །བཟླ་བའི་ཟས་ཀྱིས་ལོངས་ཀྱང་སྤྱད། །སྤྲུལ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ནམ་
མཁའ་སྟེ། །པད་མའི་ཟས་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །སྣ་ཚོགས་ལོངས་སྤྱོད་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་རིགས་ཀྱི་མཆོག་དམ་པ། །མཁའ་མཉམ་དྲི་མེད་རྣམ་པར་དག །གངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུར་བསིལ། །དག་པའི་མདོག་
<pb id="85.154b"/>
ཅན་མཆོག་གི་མདོག །ཟླ་བའི་ཟེར་དང་འདྲ་བའི་མདོག །སྤྱན་གསུམ་སྐལ་བ་སྣ་ཚོགས་བཟང་། །སྣ་ཚོགས་པད་མའི་གདན་ལ་བཞུགས། །ཟླ་བ་ཉི་མའི་དབུས་ན་གནས། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་དུ་བཞུགས། །ཐམས་ཅད་
རལ་པའི་ཅོད་པན་ཅན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་ནི་ཐམས་ཅད་རྒྱ། །རང་གི་གདན་ལ་ལེགས་པར་བཞུགས། །གླང་པོ་སེང་གེ་རྟ་དང་ནི། །རྨ་བྱ་དང་ནི་ནམ་མཁའ་ལྡིང་། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་
ཡི་དགས་གདན། །བསྒོམས་ན་དངོས་གྲུབ་རབ་ཏུ་སྩོལ། །རྡོ་རྗེ་ལག་གིས་ས་ལ་རེག །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དཀུར་བསྟེན་ཅིང་། །ཞལ་གྱི་མཆུ་ནི་རྣམ་པར་སྒྱུར། །འཁོར་ལོ་དྲིལ་བུ་འགྱིང་དང་བཅས། །རིན་ཆེན་དྲིལ་བུའང་དེ་
བཞིན་ཏེ། །པད་མའི་དྲིལ་བུའི་རིམ་པ་དང་། །དྲིལ་བུ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་སྙེམས་པར་རྣམ་བསྒོམས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མཆོག་དམ་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་ནི་བྲི་བར་བྱ། །སྒོ་བཞི་དང་ནི་ཡང་དག་
ལྡན། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོས་སྐོར་བ་སྟེ། །རིན་ཆེན་པད་མས་དེ་བཞིན་བསྐོར། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེས་བསྐོར་བ་སྟེ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེས་བསྐོར་བར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་ནི། །ཁང་པ་བརྩེགས་པ་ཡིད་
འོང་མཆོག །རིགས་དྲུག་དག་ནི་རྣམ་པར་དགོད། །དེར་ནི་གནས་སོགས་རིམ་པ་དགོད། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་དགོད་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེ་བ་ཆེ། །དེ་ཡི་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་ལ། །པུལླི་ར་མ་ཡ་ན་ཐོད་
པའི་དུམ་བུ་དང་། རབ་གཏུམ་མའོ། །བྱང་དུ་ཛཱ་ལྃ་དྷ་ར་ན་ཀེང་རུས་ཆེན་པོ་དང་། གཏུམ་མིག་མའོ། །ནུབ་ཏུ་ཨཽ་ཊྱིན་ན་ཀེང་རུས་ཅན་དང་། འོད་ལྡན་མའོ། །ལྷོ་རུ་ཨར་བུ་ད་ན་མཆེ་བ་རྣམ་པར་གཙིགས་
པ་དང་། སྣ་ཆེན་མ་སྟེ་དབུས་ནི་དང་པོ་རབ་ཏུ་དགའ་བ་སྟེ། དཔའ་བོ་སྐུ་མདོག་ནག་པོ། མཁའ་འགྲོ་མ་ཐལ་བ་དང་། སྤྲིན་གྱི་མདོག་ཅན་དཔའ་བོ་ནི་རྡོ་རྗེ་དང་། རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་
<pb id="85.155a"/>
ཐོད་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་བསྡིགས་མཛུབ་བོ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོ་བདེ་བ་ཆེན་པོའོ། །ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོར་གོ་དཱ་ཝར་ནི་ལྷ་དགྲ་
དང་། དཔའ་བའི་བློ་ཅན་མའོ། །བྱང་དུ་ར་མེ་ཤྭ་རི་ན་འོད་དཔག་མེད་དང་མིའུ་ཐུང་མའོ། །ནུབ་དུ་དེ་བི་ཀོཊྚ་ན་རྡོ་རྗེ་འོད་དང་། ལང་ཀའི་དབང་ཕྱུག་མའོ། །ལྷོ་རུ་མཱ་ལ་བེ་ན་རྡོ་རྗེ་སྐུ་དང་ཤིང་གྲིབ་མའོ། །དཔའ་བོའི་སྐུ་
ལུས་དཀར་པོ། མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་སེར་པོའོ། །དྲི་མ་མེད་པའི་ས་ནི་དབུས་མ་སྟེ་སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོ་མའོ། །འོད་བྱེད་པའི་སའི་དབུས་ན་རིན་ཆེན་མཁའ་འགྲོ་སྟེ། ཤར་གྱི་སྒོ་རུ་ཀཱ་མ་རཱུ་པེ་ན་མྱུ་གུ་ཅན་དང་ས་
སྲུང་མའོ། །བྱང་དུ་ཨོ་དྲེ་ན་རྡོ་རྗེ་རལ་པ་ཅན་དང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་མོའོ། །ནུབ་ཏུ་ཏྲི་ཤ་ཀུ་ནེ་ན་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་དང་། རླུང་གི་ཤུགས་ཅན་མའོ། །ལྷོ་རུ་ཀོ་ས་ལེ་ན་རྡོ་རྗེ་ཧཱུྃ་མཛད་དང་། ཆང་འཐུང་མ་སྟེ་
དཔའ་བོ་སེར་པོ། མཁའ་འགྲོ་མ་ལྗང་གུའོ། །འོད་འཕྲོ་བའི་སའི་དབུས་སུ་པད་མའི་མཁའ་འགྲོ། དེའི་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོར་ཀ་ལིང་ག་ན་རབ་བཟངས་དང་། སྔོ་བསངས་ལྷ་མོའོ། །བྱང་དུ་ལམ་བཱ་ཀ་ན་རྡོ་རྗེ་
བཟང་དང་རབ་བཟང་མའོ། །ནུབ་ཏུ་ཀཱྃ་ཙི་ན་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དང་། རྟ་རྣ་མའོ། །ལྷོ་རུ་ཧི་མ་ལ་ཡ་ན་མིག་མི་བཟང་དང་བྱ་གདོང་མ་སྟེ་དཔའ་བོ་དམར་པོ། མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་དཀར་མོའོ། །སྦྱང་དཀའ་
བའི་སའི་དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ། དེའི་ཤར་གྱི་སྒོར་པྲེ་ཏ་པུ་རི་ན་སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་འཁོར་ལོའི་ཤུགས་ཅན་མའོ། །བྱང་དུ་གྲྀ་ཧ་དེ་ཝ་ན་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་དུམ་སྐྱེས་མའོ། །ནུབ་ཏུ་སཽ་རཱཥྚ་ན་རྟ་མགྲིན་དང་ཆང་
འཚོང་མའོ། །ལྷོ་རུ་སུ་བརྞྞ་དྭཱི་པ་ན་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་འཁོར་ལོའི་གོ་ཆ་མའོ། །དཔའ་བོ་ནག་པོ་མཁའ་འགྲོ་མ་སེར་མོའོ། །མངོན་དུ་གྱུར་པའི་སའི་དབུས་སུ་སྣ་ཚོགས་མཁའ་འགྲོ། དེའི་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་
<pb id="85.155b"/>
སྒོར་ན་ག་རེ་ན་ཧེ་རུ་ཀ་དང་རབ་དཔའ་མའོ། །བྱང་དུ་སིནྡྷུ་ན་པད་མ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དང་། སྟོབས་ཆེན་མའོ། །ནུབ་ཏུ་མ་རུ་ན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་མའོ། །ལྷོ་རུ་ཀུ་ལུ་ཏན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་
དང་བརྩོན་ཆེན་མོ་སྟེ། དཔའ་བོ་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མདོག་ཅན་ལ་མཁའ་འགྲོ་མ་དུད་པའི་མདོག་ཅན་ནོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་དུ། །ཡི་དགས་ཕྲེང་བས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་ཀུན་རྡོ་རྗེ། །ཟུར་དུ་མཁའ་འགྲོ་མ་
ཡང་བྲི། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་ལཱ་མ་དང་། །དུམ་སྐྱེས་མ་དང་གཟུགས་ཅན་མ། །ཐོད་པ་བཞི་ནི་མཚམས་སུ་བྲི། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཚམས་སུ་ནི། །རིང་དུ་སོང་ས་མཁའ་འགྲོ་མ། །ལཱ་མ་མི་གཡོ་བ་ཡི་ས། །ལེགས་
པའི་བློ་གྲོས་དུམ་སྐྱེས་མ། །གཟུགས་ཅན་མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན། །སྔོ་ཞིང་སེར་ལ་ལྗང་བ་དང་། །བཞི་པ་དམར་བའི་མདོག་ཅན་ཡིན། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྣ་ཚོགས་མདོག་ཅན་ཡིད་འཕྲོག་མ། །གཤིན་རྗེ་
སྲེག་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཕྱེད་ནི་བུད་མེད་དབང་ཕྱུག་ཞལ། །དཔའ་བོ་ཐམས་ཅད་གཡས་བརྐྱང་གནས། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །སྟག་གི་པགས་པ་གོས་སུ་མནབས། །མགོ་བོའི་ཕྲེང་
བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཕྱོགས་ཀྱི་གོས་འཆང་སྐྲ་གྲོལ་བ། །ཡིད་འོང་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་རིགས། །ཐམས་ཅད་ཡི་དགས་སྟེང་དུ་བཞུགས། །དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག་ནི་རྣམ་པར་བསྒོམ། །པད་མ་ལ་གནས་འཁོར་ལོ་ནི། །དཀྱིལ་
འཁོར་སྡོམ་པའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཐོད་པ་དང་ནི་ཁ་ཊྭཱྃ་འཛིན། །ཅང་ཏེའུ་ནི་ཕྱག་གཡས་ན། །འདི་ལྟར་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་གཟུགས། །ཕྱག་མཚན་དག་གིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཁྭ་གདོང་ལ་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །ལྕགས་
ཀྱུ་ཞགས་པ་ལ་སོགས་མཚན། །གཡོན་པ་ཁ་ཊྭཱྃ་གཡས་པར་ནི། །ཇི་སྲིད་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང་། །དྲིལ་བུ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །གཤིན་རྗེ་སྲེག་སོགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །མེ་ལོང་དང་ནི་པི་ཝང་དང་། །དྲི་དང་རོ་ནི་གཡས་པ་
<pb id="85.156a"/>
ན། །གཡོན་ལ་ཐོད་པ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་རབ་སྩོལ་བའི། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །ཐོད་པའི་སྟེང་ན་ཡང་དག་གནས། །འཁོར་ལོ་སོ་སོར་བསྒོམས་ནས་ནི། །འཁོར་དང་བཅས་པས་
ཡོངས་སུ་ཁྱབ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཐུགས་ཀར་བལྟ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་དེ་མཐོང་ནས། །བསྒོམ་པས་ཐིམ་པར་བྱས་ནས་སུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །དབང་བསྐུར་
ནས་ནི་རིམ་པར་སྤྲོ། །ཨོྃ་ཨཱཿབྃ་ཧཱུྃ། འདི་དག་ཇི་ལྟའི་རིམ་པ་ཡིས། །སྲོག་དང་སྩོལ་བ་རིམ་པས་བྱ། །མཉམ་པར་སྤྲོས་ནས་དབང་བསྐུར་བྱིན། །ཇི་ལྟར་རིམ་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དོགས་པ་མེད་པར་བཟླས་བསྒོམ་བྱ། །
ཇི་ལྟར་གསང་སྔགས་རྗེས་མཐུན་པར། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱིས་བཟླས་པ་བྱ། །ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ། སཏྭ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཨ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བུད་དྷ་ཌཱ་ཀ་ཨ་ལ་ལ་ལ་ཨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་
རཏ་ན་ཌཱ་ཀ་ཏྲཱྃ་ཨཱ་ཨཱ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་པད་མ་ཌཱ་ཀ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཨ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀ་ཧོ་ཁྃ་དོཾ་
ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམ་བར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱྃ་ཧཱུྃ་དྷཱིཀ  ཨོྃ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཽ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤཽ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།