<pb id="105.101a"/>
<bampo n="763.7" zh="103.1"/>པྲེ་ཏ་རུྰ་པཱི་ནི་མ་ནུ་ཥ་མྃ་ས་རུ་རུ་ཏི་ར་པྲེ་ཡེ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཡ། བྷཀྵ་ཡ། བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་བཛྲ་ཤཱིྃ་ཁ་ལེ་སརྦྦ་དེ་བ་ག་ཎ་མ་ཏྲཱི་བཱུ་ཏེ།  ཧ་ར་ཧ་ར་པྲ་ཎཱྃ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་སརྦྦ་ཀ་ཡེ་ཀིཉྩི་ར་ཡ་སི་
བཛྲ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎཱི་པྲེ་ཏ་མ་ནུ་ཥ་ཤ་རཱི་རེ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  བནྡྷ་ཡ་བ་ཤི་ཀུ་རུ། མཱ་ར་ཡ་བཛྲ་རཱཀྵ་སི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱུ་ཏ་མེ་མ་ནུ་ཥ་ཡ་མ་ན་ས་སརྦྦ་རུ་དྷི་ར་མཱུ་ཏྲ་པུ་རཱི་ཥ་ཤི་ལསྨཱ་ཤི་གྷྲྃ་ན་རེ་ཀ་ཏོ་གརྦྷ་ཧི་ཌ་ཎྱ་ཡ་ཧི་ཤཱི་གྷྲྃ་
ཨི་ད་མུ་ཀ་སྱྃ་ཀུ་རུ་བཛྲ་ཤོ་དྷ་ནི་ཀ་དྷཱ་ར་ཎི་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཎི་མེ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཀ་རེ་གྲ་ས་གྲ་ས་ཤཱི་གྷྲྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་བཱ་ཏཱ་ལྃ་བྷཀྵ་ཡ་བཛྲ་མ་ཀ་ར་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་ཏྭརྱ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ནྲྀ་ཏེ་བ་ཡ་སརྦྦ་
ཀརྨྨ་སིདྡྷྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨ་ལ་ལ་ལ་ལ་བཛྲི།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་པད་མོཏྟ་མ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་བཛྲ་བིདྱཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣོཏྟ་མ་ཏྲཱི།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྱོཏྟ་མ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྱོཏྟ་མ་ཨཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ 
ཧོ། བུདྡྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཀྲྀ།  ཨ་ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཀོ་ཥ་དྷ་ར་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་པདྨ་ཀུ་སུ་མ་ཨཱ་ཡུ་དྷ་དྷ་ར་ཨ་མོ་གྷ་ཤ་ར་ཧོཿ ། ཨོྃ་པདྨ་སྃ་བྷ་པདྨ་ཧསྟ་སཱ་དྷུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་པདྨ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཊི་ཊི་ཏྲ།  ཨོྃ་པདྨ་སུྰརྱ་ཛྭཱ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་མ་ཎི་ཀེ་ཏུ་དྷ་ར་ཙནྡྲ་པྲ་ཧ་ད་ལ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་དི་ཧི་མེ་སརྦྦ་ཨརྟྟ་ན།  ཤཱི་གྷྃ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས།  ཨེ་ཀ་དར་ཤ་མུ་ཀ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ།  
ཧྲཱིཾཿ  ཨོྃ་ཏཱ་རཱ་པདྨ་ཨ་བ་ལོ་ཀ་ཡ་མཱ་མ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀུ་མཱ་ར་པདྨ་ཤཀྟི་དྷ་ར་ཁ་ཌ་གེ་ན་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་ནཱི་ལ་ཀཎྛ་ཤ་ར་ཀ་ཙཀྲ་ག་ཏ་པདྨ་པཱ་ཎི་བྱཱ་གྲ།  ཙརྨྨ་ནི་བ་ས་ནི་ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ད་ཡཱ་
ཛྙོ་པ་བཱི་ཏ་ཨ་ཛ་ན་རྨྨ་པ་ཙ་ཙནྟོད།  དྷ་རི་ཡ་ནཱ་རཱ་ཡ་ན་རུྰ་བ་དྷ་རེ་ཏྲེ་ནི་མུ་ཁ་ཨཊྚཱཊྚ་ཧཱ་ས་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་ན།  དེ་ཧི་མི་སིདྡྷི་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྲ་ཧྨ་པདྨ་ས་མ་བྷ་བ་ཛ་པ་ཛ་པ་པད་མ་བྷ་ཤ་ཧཱུྃ། ཧྲཱིཿ 
<pb id="105.101b"/>
ཨོྃ་པདྨ་ནརྟཱི་ཤྭ་ར་ནཱ་ཐ་པུྰ་ཛ་ཡ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བན་དྷ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་སིད་དྷི་མ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བ་ཡ་ན་དྷ་ཏ་ད་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཀྵ་བནྡྷ་ཡ་
ཀ་བ་ཙེ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པྲ་ཙནྜེ་བི་ཤྭ་ར་རཱུ་པ་ཙི་ཀ ། པདྨ་དྃཥྚྲ་ཨཱ་ཀ་རཱ་ལ་བི་ཤྭ་ན་བཛྲ་ཧྲི་ཡ་སརྦ་པདྨ་ཡཀྵ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་དྷི་ཀྡྷི་ཀྡྷི་ཀྡྷི་ཀེ  ཨོྃ་པདྨ་མུཥྚི་ས་མ་ཡ་ཏྭྃ་བན་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་ལ་སྱཻ་རཱ་ག་ཡ་མ་ཧཱ་དེ་བི་རི་ག་མ་ཧཱ་པཱུ་
ཛཱ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གཱི་ཏེ་གཱི་ཏེ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ནྲི་ཏྱེ་ནྲི་ཏྱ་སརྦྦ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟྟ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་དྷུ་པེ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་པྲ་ཧླ་
ད་ཡ་པདྨ་ཀུ་ལ་དེ་ཡི་ཏེ་མ་ཧཱ་ག་ཎི་པདྨ་ར་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་པུཥྤེ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་པདྨ་བཱ་སེ་ནི་མ་ཧཱ་ཤཱི་ཡེ་པདྨ་ཀུ་ལ་པྲ་ཏི་ཧ་ར་སརྦྦ་ཨརྠྠ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་དཱི་པ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་པདྨ་ཀུ་ལ་སུནྡ་རི་མ་ཧཱ་དཱུ་ཏྱ་ཨཱ་ལོ་ཀ་
བཛྲ་པ་ཙི་ན་ཡ་པདྨ་ས་ར་སྭ་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གནྡྷ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཀུ་ལ་ཙི་ཏེ་ཀུ་རུ་སརྦ་ཀརྨྨ་ཎི་མེ་པདྨ་སིདྡྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཤ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་སརྦྦ་པདྨ་ཀུ་ལ་ས་མ་ཡྃ་
པདྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་དྷཱ་ར་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་ཡ་མ་བ་རུ་ཎ་ཀུ་བེ་ར་བྲ་ཧྨ་བེ་ཤ་དྷཱ་ར་པདྨ་ཀུ་ལ་ས་མ་ཡཱྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་སྥོ་ཊ་སྥོ་ཊ་བནྡྷ་སརྦྦ་པདྨ་ཀུ་ལ་ས་མ་ཡཱྃ་ ཤཱི་གྷྲྃ་ཧཱུྃ་བྃ།  
ཨོྃ་ཥྃ་མུ་ཁ་ས་ནད་ཀུ་མཱ་ར་བེ་ཤ་དྷ་ར་པདྨ་གཎྚེ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་པདྨ་ཀུ་ལ་ས་མ་ཡཱྃ་སརྦྦ་མུ་དྲྃ་བནྡྷ་ཡ་སརྦ་སིདྡྷི་ཡོ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་པདྨ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཨཿཨཿཨཿཨཿ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་སྥོ་ཊ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་ཨ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧཱསྟ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཧ་ན་པ་ལ་ཡ་ཧེ་ནེ།  ཨོྃ་པདྨ་ཤྲེ་ཡྃ་བྷཱ་ཥ་ཡ་ཧོ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་པྲ་ཡཙྪ་བྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ས་ར་སྠི་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.102a"/>
ཨོྃ་པདྨ་ཨུ་དྷ་གྲྃ་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་ཛཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་གད་བ་ཤི་ཀ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཏིཥྛ་ཨ་ཤ་ན་བ་ཀུ་རུ་པྃ།  ཨོྃ་ས་མཱ་དྷི་བི་ཤྭ་པདྨ་ཏིཥྛ་རུྰ་པྃ་ནེ་དྷཱ་ར་ཤ་ཡ་བྷ་ག་བཱྃ་བྃ།  ཨོྃ་ས་མཱ་དྷི་བཛྲ་
པདྨོཥྛ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཧི།  ཨོྃ་པདྨོ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦྦ་མ་ཧཱ་སཏྭ་ཧཱུྃ་ཛཿ ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧི།  ཨོྃ་པདྨ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གནྡྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་ཨཱཿ།  པདྨ་པི་ཤྭ།  དྷརྨྨ་ཀཱ་ཡ་པདྨ།  བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཥེ་
ཀ་ཨ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར། ཧྲཱིཿགྲྀ་ཀྲི་ཧི།  ཤྲི་ཤི་དྷི་ཧི།  གྲྀ་ཏི་ཀྲྀ་བི།  བི་རིཥྚི་ཨ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨ་ས་མ་
ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་ས་མ་ཡེ་བཛྲ་པདྨ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རཏྣ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་རཱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་མུ་ཀེ་ཧཱུྃ། ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་པདྨ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ།  
ཨོྃ་པདྨ་ས་མནྟ་བྷ་དྲེ་པདྨ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤོ་ཀོ་ཥ་དྷཱ་རི་ཎཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ར་ཏི།  ཨོྃ་པདྨ་དུཥྚི།  ཤྲཱིཿ ཨོྃ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་བཻ་ཏ་ཊི་པདྨེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨེ་ཛྭ་ལེ།  ཨོྃ་སོོ་མེ་ནི་པད་མེ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧཱ་སི་ནི་ཨེ་ཀ་ད་ཤ་
བཀ་ཏྲེ་དི་རི་དི་རི་ཨི་ཨཊ་ཊེ།  བཊ་ཊེ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ་ཀུ་སུམ་དྷ་རེ་ཨི་ལི་པྲ་བེ་ཤ་སིདྡྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ།  བྷི་དྷཱིཿཛྙི་ཨོྃ་ཏ་རེ་ཏུ་ཏ་ཏཱ་རེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཙཀྲ་ཤྃ་ཁ་དྷཱ་ར་ཎཱི།  ནཱི་ལ་ཀན་ཋ་སིད་དྷྱ་སིད་དྷྱ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཎ་ཌ་ར་པ་སྱ་ན་པདྨ་སམ་བྷ་བེ་བ་དྷ་བ་དྷ་ཧཱུྃ། སྟྲི། ཨོྃ་པད་མ་ནྲི་ཏྱེ་ཤྭ་རི་པཱུ་ཛཱ་ཡ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱྃ་ན་ཏ་ན་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱ་བེེ་ཤ་ཡ་པདྨ་ཀ་བ་ཙ་བན་དྷ་ར་ཀྲ་མན་ཧཱུྃ། ཧམ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་པྲ་ཙན་ཌི་པདྨ་ཡཀྵི་ནི་བི་ཤྭ་རཱུ་པ་
དྷ་ར་ནི་བི་ཤོ་བ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་མུཥྚི་ཨ་མུ།  ཨོྃ་པདྨ་ར་ཏི་པཱུ་ཛེ་ཧོ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀེ་པུྰ་ཛེ་ར་ཏི།  ཨོྃ་པདྨ་གཱི་ཏི་པཱུ་ཛི་གི།  ཨོྃ་པདྨ་ནྲིཏྱེ་པཱུ་ཛེ་ཧོ།  ཨོྃ་དྷཱུ་པེ་པདྨ་ནི་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.102b"/>
ཨོྃ་པདྨ་པུཥྤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀུ་ལ་སུན་ད་རི།  དྷརྨྨ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཀུ་ལ་ན།  ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་ཨ་མོ་ག་པཱ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ས་
མ་ཡེ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་སཏྭ་ས་མ་ཡན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཤྃ་ཀ་ལེ་བྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གན་དྷ་དྷ་རེ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ས་མ་ཡན་ཤ་ན་མུ་ཀི་ཨ།  ཨོྃ་པདྨ་སཏྭ་ཧྃ་སིད་དྷྱ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཀྲོ་དྷ་ཧྃ་སཱིད་དྷྱ་ཧོཿ  
ཨོྃ་དྷརྨྨ་ས་མཱ་དྷི་ར་ཧཱྃ་སིད་དྷྱ་ཧོཿ  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷེ་ཤྭ་རེ་ཧྃ་སིདྡྷྱ་མཱྃ །  ཨོྃ་པདྨ་མ་ཧཱ་རདྣ་པྲ་དྷ་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་པདྨ་སུ་བརྞྞ་པྲ་དྷ་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་པདྨ་མུག་ཀྲུ་ཏྲ་པྲ་དྷ་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་པདྨ་སརྦྦ་རཏྣ་པྲ་དྷ་ཧཱུྃ་ཛ །  
ཨོྃ་བེ་ཤྭེ་ཤྭ་ར་མ་ཧཱ་པདྨ་ཧོཿ   ཨོྃ་པདྨ་ས་མ་ཡ་པདྨ་ཧོཿ  ཨོྃ་ཡོ་ག་པདྨ་ཧོཿ  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨ་ཧོཿ  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཙྪེ་ད་མཱ་ར་ཡ་ཧོ་ཕཊ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་པདྨ་སྥོ་ཊ་ནཱ་ཤ་ཡཱ་ར་ཏ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྷརྨ་པདྨ་ཙྪེ་ད་བི་ནཱ་
ཤ་ཡ་པྲི་ཏ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀརྨ་པདྨ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཛི་བི་ཏ་མ་སྱ་ཀྲི་ཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་སྃ་ཡོ་ག་སཱ་དྷ་ཡ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་མ་ཀུ་ཏྲ་སྃ་ཡོ་ག་སཱ་དྷ་ཡ་ཤཱིཿ  །ཨོྃ་པདྨ་པདྨ་སྃ་ཡོ་ག་སཱ་དྷ་ཡ་དྷཱྀཿ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་
པདྨ་སྃ་ཡོ་ག་སཱདྷ་ཡ་སྟྲི།  ཧྲཱཿགྲཱཿཔྲཱཿཧཱ།  ཤྲཱཿསཱཿདྷཱཿཧཱཿ།  གཱཿདཱཿཀྲཱཿབཱཿ།  དཱཿརཱཿཥྚཱཿསཱཿ།།  ༑ །།ཨོྃ་དྷརྨྨྲ་ས་མཱ་དྷི་ཛྙཱ་ན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་རཏྣ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བུདྡྷ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བི་ཤྭེ་ཤྭ་རེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བུདྡྷ་མ་ཀུ་ཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་དྷརྨེ་ཤྭེ་རེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ཨ་མོ་གྷེ་ཤྭ་རེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་
བུད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་རཱ་ཛཱ་དྷཱ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་མཱ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་དུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་སཱུརྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཙནྡྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.103a"/>
ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཏཱ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཀུ་མཱ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ན་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་མ་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ནྲི་ཏྱེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་རཀྵ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་མུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ལ་སྱཻ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་མཱ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་གཱི་ཏ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ནྲི་ཏྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་དྷུ་བེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་
པདྨ་དཱི་པྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་སྥོ་ཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཨཱ་བེ་ཤ ། 
ཨོྃ་པདྨ་ཛྙཱ་ན་བི་དྱོཏ་ཏ་མ་ཨཱ་བེ་ཤ ། ཨོྃ་པདྨ་ཛྙཱ་ན་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཨཱ་བེ་ཤ ། ཨོྃ་པདྨ་ཨཱ་ཀར་ཥ།  ཨོྃ་པདྨ་ར་ཐ།  ཨོྃ་པདྨ་ཛྙཱ་ན་གྲ་ཧཱ་ན།  ཨོྃ་པདྨ་ར་ས་ཡ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་དྷ་རི་བི་ཤྭ་རཱུ་པ་པྲ་བརྟ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ ། 
ཨོྃ་བི་ཤྭ་པདྨ་པྲ་བརྟ་ཡ་མཱྃ།  ཨོྃ་ས་མཱ་དྷི་བི་ཤྭ་པདྨ་ཨཱ་བེ་ཤ ། ཨོྃ་བི་ཤྭ་པདྨ་མ་ནོ་དྐྵི་བ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་བི་ཤྭ་རུྰ་པྃ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་མཱྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་པདྨ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་པདྨ་ཧོཿ།  
ཨོྃ་ཀརྨ་པདྨ་ཧོ།།  ༑  །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀརྨྨ་ཀྲྀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་དྷི།  ཨོྃ་རཏྣ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨེ་ཧཱུྃ།   ཨོྃ་བི་ཤྲ་ཀརྨྨེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུ་རི་ཎི་ཧཱུྃ།  བི་ཤྭ་ཀརྨྨེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཤྭ་ར་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཀརྨྨ་བིདྱཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་ཀརྨྨེ་ཤྭ་ར་ཛྙཱ་ན་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཀརྨྨེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་བུད་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་བཛྲ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨི་ཎི་མཱ་ར་ན་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ས་
མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་དུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཧཱུྃ་ཏྲ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་སཱུརྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་དྷྭ་ཛེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་ཏཱ་རེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་ཀུ་མཱ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་
<pb id="105.103b"/>
ཀརྨྨ་ནཱ་རཱ་ཡ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨ་བྲཧྨི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་ནྲི་ཏེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་རཀྵ་རཀྵ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པྲ་ཙ་ཎ་ཌ་གི་ཏཱི་ནི་པད་མ་དྃཥྚ་ཀརྨྨ་ཀཱ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀརྨྨ་མུཥྚི་ག་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ར་ཏི་པཱུ་ཛེ་
ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ་ཛཿ །  ཨོྃ་གཱི་ཏཱི་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ་དྷ།  ཨོྃ་ནྲི་ཏྱེ་པུ་ཛེ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་དྷུ་པེ་པཱུ་ཛཱེ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་པཱུཥྤེ་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ་ཏྲ།  ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛཱེ་ཧཱུྃ་དྷིཿ  ཨོྃ་གན་དྷེ་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་
ཛཿ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཀྲོ་དྷི་བཱི་ཌ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་ཤདྐ་ལ་བན་དྷེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པདྨ་གན་དྷེ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་སྃ་ཤོ་དྷ་མ་ཧཱ་པདྨ།  ཨོྃ་སརྦ་ཨཱ་ནན་ཏ་ཏྱ་ཤོ་དྷ་ན་ས་མ་ཡ་པདྨ།  ཨོྃ་སརྦ་
པཱ་པྃ་བྲཱ་ཎ་ཤ་ཎ་དྷརྨྨ་པདྨ།  ཨོྃ་སརྦ་པདྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ་ཀརྨྨ་པད་མ།  ཤུད་དྷྱ་ཤུད་དྷྱ།  བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ།  དྷི་དྷི་དྷི་དྷི།  ཧཱི་ཧཱི་ཧཱི་ཧཱི། ཨོྃ་པཱ་བྃ་ཀྵ་ཡ་པདྨ།  ཨོྃ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ཀྵ་ཡ་པདྨ།  ཨོྃ་ནི་བ་ར་ཎ་
ཀྵ་ཡ་པདྨ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཀྵ་ཡ་པདྨ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོཾ།  བྷུ་བྷུ་བྷུ་བྷུ།  ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ།  དྷེ་དྷེ་དྷེ་དྷེ།  ཨོྃ་ཀཱ་ར་པདྨ།  ཨོྃ་བྷུ་ཀཱ་ར་པདྨ།  ཨོྃ་ཧེ་ཀཱ་ར་པདྨ།  ཨོྃ་དྷེ་ཀཱ་ར་པདྨ།  ཧྲཱི་ཧྲཱི་ཧྲཱི་ཧྲི།  ཤྲཱི་ཤྲཱི་ཤྲཱི་ཤྲཱི། 
དྷིག་དྷིག་དྷིག་དྷིག ། སྶི་སྶི་སྶི་སྶི།  ཨོྃ་ཧྲཱི་སིད་དྷྱ།  ཨོྃ་ཤྲི་སིད་དྷྱ།  ཨོྃ་དྷིཀ་སིད་དྷྱ།  ཨོྃ་སི་སིད་དྷྱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བུད་དྷ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟ་ན་པདྨ།  ཨོྃ་པྲཱི་ཏ་ཀཱ་ར་པདྨ།  ཨོྃ་ར་ཏི་པྲ་བརྟ་ན་པདྨ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་
སུ་ཁ་པདྨ་དྲྀ་ཌྷ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་པདྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྷི།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་པདྨ་དྷི།  ཨོྃ་སརྦྦ་མུ་ཁེ་ཧཱུྃ།   ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་མུ་ཀུ་ཊེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ཤ་པ་རི་པུྰ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་རཏྣ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཧཱུྃ་ཏྲ།  ཨོྃ་གན་དྷ་པཱུ་ཛ་གྲི་སཱ་དྷ་ཡ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་པདྨ་མ་ཀུ་ཊ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་སརྦཱ་ན་ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པདྨ་པདྨ་མཱ་ར་ཡ་སརྦྦ་པྲ་ཏྱརྠི་ཀཱན་ས་མཱ་དྷི་ཛྙཱ་ན་སྡིག ། ཨོྃ་པི་ཤྭ་པདྨ་སརྦྦ་
<pb id="105.104a"/>
ཀརྨ་ཀཱ་རོ་བྷཱ་བ་ལ་ལི་ལུ་ལ་ལ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱ་དྷ་ཡ་པདྨ་རཱ་ག་ས་མ་ཡ་ཨ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཛ་གད་བི་ནཱ་ཡ་མ་ཧཱ་སཏྭ་ཨ།  ཨཱ་གཙྪ་ཤཱི་གྷྲྃ་བི་ཤ་རཱུ་པྃ་སྃ་དྷ་ར་ཡ་མ་མེ་ཙ་སརྦྦ་སིདྷ་ཡ་པྲ་ཡཙྪ་ཧྲིཿ  ཨོྃ་མ་ཎི་
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་བི་ཤྭ་རདྣ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་རཏྣ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་པདྨ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་རདྣ་བར་ཥ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཨརྠ་སིདྷི་པྲ་ད་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་ཙནྡྷྱ་
ཧྣ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་བྷ་ག་བཱ་ན་སིད་དྷྱ་སིད་དྷྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ་ཡ་སརྦ་ཨརྠཱ་ན་ས་མ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སཏྭ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏཱི་རཱ་ག་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་སརྦ་ནཀྵ་ཤ་གརྦྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་དུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་
ཏིཥྛ་ཏྲ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རཏྣ་མཱ་ལཻ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་མ་ཎི་སཱུ་རྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙན་དྲ་མ་ཎི་དྷྭ་ཛ་སརྦཱ་ཤཱ་བ་རི་པཱུ་ར་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་པདྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧེ་ག་ས་མཱ་དྷི་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཀོ་ཁ་གྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཙ་ཀྲ་བྲ་བརྟ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་རཏྣ་བ་ཤཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་བྲྀཥྚི་བར་ཥ་ཡ་སརྦ་བརྟ་སྃ་བྷ་དྷ་བྷ་ག་བཱན་མ་ཎི་ཧསྟ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་པཱུ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བན་དྷ་ཀ་བ་ཙ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་དྃཥྚྲཱ་ཀཱ་ར་ལ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ཧ་ར་ཧ་ར་སརྦྦཱ་རྠཱན་ཏི་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་བན་དྷ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ར་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་མཱ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་གཱི་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ནྲི་ཏྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་དྷུ་པེ་རཏྣེ་ཨོྃ་པུཥྤེ་མ་ཎི།  
ཨོྃ་རཏྣ་ཨཱ་ལོ་ཀེ།  ཨོྃ་མ་ཎི་གནྡྷེ། ཨོྃ་སརྦ་རཏྣ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ་རུ་ཎ་མ་ཧཱ་སཏྭ་བྷ་ག་བཱན་ཏྭྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ།  ཨོྃ་སརྦ་རཏྣ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་རཱ་ཛ་ཀུ་ལྃ་རཏྣ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་བན་དྷ་ཧཱུྃ་བྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་རཏྣ་ས་མ་ཡ་བྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཱ་ཛཱ་ཀུ་ལན།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་པིཎྜ་པ་རི་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ས་མཱ་དྷི་བྲུ་ཧི།  
<pb id="105.104b"/>
ཨོྃ་རཏྣ་ཨཱ་བེ་ཤ་དར་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་རཏྣ་ཀཱ་ཡ་དར་ཤ་ཡ་རཏྣ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་མ་ཎི་རཏྣ། ཨོྃ་སྥོ་ཊ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཏྲ་ནི་དྷི།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཛྙཱ་ན་སྭ་ཡྃ་བྲུ་ཧི།  ཨོྃ་པྲུ་ན་ས་མ་ཡ་བན་དྷ་དར་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   །ཨོྃ་ནི་དྷིཿ
ཛྙཱ་ན་ཨཱ་བི་ཤ ། ཨོྃ་རཏྣ་ས་མ་ཡ་མུནྩ་ནི་དྷཱིཿབན་དྷྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་རཏྣ་བྲུ་ཧི་ནི་དྷཱི་ན་ནྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨ་ནི་སྥོ་ཊ་ཡ་དར་ཤ་ཡ་ནི་དྷཱིཿབནྡྷོ་དཀྵི་བ།  ཨོྃ་རཏྣ་པ་རི་ཀྵ་ཨཱ་བི་ཤ། ཨོྃ་རཏྣ་ས་མ་ཡ་ཧྲི་ད་དར་ཤ་ཡ།  ཨོྃ་རཏྣ་
བ་རིཀྵ་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་བི་ཤ ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཀརྨྨ་བྲཧྨཱ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་སྃ་ཡོ་གཱ་བི་ཤ ། ཨོྃ་ས་མ་ཡ་སྃ་ཡོ་ག་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  ཨོྃ་དི་ནི་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་བི་ཤ་སྃ་ཡོ་ག ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་སྃ་སྥོ་ཊ་སྃ་ཡོ་ག། ཏྲཿགྲཿཏྲིཿཧྲཱིཿ
ཤྲཱིཿཨིཿརིཿདྷྲིཿདིཿདྷཱིཿགྲིཿབིཿརིཿཌཿཡཿཨཿ།   །ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཧཱུྃ་བེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ཨ་བྷི་ཥ་ཀ་པཱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏྲཿཨོྃ་མ་ཎི་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་མཱ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་པདྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་བྲི་ཏི་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨརྠྠ་སིད་དྷི་བྲ་བེ་ཤ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་
རཏྣ་ས་མ་ཡེ་མ་ཎི་སརྦྦ་ཨརྠཱ་ན་མེ་སཱ་དྷ་ཡ་དྷ་ར་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ས་མ་ཡེ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་མ་ཎི་ཀུལཉྫ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཱ་ག་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་སཱ་དྷུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་
རཏྣ་ནེ་ཏྲ་ཨཱ་ན་ཡ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་ཨརྠ་སམྦྷ་བ་དཱ་ནཱ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཏིཥྛ་ཨྃ་ཀུ་ཤི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་རཏྣ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་སུརྱེ་ཛྭཱ་ལ་ཡ་སརྦྦ་མ་ཧཱ་རཱ་ཛི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཙནྡྲ་དྷྭ་ཛཱ་གྲི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་ཧཱ་སེ་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ས་མཱ་དྷི་པདྨེ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣཱ་དྱ་གྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ས་མ་ཡ་གོ་ཥེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ས་མ་ཡ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷཱ་ཥཱ་གྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་པྲཥྚི་སཱ་དྷ་ཡ་མ་ཧཱ་མ་ནི་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.105a"/>
ཨོྃ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ནེ་ཏྲ་ཨཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་ས་མ་ན་ས་མ་ཡེ་རཀྵེ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་རཏྣ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལེ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ས་མ་ཡ་མུཥྚི་ཧཱུྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་རཏྣི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མྃ། 
ས་མ་ཡ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ། དྷརྨྨ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཀརྨྨ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་དྲཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
རཏྣ་ཨུཥྞི་ཥ་ཨ་དྷིཤྛཱ་ན་སྭ་མཱ་ན།  བཛྲ་རཏྣ་བི་མ་བ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་བི་མ་བ་པྲ་ཏི་ཏིཥྛི།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་བི་མ་བ་ཨ་བྷི་ཥེ།  བཛྲ་རཏྣ་བིམྦ་ཀུ་རུ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཧྲི་ད་ཡ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་མ་ཧཱ་ཨརྠྠ་པཱ་དཱ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་པ་ཙ་པཱ་དེ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་མ་ཧཱ་ཀརྨྨ་བཱ་དེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་སིདྡྷི། ཨོྃ་ས་མ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་སིདྡྷི།  ཨོཾ་དྷརྨ་སིདྡྷ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་སིདྡྷ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་སིདྡྷི། ཏྲཻཿགྲཻཿ ཏྲཻཿ  
སཻཿ  གྲཿ  ཁཿ  དྷཻཿ ཧཻཿ།  བྲཻཿ  དྷཻཿ  ཀྲཻཿ བཻཿ།  ཀྲཿ རཻཿ།  ཡཿམཻཿ།།   ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཛྙཱ་ནོཏ་ཏ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་
ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་སརྦྦ་སིད་དྷ་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཨངྐུ་ཤ་ཛཿ  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་རཱ་ག ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་དུཥྚེ །  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་དུཥྚི་མ་ཎི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་སཱུརྱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་དྷྭ་ཛ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཨཱཊྚ་ཊྚ་ཧཱ་ས། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་པད་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ཏྱེ་ག ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཀོ་ཥ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་མ་ཎི་ཙཀྲ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་
མ་ཎི་བྷཱ་ཥ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་མ་ཎི་རཏྣ་བར་ཥ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ནྲི་ཏྱེ་པཱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ཎ་རཀྵ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་ཡཀྵ། ཨོྃ་མ་ཎི་ཛྙཱ་ན་མུཥྚི།  ཨོྃ་དེ་ཧི་སརྦྦ་ཨརྠྠ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་གརྦྷ།  ཨོྃ་དེ་ཧི་
<pb id="105.105b"/>
སརྦྦ་རཏྣ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་གརྦྷ།  ཨོྃ་དེ་ཧེ་སཱ་དྷ་དྷརྨཱ་མྃ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་གརྦྷ་སཏྭ། ཨོྃ་དེ་ཧེ་སཱ་དྷཱ་ཀརྨྨ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་གརྦྷ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་དེ་ཧེ་སརྦྦ་ཨརྠྠཱ་ན། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་དེ་ཧེ་སརྦ་རཏྣ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་དེ་ཧི་སརྦ་དྷ་རྨྃ། 
ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་དེ་ཧེ་སརྦ་ཀརྨ་མཱྃ།  ཨོྃ་ཧྲི་ད་ཡ་གརྦྷེ་དེ་ཧི་དྷ་ནྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་གརྦྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མྃ།  ཨོྃ་བྷ་ག་གརྦྷ་སིད་དྷེ།  ཨོྃ་རཏྣ་གརྦྷོ་ཥྞི་ཥ་ཨཱ་ཀཱ་ཤཱ་གཙྪ།  ཨོྃ་ཨི་ལི་ཨོྃ་མི་ལི།  ཨོྃ་ཙི་ལི།  ཨོྃ་ཀི་ལི།  ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གུ་ཧྱ་
ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  བི་ཙིཏྟྲ་གུ་ཧྱ་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  པྲི་ཡཱ་ནུ་སྨྲྀ་ཏི་ཛྙཱ་ན་གུ་ཧྱ་སརྦྦ་ལོ་ཀྃ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་གུ་ཧྱ་ཛྙཱ་ན་སརྦྦ་སིདྡྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ།།   །།སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་ཨ་བྷི་
ཥེ་ཀ ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མནྟ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རཏྣ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་པཱུ་ཛཱ་གྲ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨརྠྠ་སིད་དྷི་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་དྷ་ར་ས་མ་
ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ །  ཀརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་རཱ་གར་ཏི་ཀརྨྨ་པཱུ་ཛེ་པྲ་བརྟྟ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣེ་སཱ་དྷུ་ཀ་ར་པཱུ་ཛ་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་རཏྣ་དྭི་ཥྛ་ཨཱ་ཀར་ཥེ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་མཱ་ལ་པཱུ་ཛེ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་སཱུརྱ་ལོ་ཀ་པཱུ་ཛེ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་དྷྭ་ཛ་པངྐ་པཱུ་ཛེ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཊྚཱ་ཊྚཱ་ཧཱ་ས་པཱུ་ཛེ།  ཨོྃ་པདྨ་མ་ཎི་ས་མཱ་དྷི་ས་མཱ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏྱེ་ག་ནུསྨྲྀ་ཏི་ས་མཱ་དྷི་ཀརྨྨ་ཀ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཏཱི་ཀྵྞ་ས་མ་
ཡི་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཙཀྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་བྷ་ཥེ་བྷ་ད་བྷ་ད་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་བར་ཤ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཀརྨྨི་ནི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཀ་བ་ཙི་རཀྵ་མཱྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་དྃཥྚ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་རཏྣ་ཀརྨྨ་མུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ལ་སྱེ་པཱུ་ཛ་ཡ་ཧོཿ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་པཱུ་ཛཱ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ནི་རཏྣ་གཱི་ཏ་ཡེ་པཱུ་ཛཱ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ནྲྀ་ཏྱེ་པཱུ་ཛཱ་ཡ། ཨོྃ་མ་ཎྀ་རཏྣ་དྷཱུ་པེ་པཱུ་ཛཱ་ཡ།  
<pb id="105.106a"/>
ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་པུཥྤེ་པཱུ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་གནྟེ་པཱུ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་པཱ་ཤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ནི་རཏྣ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་
རཏྣ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ།  ཨོྃ་རཏྣ་པཱུ་ཛ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ།  ཨོྃ་རཏྣ་པཱུ་ཛ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ། ཨོྃ་རཏྣ་པཱུ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ། ཨོྃ་རཏྣ་པུྰ་ཛཱ་ཡ་དྷརྨྨ་ནཱ་ཤཱ་ཡ་བཱ་དི།  ཨོྃ་རཏྣ་པུྰ་ཛཱ་ཀརྨྨ་སརྦྦ་ཨརྠྠ་མེ་སཱ་དྷ། ཏྱཱ་ག་དྷུ་ཪྣ་ཛཱ་སརྦ་
རཀྵ་ཤརྨྨ་ཀྲྀ་ཏི།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣེ་ཏྲཱྃ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེ།  ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣེ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་རཏྣ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་དྲྀཥྚི།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་སརྦ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་སརྦ་སིདྡྷྱོ་མི་པྲ་ཡཙྪ་ར་ལ་ར་ལ་ཧཱུྃ་ཏྲ།  
ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ས་ཁི་བིདྱཱ་དྷཱ་ར་སྟྭྃ།  པྲ་ཡཙྪ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཡ་ཧི་ཧ་ཧ་ཧ་ཏྭ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི་དྷཱ་ར་སརྦྦ་ཨརྠྠ་སིདྷྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཏོ།  བྷ་ག་ཝཱན་བཛྲ་རཏྣ་ཧཱུྃ།།   །།ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་དེ་བི་བྱ་ཕི་ཡ་སརྦྦ་སུ་
ཁ་པྲ་ཏ།  སུ་ར་ཏ་ས་མ་ཡ་ཏྭྃ་ཧོཿ བཛྲ་སཏྭ་ཨཱརྱ་སིདྷྷེ་མཱྃ།  སརྦྦ་པྲི་ཡ་སིད་དྷི་མཱྃ།  རཱ་ག་ཤི་སིདྡྷི་མཱྃ། སིད་དྷི་སིད་དྷི་མ་ཧཱ་སཏྭ།  བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ་ཧྃ།  ཏྭ་མེ་བིརྱ་ཏི་ཏིཥྚ།  སརྦྦ་ཀཱ་ཡ་
མཱ་མ་རི་ཤྭ་རྱ་ཛཿ།  བཛྲ་གརྦྷེ་ས་མུཏ་ཀྵི་པ་སིདྡྷ་སིདྡྷ་ས་མ་ཡེ།  ས་མ་ཡོ་ཧྃ་ཏྃ་པྲི་ཡ་མཱྃ།  བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ་མ་ཧཱ་སཏྭ། བརྱ་ཏ་མེ་ཨ་ཏི་པྲ་ཡ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་མ་ད་ཝརྱ་ཝ་ཏྭྃ་མེ་སིདྷྷི་དྷ་བཛྲི་ཎི། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་པུྰ་ཛོ་བསྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏ་མཱྃ་ནྃ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བཛྲ་སཏྭཱ་ཏིཥྛ་ས་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནྃ།  ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་པཱུ་ཛ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ཨཏྨཱ་ནྃ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་པྲ་བརྟྟ་ཡ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ནི་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་མཱྃ། ཨོྃ་ཙིཏ་ཏ་པྲ་ཏི་བེ་དྃ་ཀཱ་རོ་མི།  
<pb id="105.106b"/>
ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུཏ་པཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྟ་ཐཱ་ཨ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཊུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨཱཿ ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྷུ་པེ་དྷཱུ་པེ་ཀཱ་ཡ་
དྷཱུ་པེ་པྲ་ཛ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་ར་ཛ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛོ་བསྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ་ནི་རྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སྭ་མྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཱ་ཡ་ཨདྨཱ་ནྃ་ནིརྱཱ་
ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ཨཱདྨ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་པྲ་བརྟྟ་ཡཱ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ཎེ་ཨཱཧྨཱ་ནྃ་ནི་རྱཱ་
ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་མྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱཀྩིཏྟ་པྲ་ཎ་མེ་ན་བཛྲ་བནྡ་ནྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པཱུ་ཛ་མེ་ག་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱུ་པ་
པཱུ་ཛཱ་མེ་ག་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གནྡྷ་པཱུ་ཛཱ་མེ་ག་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བོ་དྷྱངྒ་རཏྣ་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་པཱུ་ཛཱ་མེ་ག་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་ཧཱ་སྱ་ལཱ་སྱ་ར་ཏི་ཀྲི་ཌཱ་སཽ་ཁྱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་པཱུ་ཛཱ་མེ་ག་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏྟ་ར་བོདྡྷི་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་ཝསྟྲ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ལོ་ཀ་པཱུ་
ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏྟ་ར་མ་ཧཱ་ཙ་ཏུར་པྲ་ཧྨ་བི་ཧཱ་ར་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་བཛྲོད་བྷ་བ་དཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏྟ་ར་མ་ཧཱ་བོདྷྱཱ་ཧ་ར་ཤཱི་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
<pb id="105.107a"/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏྟ་ར་མ་ཧཱ་དྷརྨྨ་ཨ་བ་བོ་དྷི་ཀྵ་ནྟི་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སན་སཱ་ར་པ་རི་ཏྱཱ་ཀ་ཨ་ནུཏྟ་ར་བཱིརྱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏྟར་མ་ཧཱ་སཽ་ཁྱ་བི་ཧཱ་ར་དྷྱཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨནུཏྟ་ར་ཀླེ་ཤཙྪི་ད་སརྦྦ་དྷརྣཱཿས་མནྟ་ཛྙཱ་ན་མ་ཧཱ་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་
ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛ་མེ་ག་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱཀ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙིཏྟ་ནིརྱཱ་ཏཱ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་
ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་ཝན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཎི་རཏྣ་ཀྲ་མ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བནྡྷ་ཡ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ར་ཎ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ག་ཎ་ཡེ་ཧྲིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཀ་རཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་མ་རུྰ་པ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་ར་ཙི་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཱུ་ཏ་བ་ཤྃ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་སིདྡྷི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སིདྡྷ་སིདྡྷ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ད་ལ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  མཎྜལ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཱུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཱུར་བྷཱུ་བ་སྭཱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་ཏི་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སིདྡྷི་པྲ་བྷ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦཱ་དུཿཁ་ཨུ་པ་ཤ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་སིདྡྷི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀརྱ་ཀཱ་ར་ཎེ་པུཥྚ་ཤན་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕཊ་ཛཿཔྃ།  ཤྲཱི། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧ།  ཧཱུྃ་ཤྲཱི།  ཨོཾ། ཧོ། ཨུ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཨོཾ།  ཧཱུྃ་ཛ་ཧོ་སཱ།  ཨོྃ་ཨཿཏྲ་ཧ་ཧྲཱིཿདྃ་མྃ་རྃ།  ཀྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་བྃ། ཨོྃ་ཨྃ་ཧྲཱི་ཨཿ།
<pb id="105.107b"/>
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཨཿཨཿ།  ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཨོྃ་ཨཿ།  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ ཧཱུྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ།  བཛྲ་གཎྚ་ཨཿ།  ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཨ་ཨ།  བཛྲ་བ་ཤྱ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  བཛྲ་བཛྲ་ཏིཥྛ་
བཛྲ།  མ་ཧཱ་མཻ་ཏྲི་སྥ་ར་ཎ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་སྥ་ར་ཎ།  མ་ཧཱ་ཨུ་པེ་ཀྵཾ་སྥ་ར་ཎ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་པྲ་མོ་ཏ་སྤ་ར་ཎ།  བུདྡྷ་ཨ་ནུ་སྨྲི་ཏྱཱ་བི་ཤ་ས་མནྡྷ་བྷ་དྲ་ཨཱ་བི་ཤ ། བཛྲ་སཏྭ་ས་མཱ་དྷི་ཛྙཱ་ནཱ་བི་ཤ ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཧྃ།  བཛྲ་ནི་དྷི།  
རཏྣ་ནི་དྷི།  དྷརྨྨ་ནི་དྷི།  ཀརྨ་ནི་དྷི།  བཛྲ་ཛཱ་ལ།  བཛྲ་རཱུ་པ།  བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ ། བཛྲ་མ་ཧྃ། བཛྲ་དྷཱ་ར།  རཏྣ་དྷཱ་ར། པདྨ་དྷཱ་ར།  ཀརྨྨ་དྷཱ་ར།  བཛྲ་ཤུདྡྷ་ཤུདྡྷ། བཛྲ་བཛྲ།  བུདྡྷ་བུདྡྷ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀཥྚི་མཊ།  དཱིཔྟ་དྲྀཥྚི་
ཨྃ་ཀུ་ཤི་ཛཿ།  ཀྲོ་དྷ་དྲིཥྚི་ཧྲི།  དྲི་ཌྷ་དྲྀཥྚི་ཧྲིཿ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཐཱ་པཱ་ཏཱ་པ་ཀཱ་ཏ་ས་ར་མ་ར་ཧཱུྃ། ཌྱ་ཧཱུྃ་ཌྱ་ཧཱུྃ་དྷ་རི་དྷ་རི།  མ་ཧཱ་ཤི་རི་ཤ་ཡམ་ན་ཤྲ་ཡི་ར་ཀྃ་མ་ཏ་ས་ཏྲ་ཀྃ  ཧཱུྃ་ཨ་ཛ་ཀ་ར།  དྷ་ར་ཧོ་དྷ་ར་ས།  ཨོྃ་ཨ་དྲ་ན་ཧ་ཧ་ཧེ་
ཝ་ར། དྷི་དྷ་དྷ། དྷཱི་དྷཱ་ར་ཎི།  མ་ཧི་ཏོ་རྃ།  ཀ་ཀྲ་ནྃ།  ཀ་བ་ཙེ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་ཙིཏྟ་པྲ་ཏི་བོ་དྷྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུཏ་པཱ་ད་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏསྟ་ཐཱ་ཨ་ཧྃ།  ཨོྃ་
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་སྃ་བོ་དྷི་དྲྀ་ཌྷ་བཛྲ་ཏིཥྛ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཨེ་ཤྭ་ཛྱ་ཨ་བྷི་ཤེ་ཀ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་སཏྭ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ།  ཧྲཱིཿབཛྲ་དྷརྨྨ། ཨ་བཛྲ་ཀརྨྨ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་སཏྭ།  ཛ་བཛྲ་རཱ་ཛ།  ཧོ་བཛྲ་རཱ་ག་ སཱ་བཛྲ་
སཱ་དྷུ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏེ་ཛཿ ཏྲྃ་བཛྲ་ཀེ་ཏུ།  ཧཱ་བཛྲ་ཧཱ་ས།  ཧྲཱིཿབཛྲ་དྷརྨྨ་དྷིཿ བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ།  མྃ་བཛྲ་ཧེ་ཏུ།  རྃ་བཛྲ་བྷཱ་ཥ།  ཀྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ།  ཧྃ་བཛྲ་རཀྵ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཡཀྵ།  བྃ་བཛྲ་མུཥྚི་
ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཨཱཿཧ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི་ཧོཿ། ཧཱུྃ་ཛཿཧོ་ས།  ཨོྃ་ཨཱྃ་ཏྭྃ་ཧཱ།  ཧྲཱི་དྷྃ་མྃ་རྃ།  ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཧཱུྃ་ཏྲྃ་ཧྲིཿཧོཿ། ཛ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་སཏྭ་བཛྲཱེ།  ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲཱི།  ཨོྃ་དྷརྨ་བཛྲཱི།  ཨོྃ་ཀརྨྨབཛྲཱི།  ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱེ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལ་
<pb id="105.108a"/>
ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནྲི་ཏ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱུ་པེ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷེ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀེ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨང་ཀུ་ཤ ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ ། ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛོ་བསྠཱ་ནཱ་ཡ་
ཨཱཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སྭ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཱ་ཡ་ཨཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་པྲ་བར་ཏ་ནཱ་ཡ། ཨཱཏ་མ་
ནྃ་ནི་རྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨ་པྲ་བརྟྟ་ཡ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུྰ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ཎེ་ཨཏྨཱ་ནྃ་ནི་རྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྲིཀྵ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གནྡྷ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེ་གཱ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སཱུ་ཏྲྃ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  
བཛྲ་རཱ་ག། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ག་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་སརྦྦ་ཡོ་གི་ཤཱ་ར་ཡ་ཧྲིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ།  བཛྲ་རཱ་ག་ཧོཿ།
བཛྲ་སཱ་དྷཱུ་ས།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཎི། ཨོྃ་བཛྲ་ཏི་ཛོ་ཨ།  བཛྲ་ཀེ་ཏུ་ཧྲཱིཿ བཛྲ་ཧཱ་ས་ཧཱ།  བཛྲ་པདྨ་ཧྲིཿ བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ་དྷྃ།  བཛྲ་ཧེ་ཏུ་མྃ།  བཛྲ་བྷཱ་ཥ་རྃ།  བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀྃ།  བཛྲ་རཀྵ་ཧྃ། བཛྲ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ། བཛྲ་མུཥྚི་
བྃ། བཛྲ་ཧཱུྃ།  རཏྣ་ཏྲཱྃ།  དྷརྨྨ་ཧྲི། ཀརྨྨ་ཨ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཌི་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ། ཤཱ་ཤྭ་ཏྭ་མེ་བྷ་བ། ཧྲི་ད་ཡྃ་མེ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ། སརྦྦ་སིདྡྷིྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ། པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  
ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི།  བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཧྱ་བཛྲ་ནཱ་མ་བཛྲ་ནི་དྷི།  རཏྣ་ནི་དྷི། དྷརྨྨ་ནི་དྷི།  ཀརྨྨ་ནི་དྷི།  བཛྲ་ཛྭ་ལ།  བཛྲ་རཱུ་པ།  བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ ། བཛྲ་མ་ཧཱ།  བཛྲ་དྷ་ར།  པདྨ་དྷ་ར། 
<pb id="105.108b"/>
ཀརྨྨ་དྷ་ར།  རཏྣ་དྷ་ར།  བཛྲ་དྷ་རེ་བཛྲ་བཛྲ།  ཤུདྡྷ་ཤུད་དྷ།  སཏྭ་སཏྭ། བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བཛྲ་པཱ་ཤ ། བཛྲ་ཧཱ་ན།  བཛྲ་བཛྲ། བཛྲ་ཧཱ་ར།  ཨོྃ་ཙིཏྟ་པྲ་ཏི་བེ་དྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུདྤ་ཏ་ཡཱ་མི།  
ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏསྟ་ཐཱ་ཨ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧྃ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧྃ།  བཛྲ་སཏྭ་ཏྲྀ་ཤྱ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཨཿ།  ཛ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ས་མ་ཡ་ཨ།།  །།  
བཛྲ་བནྡྷ་ཏྲན། མ་ཧ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཧཱྃ།  ས་མ་ཡོ་ཧྃ། ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སྭ་མཱྃ། ཨརྠྠ་སིདྡྷི། བཛྲ་སིདྡྷཱི། བཛྲ་བཱིརྱ་ར།  བུདྡྷ་སིདྡྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏོ་ས་མ་ཡ།  མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ།  བཛྲ་ས་ཏྭ་
ཏྭེ་ནོ་པ་ཏིཥྛ།  ཌི་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ། སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  སརྦྦ་སིདྡྷིྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ།  ཙིཏྟྃ་ཤྲེ་ཡཿཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ  བྷ་ག་ཝན་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ།
བཛྲ་མཱ་མེ་མུཉྩ་བཛྲཱི་བྷ་ཝ།  མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  བ་ར་ཀ་བ་ཙེ་ན་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཿ  བཛྲ་ཏུཤྱ་ཧོ།  བཛྲ་སཏྭ། ཨོྃ་ཨ་ཏྲཱྃ།  ཧྲིཿདྷིཿམྃ་བྃ་རྃ་ཀྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཿ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏཱ་ཐཱ་ག་ཏ་སི་དྷི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཏིཥྛ་ཨེ་ཥ། ཏྭཱྃ་དྷ་ར་ཡཱ་མི་བཛྲ་ས་ཏྭ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་མུཿ།།   །།ཧ་ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧ་ཧཱ། ཧི་ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧཱི། ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ། 
ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊ་ཊ་ཊཱི་ཊུ་ཊུ།  ཊྱ་ཊྱ།  ནྱ་ནྱ།  ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ་ཊྱ།  ཏ་ཏ་ཊ་ཏ།  ད་ཧཱ།  ཧ་ཧ།  ཨ། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ་ཨ།  ཏྲ་ཏྲ་བ་ཏྲ་ཏ་ཏ་ཊ་ཏ་ཊ་ས་ན་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ཏྭཱི་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་བཛྲ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོཾབཛྲ་སཏྭ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་བཛྲ་སྃ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་རཱ་གེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་སཱ་དྷྲཱི་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ།
<pb id="105.109a"/>
རདྣ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་པྲ་བྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛཱ་གྲ་གུ་ཧྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཧཱ་ས་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷོ་ཥ་གུ་ཧྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱེ་མཎྜ་ཌ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
གུ་ཧྱེ་བཱ་ཙ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཀ་བ་ཙེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་དྃཥྚ་དྷཱ་ར་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་མུཥྚི་ཧཱུྃ།  སྥ་ར་ཎ་བཛྲ།  སྃ་ཧ་ར་ཎ་བཛྲ།  བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་ཏིཥྛ།  བཛྲ་
ཨཱཏྨ་ཀོ།  བཛྲ་རཏྣ་ཨཱཏྨ་ཀ ། བཛྲ་པདྨ་ཨཱཏྨ་ཀ ། སརྦྦ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀ ། སརྦྦ་བཛྲ།  ཧྲྀ་ད་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ ། ཏིཥྚ་བཛྲ་རཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡེ།  ཨཱ་དི་བཛྲ་ཏུཥྚི།  ཧྲྀ་ད་ཡ་བཛྲ་སུྰརྱ་ཏིཥྚ་བཛྲ་དྷོ་ཛ་གྲེ། ཧྲྀ་ད་ཡ་ 
བཛྲ་ཧཱ་ས།  ཧྲྀ་ད་བཛྲ་ཀོ་ཥ།  ཏིཥྛ་བཛྲ་ཧྲི་ད་ཡྃ།  པྲ་བེ་ཤ་བཛྲ་ཝ་གྲ །  ཡཀྵ་པཱུ་ཛ།  ཧྲྀ་ད་བཛྲ་ཀཱ་བཱ་ཙེ།  བཛྲ་མུཥྚི། ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  མ་ཧཱ་མཻ་ཏྲི་སྥ་ར་ཎ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་སྥ་ར་ཎ།  སརྦ་བུདྡྷ་
པྲ་མོ་སྥ་ར་ཎ། མ་ཧོ་པེཀྵ་སྥ་ར་ཎ།  བཛྲ་མུཥྚི་བྷ་བ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བི་ཤ ། བུད་དྷ་ཨ་ནུ་སྨྲྀ་ཏ་བི་ཤྭ ། བཛྲ་བཱ་ཎི་དར་ཤ་ཡ་སྭ་རུ་པྃ།  ས་མནྟ་བྷ་དྲ་བི་ཤྭ ། བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ་ས་མཱ་དྷི་ཛྙཱ་
ན་བི་ཤ ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མོ་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མོ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ས་མོ་ཧྃ།  བཛྲ་དྷརྨྨ་ས་མོ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ས་མོ་ཧྃ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ས་མོ་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་ནུད་ཏ་ར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་
ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་ནུད་ཏར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨཱ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་ཨཱཏྨ་ནི་རྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་བཛྲི་ཨ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་ཨཱཏྨ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་གྲི་ཛ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦ་ཨཱཏྨ་ནིརྱཱ་ཏ་ནི་ཨ་ནུ་རཱ་ག་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་བ་ཎེ་ཧཱུྃ་ཧོ།། 
<pb id="105.109b"/>
ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦ་ཨཱདྨ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་སཱ་དྷུ་ཀ་ར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་ཏུཥྚི་མྃ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རཏྣེ་བྷྱོ་བཛྲ་མ་ཎི་ཨོཾ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སཱུ་རྱེ་བྷྱོ།  བཛྲེ་ཏི་ཛོ་ནི་ཛྭཱ་ལ་ཧྲཱི།  
ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎི་ཙིན་ཏཱ་མ་ཎི་དྷྭ་ཛ་ཨ་གྲེ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་པྲཱི་ཏི་པྲ་མོ་ཏྱ་ཀ་རེ་བྷྱོ་བཛྲ་ཧཱ་སེ་ཧཱ་ས་ཧ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ས་མཱ་དྷི་བྷི་སྟུ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་དྷརྨྨ་ཨ་གྲི་ཧྲཱིཿ
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཧཱ་ནིར་ཧ་རེེཿཧུ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་གྷོ་ཥཱ་ནུ་གེ་དྷཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སཏྭ་བྷ་ཥ་བུདྡྷ་སྃ་གཱི་ཏི་བྷིརྒ་ཡྃ་སྟུ་ནོ་མི་བཛྲ་ཝ་ཙེ་རྦྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙཀྲ་ཨཀྵ་ར་པ་རི་བར་ཧཱ་ད་སརྦ་མུ་དྲཱ་ནི་སྟུ་ནོ་མི་
སརྦ་མཎ་ཌ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱུ་པ་མེ་གྷ་སྥ་ར་ཎ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པྲ་སར་སྥ་ར་ཎ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨེ་ཀ་རི་ཀ་རི།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཛྭ་ལ་སྥ་ར་ཎ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨེ་བྷ་ར་བྷ་ར།  
ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གན་དྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཨཱདྨ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་ག་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་
ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱ་ཀ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙི་ཏ་ཏ་ནིརྱཱ་ན་ཏ་ན་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུཏ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཥ་
ར་ར་ཏི་པྲི་ཏི་སུ་ཁ་ཨ་ནུཏ་ཧ་ར་པྲཛྙཱ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  བུད་དྷ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། བུད་དྷ་ཨ་བི་ཥིཉྩཱ་མི།  བུདྡྷ་སིདྡྷི་ཀ་རོ་མི།  བུདྡྷ་པཱུ་ཛཱ་སྤྲ་ཎ་མྱཱ་མི་ཨ་ནུ་མོ་དེ་བུདྡྷ་པཱུ་ཛཱ་པ་རི་ནཱ་མཿ 
སརྦ་ཤུདྡྷཱ།  ས་མན་ཏ་བྷ་དྲ་དྷརྨྨ་ཙཀྲ་ནིས་པྲ་པཉྩ།  བཛྲ་ཀཱ་ཡ།  དྷརྨྨ་ཀཱ་ཡ།  སཏྭ་ཀཱ་ཡ།  བུདྡྷ་ཀཱ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ།  ཨོྃ་སརྦ་རཱ་ག་ར་ཏི་སུ་ཁ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།།   །།
<pb id="105.110a"/>
ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཨུད་ཏིཥྛ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ།  བྷ་ག་བན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཊཀྐི་ཛཿཧཱུྃ།  བཛྲ་པླ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་ཨཱག་ནི་ས་དྲི་ཤ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛ་ཛཿ།  
ཨོྃ་ཤུྰ་ལ་ཨ་ཏྲི་ཤུྰ་ལ་མ་ཧཱ་ས་ཧཱ་སྲ་ཤུྰ་ལ་ཨཱ་ཡུ་དྷེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ས་ཧ་སྲ་ཙཀྲ་ཨཱ་ཡུ་དྷེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སཱ་ཧ་སྲ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་དྷེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ས་ཧ་སྲ་ཤཀྟྱ་ཨཱ་ཡུ་དྷེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ས་ཧ་སྲ་དཎྜ་ཨཱ་ཡུ་དྷེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་
ས་ཧ་སྲ་ཧ་ར་བཛྲ་ཙཀྲེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཤཱུ་ལེ།  ཨོྃ་དཱིཔ་ཏ་ཛྭཱ་ལ་ཨག་ནི་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤཀ་ཏྱེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ན་དྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ནི་སུམྦྷ་
བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛ་ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཀྲོ་དྷ། ཨཱ་ཀཱཌྜྷྱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མེ་ཁ་ལཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་དྷ་བ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ལ་ཡ་
ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཛ་ལི་བན་དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ། ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ཛ་ལི་བན་དྷ་ཀྲོདྷ་ཧཱུྃ་ས་
མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ས་ཛ་ལི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ན་ཁ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨྃ་གུ་ལི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་མཱ་ར་ཀྲོ་དྷ་ཀ་ཊི་རཱ་ག་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་མཱ་ར་ཀྲོ་དྷ་མུ་ར་དྷ་ཌྷ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྲིྃ་ཁ་ལེ་
མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཤ་ནི་བན་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱུ་པུར་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མེ་གྷ་བེ་ག་ཨཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
<pb id="105.110b"/>
ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཧ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལ་མཱ་ར་ཡ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནི་སུམ་བྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་ད་ཧ་པ་ཙ་མ་ཐ་བྷཉྫ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཨ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་ཨག་ནི་པྲ་དཱིཔ་ཏ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥ་ཊ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ཏིཥྛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཡུཿ  ཨོྃ་པཱ་ཏ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་
ཨོྃ་པཱ་ཏ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཀ་ཙ་ར་ཕཊ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཛཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀྲ་མ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཏྲཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་མཻ་ཏྲི་རཀྵ། ཏི་རི་ཏི་རི།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་གྲྀཧྞ་བདྡྷ་ས་མ་ཡེ།  བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་
ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་ཏྲཱྃ།  དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་ཧ་རོ་མེ་བྷ་བ།  སརྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ་ཙེཏྟྃ་ཤྲི་ཡྃ་ཀུ་རུ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ།  ཏི་རི་ཏི་རི། ཨོྃ་བཛྲ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨཱ་ཀར་
ཥ་ཡ་སརྦ་མཎྜ་ལ་བཛྲ་དྷ་ར་ས་ཏྭ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷྭྃ་ས་ཡ་བི་ཀྲི་ཏ་སརྦ་དུཥྚཱ་ན་ས་མ་ཡ་མུ་དྲཱ་མཎྜ་ལ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མར་ད་མར་ད། ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པ་ར་མནྟྲ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ནི་སུམ་བྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་གྲྀཧྣ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་པ་ད་སརྦ་དུཥྚ་མཎ་ཌ་ལ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ། སརྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་ཡན་བི་གི་ར་བི་དྷྭྃ་ས་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ། སརྦ་དུ་ཥྚ་ས་མ་ཡ་མུ་ཏྲཱྃ་བྷན་དྷ་གྲྀཧྞ།  
ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀ་ར་ཥ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ། སརྦ་དུཥྚ་གྲྀཧྞ་བཛྲ་ད་ས་ཏྱེ་ན་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་ཧྲི་ད་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཙརྱ་ཡྃ་མེ་
ས་དྷོ་དྷེ་ན་མི་ནི་ཡ་ཏེ། ཧཱ་ས་རི་དྷ་ཡྃ་ནིཥྐ་མ་དུ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦ་དུཥྚ་ཛྭཱ་ར་ཎི་དི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦ་ཨཱ་བར་ན་ཎི་བུདྡྷ་ས་ཏྭེ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.111a"/>
ཨོྃ་ཀྵེ་པ་ཡ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཨ་པཱ་ཡ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦ་ཨ་པ་ཡ་བན་དྷ་ནཱ་ནི་པྲ་མོཀྵ་ཡ་སརྦཱ་པཱ་ཡ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦ་སཏྭྃ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་
ས་མ་ཡ་ཏྲ་ཐ།  ཡྃ་ ལྃ་ ཤྃ་  བྃ་  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཨ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷུ་སཱ་དྷུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་སུྰརྱ་མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཛྭཱ་ལ་ཡ་སརྦ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀེ་ཏུ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་དྷེ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས་བཛྲ་མཊྚ་ཧཱ་ས་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏིཀྵྞ་ཀྲོ་དྷ་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་ཏུ་ཀྲོ་དྷ་པྲ་བེ་ཥ་ཡ་མཎྜ་ལྃ་སརྦ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བྷཱ་ཥ་ཏ་པཱ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀྲོ་དྷ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མུཥྚི་སཱ་དྷཱ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏྱེ་ཀ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནྲྀ་ཏྱེ་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཥྤ་པཱུ་ཛཱ་
སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་བཛྲ་གན་དྷ་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་བཛྲ་དྷུྰ་བ་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀ་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦ་ས་མ་ཡ་
ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་པྲ་བེ་ཥ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བན་དྷ་ཡ་སརྦ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་སརྦྦ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སཱུ་ཏྲྃ་མཱ་
ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེ་གཱ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙི་ཏྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨུད་གྟ་ཏ་ཡ་པྲ་བེ་ཥ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཤ་ཏ་ཤ་ཏ་མ་ཏ་ས་ཏ་ཏི་རི།  ཊ་ཏ་ཊ་ཏ་བྲི་ཏི་ཧ་ཏ།  མ་ཏ་ཤ་ཏ་པྲ་ཏ་ཀ་ཏ།  
<pb id="105.111b"/>
ཀུ་ཊ་ཏ་བི་ཊ་བི་ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  བ་ཊ་ཨི་ཏི་ཏ་ཊ་ཊ་ཊ།  ཀ་ར་ཊ་ར་ཊ་ར་ར་ཊ།  ཏི་རི་ཏི་རི། ཏི་རི་ཏི་རི།  ཨོྃ་གྲྀཧྣ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡཱ་མི། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཀརྨ་ཀ་རོ་བྷཱ་བ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཀྲོ་དྷཱ་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཧེ་བཛྲ་ནཱ་མ།  ཧཱུྃ་སཏྭ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱཿབེ་ཤ་ཨ། ཧེ་བཛྲ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷ་ཤ་མ་ན་ཡ་ཏྲ་ཧྲཱིཿ  བཛྲ་དྷརྨྨ་ཀྲོ་དྷ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཀརྨྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ཀྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ན་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་ས་ན་ཨཱ་གཙྪ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་མི་ཏི་ཧེ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་
ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀཱ་ཡ་ཨ་བེ་ཤ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྱོཏ་ཏ་མ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྲྀཥྚ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་མཱ་ར་ཡ་སརྦ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཀྵ་རཀྵ་སརྦ་སཏྭ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཊཀྐི་ཨ་ས་ལ་བེ།  ཨ་ལ་བེ་ཨཙྪ་ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཊཀྐི་ཛ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ།  ཊཀྐི་ཧོ།  ཧྃ་ཏྲྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་སཏྭ།  ཛ་བཛྲ་རཱ་ཛ།  ར་བཛྲ་རཱ་ག། ས་བཛྲ་སཱ་དྷུ།  ཨོྃ་བཛྲ་རདྣ།   ཛྭཱ་ལ་ཡ།  དྷེ་ཧི།  
ཧཱ་ས་བཛྲ་ཧཱ་ས།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཚིན་དྷ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  བྷཱ་ཥ་ཀརྨྨ་རཀྵ་ཁཱ་ད་བྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་རཱ་ག་མོ་ཧ་ན་ཡ་ཧི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡེ་སྠི །  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡེ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ཥ་
ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ཥ་ཀརྨྨ་བཛྲི་བ་ཤྃ་མེ་ཨཱ་ན་ཡ་དི་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་དུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་ཏིཥྛ་ཡ་སརྦ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ར་ཧ་ར་སརྦ་གརྦྷ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་མ་ཧཱ་
ཀྲོ་དྷ་ཨག་ནི་ཛྭཱ་ལ་ཡ་སརྦ་ར་བྷི་ཥ་ཛ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་ཨ་གྲ་ཀེ་ཨཱུ་རེ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་དི་ཧེ་སརྦ་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཊྚ་ཊྚ་ཧ་སི་ནི་ཧཱ་ས་མ་ཡཱཊྚ་ཊྚ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུད་དྷི་ཧ་ན་ཏུཥྚི་དྷི།  ཨོྃ་ཏཱི་ཀྵྞ་ཀྲོ་དྷེ་ཙྪིན་ད་
<pb id="105.112a"/>
ན་སརྦ་དྷི་རི།  བཛྲ་ཧེ་ཏུ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་པྲ་བེ་ཤྭ་ཡ་སརྦ་དྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛི་ཧྭཱ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བྷཱ་ཥི་པ་ཙ་ཨུད་གྷཊ་ཡ་དྷཱི།  ཨོྃ་སརྦྦ་མུ་ཁེ་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་ཎི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷེ་རཀྵ་
མ་ཎི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཡཀྵི་ཎི་བཛྲ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལེ་བི་ལ་ས་སརྦ་ཎི།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་ནི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭ་རཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣེ་ཤྭ་རཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མེ་ཤྭ་རཱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨེ་ཤྭ་རཱེ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཛ་ཛཿ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
བཛྲ་ཨཿཨཿ  བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཁེྃ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་གྷུྃ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་ཏྃ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་སྟེ།  བཛྲ་ཏི་ཏེ་ཏ།  བཛྲ་ཊྃ་ཏ།  བཛྲ་དྷཱ་ཏུ།   བཛྲ་ཌོ་དྷ།   ཨོྃ་སིདྷི་ཡ་བཛྲ།  ཨཱ་ན་ཡ་བཛྲ།  རཱ་ག་ཡ་བཛྲ།  ཨ་ཧི་བཛྲ།  ཛྭཱ་ལ་ཡ་བཛྲ།  
ཧཱ་ས་བཛྲ།  ཀཱ་མ་ཡ་བཛྲ།  ཙྪེ་ད་ཡ་བཛྲ།  བྷྲཱ་མ་ཡ་བཛྲ།  བྲུ་ཧི་བཛྲ།  ཏྱི་བཛྲ།  རཀྵ་བཛྲ། ཁཱ་ཧི་བཛྲ།  བན་དྷ་ཡ་བཛྲ།།   །།ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་རཏ་ན་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་དྷརྨ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་ཛྙཱ་ན་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་དུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་ཛྭཱ་ལ་མཎ་ཌ་ལ་ཀྲོ་དྷ་སུྰརྱ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
སཱུཀྵྨ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་སརྦ་ཨཱཿཧཱུྃ་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཧཱ་ས་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧ་ཧ།  ཨོཾ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཙྪེ་ད་ཀྲོ་དྷ་ཙྪིན་དྷ་ཙྪིན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་
བཛྲ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཙཀྲ་ཙྪིན་ད།    པ་ཏཱ་ཨྭི་ཤྭ་རི་པྲ་བེ་ཤ་ཧྲི་ད་ཡྃ་ཙྪིན་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ར་པ་ཙ་ཡ་ཝ་མུ་དྲེ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷ་སརྦ་ཀཱརྱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.112b"/>
ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧ་ར་བྷཀྵ་སརྦ་དུཥྚ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་བཛྲ་མུཥྚི་བན་དྷ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ཤ་ཡ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་སརྦ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སཱུཀྵྨ་
བཛྲ་པྲ་ཏྱ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཧཱུྃ།  བྷཻ་ར་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀཱ་རུ་ཎཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་བི་ཤུད་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཤོ་དྷ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་པྲ་བརྟ།  ཧཱུྃ་བོ་དྷི་སཏྭ་བྲ་བརྟ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་དྷ་ར་པྲ་བརྟ། ཧཱུྃ་བུད་དྷ་པྲ་
བརྟ་ཡ་ཧཱུྃ།  སཏྭ་པྲ་བརྟ་ཡ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་པྲ་བརྟ་ཡ་ཧཱུྃ།  བུད་དྷ་པྲ་བརྟཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པ་ལི་ཏ་ཀྲོ་དྷ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭཱ་ས་བི་བཱ་ཏ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀཥྚི་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧྲྀ་
ད་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།     །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨ་ས་མ་ཡ་བི་ཏི་བི་སྟཱ་ར་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡེ་ཤྭ་སརྦ་དུཥྚ་ན་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་བཛྲཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐ་
ག་ཏ་ཀ་པཱ་ཤ་ས་མ་ཡ་སྥཱ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་པུྰ་ཛཱ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་བི་དྷ་བི་སྟཱ་ར་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྥཱ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་བི་དྷི་བི་སྟཱ་ར་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ལོ་ཀ་དྷཱ་ཏུ་ཛྲི་བི་ཏ་མ་ཧཱ་
ཀརྨྨ་པཱུ་ཛ་བི་དྷི་བི་སྟཱ་ར་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སིད་དྷི་ཛྙཱ་ན།  ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏི་རཱ་ག་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་དྷུ་ཀརྨ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ།  
ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཱུརྱ་མཎ་ཌ་ལ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛཱ་གྲ་ཀེ་ཡཱུ་རེ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཊྚ་ཧཱ་སེ་ན་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏིཀྵྞ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་མཎ་ཌ་ལ་རཱ་གེ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཀ་རཱ་གེ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་ས་མ་ཡེ་པཱུ་ཛཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་བན་དྷ་རཀྵ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་མཱ་ར་ཡ་བཛྲ་དྃཥྚ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་མུཥྚི་
<pb id="105.113a"/>
སིད་དྷི་སིད་དྷི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུྰཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ     ཧཱུྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཡ་ཛཿ
ཧཱུྃ་བཛྲ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཤྃ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་རུྰ་པ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཏྲི་ཥཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཁེ་ཙ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཀ་རཱ་ཡ་ཛཿ།    ཨོྃ་བཛྲ་སོོ་རི་བ་ཤྃ་
ཀ་རཱ་ཡ་ཛཿ   ཧཱུྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བ་ཤྃ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་ཤྃ་ཀ་རཱ་ཡ་ཛཿ།   ཨོྃ་གུ་ཧྱ་ར་ཏི་བཛྲ་ཤཱྃ་ཀ་རཱི་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་བཛྲ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་བཛྲཱི་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར་གུ་ཧྱ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་སརྦ་ཏཱ་ཐཱ་
ག་ཏ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་མ་ཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏི་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་བཛྲ་ར་ཏ།  ཨོྃ་པདྨ་བཛྲ་ཏི་ཏ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་ཨ་ཏྲི་ཀྲོ་དྷ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བི་ཤུད་དྷ་དྷརྨ་ཧོཿ །  ཨོྃ་བི་ཤུད་དྷ་དྷིཥྚི་ཛཿ  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུད་དྷཱཿ
མུ་ཁེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་མ་ཊ།  ཨོྃ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་བ་ར་ཐ།  ཨོྃ་པདྨ་བཛྲ་ཧྲཱི་ཐ།   ཧཱུྃ་ཀརྨ་བཛྲ་ཀྲི་ཏི་ཏ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་ཧོཿ། བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀ་ཊ་མ་ཊ།  ར་ཊ་བ་ཊ།  ཀ་ར་མ་བཛྲཱི་གྲི།  
བཛྲ་གུ་རུ་བཛྲ་ཕཊ།  ཀ་ར་ར་གྲི།  ཤུད་དྷི་གྷི།  ཤུདྡྷི་ཤུད་དྷྃ་གྲི་བུད་དྷ།  སཏྭ་རཱ་ཛ།  རཱ་ག ། ཏུཥྚི།  རཏྣ།  ཏེ་ཛ།  ཀེ་ཏུ།  ཧཱ་ས།  དྷརྨ།  ཀྲཱྀཥ་ན། ཧེ་ཏུ།  གྷོ་ཥ།   དྷརྨ།  རཀྵ།  ཡཀྵ།  སན་དྷི།  སིདྷི།  
ཡོ་ག་གུ་ཧྱ།  བི་ཥ་ཀ ། ཙརྱ་ཙ་རི་ཛྙཱ་ན་ར་ཏྭ།  སུམྦྷ།  སྟཀ་གྲུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཧཱུྃ་ཙ། ཧཱུྃ་མ།  ཧཱུྃ་ས།  ཧཱུྃ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཛཿ ཧཱུྃ་ཧོ །  ཧཱུྃ་ས།  ཧཱུྃ་ཨྃ།  ཧཱུྃ་ཨཿ།  ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཧཱུྃ་ཏྃ།  ཧཱུྃ་ཧྃ།  ཧཱུྃ་དྷྃ།  ཧཱུྃ་དྷྃ།  ཧཱུྃ་མྃ། 
ཧཱུྃ་རྃ།  ཧཱུྃ་ཀྃ།  ཧཱུྃ་ཧྃ།  ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཛྙཱི།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙ་ཀྲེ་ས།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བི་ཤཱ་ཙ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙཀྲེ་དྷྃ།  ཨོྃ་ཨ་ནུད་པན་ནེ་ཨ།  ཨོྃ་ཨ་ནུ་རུ་ཏེ་ཨཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་ཨི།  
<pb id="105.113b"/>
ཨོྃ་ནཱེ་ལེ་ཨཱི།  ཨོྃ་རཏ་ནེ་ཨུ།  ཨོྃ་རཏ་ཏ་ཨཱུ།  ཨོྃ་ས་ཨུ་རི།  ཨོྃ་ལ་ཨེ་རཱྀ།  ཨོྃ་ཨ་ཏ་ལྀ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཧ་རེ་ར་ལྀ།  ཨོྃ་ཨ་ཤ་ནི་ཨེ།  ཨོྃ་བྷེ་ཧེ་གྷེེ་ཨེེ།  ཨོྃ་སརྦ་ཤ་བ་རི་པ་རི་པཱུརྞེ་ཨོ།  ཨོྃ་བྷ་ར་དྷེ།  ཨཽ།  ཨོྃ་སྥཱ་
ར་ནེ་ཨྃ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་ཨ།  ཨོྃ་མ་ཧོ་ཙེ་པྲེ་ཀ ། ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཁ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཁ་ག ། ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥེ་གྷ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ང་།  ཨོྃ་ཙྪེ་ད་ཙ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཧི་རྱ་ཚ།  ཨོྃ་བྷ་ཤེ་ཛ།  ཨོྃ་བྷ་དྷེ་ཛྷ།  ཨོྃ་པྲ་ཤ་མེ་ཉ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷི་ཊ།
ཨོྃ་ཧ་ར་ཎེ་ཋ།  ཨོྃ་བྷི་གྷ་ཌ།  ཨོྃ་ཀྵ་པེ་ཌྷ།  ཨོྃ་ཨ་ནུ་ཎ།  ཨོྃ་ཊཀ་ཀི་ལི་ཏ།  ཨོྃ་བི་སུ་ལེ་ཐ།  ཨོྃ་དྷཱ་ར་ཎཱི་ད།  ཨོྃ་བ་ཏ་ཀེ་དྷ།  ཨོྃ་བ་ལོ་ཀེ་ན།  ཨོྃ་ཏྲ་ཏེ་པ།  ཨོྃ་སརྦ་ཧ་ར་ཎི་ཕ།  ཨོྃ་བྷུ་ཤ་ནི་བ།  ཨོྃ་བྷི་བ་ཤ་ནི་
བྷ། ཨོྃ་ཨ་ར་ཏེ་མ།  ཨོྃ་ཨ་ལི་ནི་ཡ།  ཨོྃ་ཏྲ་ཧ་ར།  ཨོྃ་བི་ཤ་ལ།  ཨོྃ་བུད་དྷེ་ཝ།   ཨོྃ་དྷ་མེ་ཤ ། ཨོྃ་ཡ་མ་བྷེ་ཥ།  ཨོྃ་སརྦེ་ས།  ཨོྃ་དྷ་ལི་ནི་ཧ།  ཧོ་ཐ།  ཧཱུྃ་ཛ། ཧཱ་ས།  ཨོྃ་ཨ་བ་ཧ།  ཨ་རོ་ཎི་བི་ད་ཤ ། 
ཏྲ་ར་དྷི།  བྷུ་བ།  ས་ཡ།  ཨ་ཧི། ཀྲོ་དྷ།  དྷ་མ་ཤ ། བྷ་རཱ་ཡ།  ཡུག་ཏི།  དར་ཤ་ན།  ཧཱ་ས་ཡ།  ཧེ་མ་ཧཱ་ནེ། དྷ་ར་ཎ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་བི་ཛྙཱ་མ་ཧཱ་མུ་ནེ་རཱ་ཛཱ་གརྦྷོ་རཱ་ཛཱ་ཀྲ་ཡ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧ།  ཨུ་རོ་ཏི་ཀོ་ཏ་མ་ཧཱ་རྱ་དྷ་རྱ་
བི་ར་ཏི་ནཱ་མ་ནེ།  ཧ་ཧ་ཧོ་ཧོ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ།།   །།<head n="2" t="ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.249"/> ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་པ་ཡ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།   ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ  བྷ་ག་བན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་
ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ། གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཌི་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ་རཀྵ་སརྦཱན་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཊཱཀྐི་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥཱིཉྩ་མ།    བི་རཱ་ག་ཡ་སརྦ་ཀ་མཱ་ན་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥཱཉྩཱ་མཱི་བི་རཱ་ག་ཡ་སརྦ་ཀཱ་མཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷ་རོད་ཏྭོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱི་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  ཨོྃ་བ་ལི་ཏོ་ཏ་པ་ལི་ཏ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛཿ 