<pb id="105.217a"/>
<bampo n="763.18" zh="103.1"/>ན་མོ་བཛྲཱ་ཎི་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཀུ་ཎ་ཊཱ་ནི་སྥོ་ཊ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ནུ་ག་ཏེ་ན་ཧཱ་རི་ཀི་རི།  ག་མ་མེ་བཛྲ་ཧཱ་ནི་ཀུ་རུ་བྷིཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲེ་ན་ཧ་ན་ཧི་ས་མ་ཡེ་ན།  ཏིཥྛ་ཏི་པ་ཤ་མི་ཡ་ག་རི།  
བྷུ་རི་བྷུ་རི།  པ་ཏྲ་ཤི་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་བྷེ་ནཱ་བྷེ།  བ་ན་ག་ཏ་དེ།  བ་ན་ག་ཏ་དེ།  སྟི་རི་སྟི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀི་མོ་ཀ་མེ།  ཀུ་མཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀུཎ་ཌཱ་ནི་ཀུཎ་ཌཱི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་གྷ་ཏེ་གྷ་ཏེ་གྷི་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀུ་རུ་ན་བ་
ཤེ་ན་བ་ཤེ་ན་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧི་ཧི་ནི་ཏི་རུ་པ་མ་མ་ཀརྨ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀི་རི་ཀི་རི་སྭཱ་ཧཱ། ཨུད་ཀུ་རུ་ཎི།  ཏྲོ་ཊ་ནི་སྥོ་ཊ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཡེ་ལ་ལ་ཏེ་ལ་བྷི་ནི་བཛྲཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ནམཿ ཀུྃ་བྷེ་ཀུྃ་བྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སྟེ་
ཛ་ཛ་ནི།  དྷུ་ན་དྷུ་ན་དྷུ་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཧུ་ཛ་ཧུ་ཛ་ཧུ་ཛ་ནི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཤྱཱ་མ་རི་བི་མ་རི་སྃ་ཀྲ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཧི་ནི་པ་ཙ་པ་ཙ།   བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ནི་ཁྲི་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཨ་རེ་ཏེ་མཱྃ་ཙ་རི་པྃ་ཙ་བ་བ་ན་བ་སི་ནི་ཏུ་ཏི་ཀ་ལ་
ཀ་ལ་ཡེ་སེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཔུ་ཤ་མཱྃ་ཛ་རི་ཛ་ཡ་མཱྃ་ཛ་རི་པུ་ཤ་པུ་རི་ཀ་ནི་ལ་གྲེ་བེ་དྷུ་ན་དུ་བི་ནི་ཏི་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷི་ན་ཡ་དུྃ་དུ་བྷི་གཱ་ཏཱ་ཡ་དུྃ་དུ་བྷི་ཐ།  སུྃ་བྷ་སུྃ་བྷ་དྷ་རི་བྷ་སྨ་ཧ་ཧི།  ས་མ་ཡྃ་མ་ཏེ་ན་ནུ་མ་ཏེ་ན་བྲིཀྵ་ཡཱཛྙཱ་པ་
ཡ་ཏི་ཨུངྒ་ཏ་ནི་པ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཱ་རེ་བྷ་རེ་བཱ་ར་དཏྟེ་སིདྡྷ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀི་རི་ཀི་རི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧི་ལ་རི་ཏི་ལི་རི་ཎི་ཛ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་མ་ཏི་བྷྲ་མ་རི་བྷྲ་མ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་དིྃ་བྷེ་དིྃ་བྷེ།  དྃ་བྷེ་དྃ་བྷེ།  དྃ་བྷེ་དྃ་བྷེ།  བཛྲཱི་
དྷི་ད་ཡ་ཚེ་ད་ནི་བེ་ད་ནི།  ཡ་མཻ་ཡ་མཻ།  ཡ་མ་ཡ་མེ་བི་སྟི་བི་རི་བཛྲ་ན་ཙ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཨུད་ཏྲོ་ཊཱ་ཡ་ཏྲོ་ཊ་ནི་བིྃ་ད་པ་ནི།  བིྃ་ད་པ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ནི་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ།  བཛྲ་ཧ་ན་ནི་ཏེ་བྷི་ཏི་བྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཤྩ་ཎྜེ་རེ་ག་
ཤི་ནི་ཨ་སྠི་ནི་ཙྱ་སྱ་བི་ཤྱ་ཧེ་མ་ཛ་ཛ་མེ་ཙཎྜ་ཨ་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཔ་ཀོ་པ་ཏི་ནི།  མི་བྷི་མི་བྷི།  ཏྃ་ཀེ་ཀེ་མྃ་མེ།  ཀུ་རུ་ཀ་ར་པ་མ་བཛྲ་ཧ་ན་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཔི་ཤི་ལི་པི་ཤི་ལི།  ཙི་ཏི་ལི་ཙི་ལི་བྷི་ཙི་ལི།  ཙི་ལི་བྷི་ཙི་ལི། 
<pb id="105.217b"/>
ཙ་རུ་ནི་ཏི་ཙ་རུ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་བི་དྷ་ལ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ཧི་ཧི་ནི་ལི་ཨི་རི་ཏི་སུྃ་བྷ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  བྷྃ་ཛ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལཱ་ཡ།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ་ཀུ་ལཱ་ཡ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་
ཀི་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཧི་རི་མི་རི་ཧི་ལི་མུ་ལི་ཛི་མུ་ལུ་མུ་ལི་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་རི་ལི་ཙི་རི་ལི་བཛྲ་པཱ་ཎི་བྷི་རྀ་བྷི་རི་ཨ་ནེ་མེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ལི་བ་རི་ནི།  ཨི་ལི་ཀུ་རུ་བད་ཏི།  པྲ་སཱི་ད་བྷ་ག་ཏོ་སྨྱི་ཀུ་རུ་མེ་པ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀི་ལི་མི་ལི་
ནི་རི་སུ་རུ་ཀུ་རུ།  ས་མཱ་ཡ་མ་ནུ་བརྟ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་བྷྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རོཀྵ་ཧ་ར་ཡ་ཨ་གྲ་གྲི་བ་རི་ཎི། རུ་ནི་རུ་ནི།  བ་རི་ནི་ཤ་མ་ནི།  པྲ་ས་དྷ་ནི་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བྷ་གྷ་རུ་ག་ཊཱུ་གྃ་ཌེ་ཛ་ཧ་ར་ཨུར་དྃ་སཏྱ།  
ན་ས་མ་ཡེ་ན་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་སི་བཛྲ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་རི་མི་རི་ཨ་བ་ཧཱ་ཡ་མྲྀ་ཏ་ནཱ་མ་མ་ཧི་སཱ་མ་ཡ་མུ་པ་ཏིཀྵྞ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེམུ་ནི།  ཀརྱ་མི་དྃ་ཀུ་རུ་བྷཻ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་བྷུྃ་ད་མ་ཧཱ་བ་གྃ་བཛྲ་གོ་ན་བ་ཡྃ་ཀྃ་བཛྲེ་བཛྲེ་ཎ་ཧ་ན་
པ་ཏ་ཡ་ནི་པ་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི་ཀོ་ནི་ཀྵེ་ཨ་ཨི་ཏ་བི་ལི་ལི།  པི་ལི་ལི་པི་ལི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷྃ་དྷ་མི་ཏེ་མུ་ཁྃ་ཨུ་མུ་ཀ་བཛྲ་ཧཱ་སྟ་སྱ་ཡ་བེ་ནི་ན།   ཨི་ལི་ཙི་ལི་བི་ལི་མི་ལི།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཙི་ལི་
ཙི་ལི།  ཀུ་ཊུ་ཀུ་ཊུ་སུ་ཁཱི་བྷ་བ་ཏུ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་ཨི་མི་ནི་པུཥྤ་ནི་གྲི་ཧི་ཏྭཱ།  ཨ་མུ་ཀོ་བྷ་ཤ་མཱ་གཙྪ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཤུཀྟྲ་ཤྭ་ནི་ཏ་བན་དྷ་ནི།  མ་ཧཱ་བིདྱ་ཤུ་ཀྲ་མེ་བྃ་དྷ་རཀྵ་ཙ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་པ་ར་མུ་ནི་པ་ར་མ་ཧཱ་མུ་ནི་པ་ར་མུ་ནི་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་མེ་བྷ་ག་ཏྱོ་པ་ནི་ཏ་མ་པུཥྤ་ག་ན་དྷ་མཱ་ལྱེ་བ་ཧ་ར་མ་ཨི་ལི་མི་ལི་ལི་མེ་ཨི་ལི་མེ་ལི་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་ཨིན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་རུ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཀྣ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
པྲ་ཛཱ་པ་ཏྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷ་ག་བག་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  བེ་རུ་པཀྵཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ཡ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་མི་ལི་ཏི་ཨི་ཏི་མི་རི་ཛུ་ཧི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ལི་མ་ལི་མ་ཧཱ་མ་ལི་ཨི་ཏི་མི་ཏི།  
<pb id="105.218a"/>
ཡེ་ཏྲ་བི་ཧ་རི་ཎི་ཧིྃ་སྲ་ནན་ཏི་ཤ་བན་དྷ།  མཱཛྙཱ་ན་པ་ཡ་ཏི་རཀྵ་མན་སརྦྦ་ཏྭ་ཏི་ཙི་ཧི་རི་ཀི་རི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ ཙི་ལི་ཙི་ལི་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭ་བྷ་བ་ནཱ་ག་ཙྪ་པུ་ན་ར་ག་མ་ནཱ་ཡ།  སུ་ནི་པྲ་ཏི་ག་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ན་མོ་
དྷརྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡེ་མ་ཏི་བཛྲོ་བཛྲི་ཎི།  བཛྲ་བཛི་སྨ་ར་ས་མཱ་ཡྃ།  བྷི་རི་བྷི་རི། ཀི་རི་ཀི་རི།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  བ་ལ་བ་ལ།  ར་ལ་ར་ལ།  བཛྲེ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ།  
དཱུ་ཏི་བརྞ་ས་ཧ་སྲྃ་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪ་ཧུ་རུ་རུ། སིདྡྷ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ནི་རི་ནི་རི།  པ་ཤྱེ་པ་ཤྱ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ལེགས་གྲུབ་ཀྱི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.477"/> ཨོྃ་ཧ་ན་བཛཱི་བཛྲེ་ཎ་ཧ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ར་ཧཱུྃ།  
ན་མོ་བཛྲཱ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧ་ན་དྷུ་ན་མ་ཐ་བི་དྷྭཱ་ན་ས་ན་ཡ་ཨུད་ས་ར་ཡ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་དྃཥྚོད་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི།  ཁ་ཁ་
ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གརྫ་གརྫ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི། ཛི་བི་ཏན་ཏ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་སིད་དྷི་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་བཛྲ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨྃ་དྷུ་ན་བཛྲ་ཧ།  ཨོྃ་ཀུ་ལེན་དྷི་རཱི་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཊ་བི་ཀ་ཊ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་རོ་ཊེ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛི་ན་ཛིཀ ། 
ཨཱ་རོ་ལིཀ ། བཛྲ་དྷྲི་ག ། ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར།  བན་དྷ་ནི་ཤུ་ཀྲ་དྷ་ར་ཎཱི་སིད་དྷཱརྠ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར།   སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་པཱུ་ཛི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར་སརྦྦ་བི་དྱཱ་དྷ་ར་པུ་ཛི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཥྩྃ་ཌ་བཛྲ་
པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡ་ཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ན་མ་ཥྩྃ་ཌ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏྲྃ་བན་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ཡཱ་ཡཻ།  ཨོྃ་ཤ་མེ་ས་མ་ཡེ།  
 <pb id="105.218b"/>
སཽ་མེ་སིདྷི་སིདྡྷི།  སཱ་དྷ་ཡ།  ཤི་བི་ཤི་བྃ་ཀ་རི།  ཨ་བ་ཧཱ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི།  བཛྲཱི་བཛྲཱི།  བྷུར་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུ་སིད་དྷི་ཀ་ར་ཛྭ་ལ་ཧི་ཨ་ནྃ་ཏ་མཱུ་རྟ་ཡེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།   བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ནི་བྷ་ག་བ་ཏི་མོ་ཧཱ་ཡ།  ཛ་གད་མོ་ཧ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བྷྲུྃ་ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏོད་བྷ་བོད་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞཱ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་
པ་ཡ་གྲྀཏྟཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བྃ་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲཱ་ཡ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ།    ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷཱྃ་ས་ཡ།  ཨུཙྪུཥྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨེ་ཀ་
ཛྭ་ལ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི་རཽ་དྲི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨར་བྷུ་ཏེ་བི་ཛ་ཡ་སིད་དྷི།   སིད་
དྷ་ར་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མི་ཏ་ག་མེ།  ཤྲི་ཡེ་ཤྲི་ཡ་ནི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སིད་དྷི་སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  སིད་དྷ་ར་ཐེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་མ་ཏི་
ཤྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཙི་ཏ་ན་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཨུཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨོྃ་བི་ཤུདྡྷེ་བི་ར་ཛེ་ཤི་བེ་ཤྃ་ཏི་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡ་ཤོ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་
སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་ཤི་ཁི་ཤི་ཁི།  ནེར་མ་ལེ་པྲ་བྷེ་པྲ་བྷེ་སཱ་རེ།  ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛོ་པི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཀ་ནེ་ཡེ་ཧཱ་བྱ་ཀ་བྱ་བྷ་ཧ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀ་ནེ་ཡེ་ཧ་བྱ་ཀ་བྱ།  བ་ཧ་ན་ཡཱ་དི་བྱ་དི་པཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལ་བཛྲ་
བྷཱི་མ་རཽ་དྲི་པ་ཏྲི་ཏ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ནི་ཀྲཱྀ་ཏྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏེ་ཛ་ཏེ་ཛ་ས་ནི་སི་དྷི་ས་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་དཱི་བྱ་དཱི་བྱ་དི་པ་ཡ་ཨ་བི་ཥ་མ་ཧཱ་ཧྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཛྭ་ལ་ཡ་བྃ་དུ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།   
<pb id="105.219a"/>
ན་མོ་ལོ་ག་དྷ་ཏྲ་ཡེ།  ན་མཿཤྃ་ཀ་རེ་ཤྃ་ཏིྃ་ཀི།   གྷུ་ཊ་གྷུ་ཊ།  གྷཱུ་ཊི་ནི།  གྷ་ཊ་ཡེ།  གྷུ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལྃ་དྷ་རེ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་དྷ།   ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཡ།  སིདྡྷི་སཱ་དྷ་ཡ།  དཱི་བྱ་དཱི་པ་ཡཱ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཛ་ཡེ་ཀུ་མཱ་རི་ཤུ་ཀྲ་བན་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཀྵ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུྃ་གི་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལྃ་དྷ་རི་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ལོ་ཙ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བི་ལོ་ཀ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྃ་དུ་ནི་རི་དྷི་པ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩྃ་ཌ་
བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ། མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན་བཛྲ།  ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ།  ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ།  པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ།  དྷ་ར་དྷ་ར་བཛྲ།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ་བཛྲ།  དཱ་རུ་ན་དཱ་རུ་ཎ་བཛྲ།  
དྷཱ་ར་ཡ་བི་ད་རཱ་ཡ་བཛྲ།  ཙྪིྃ་ད་ཙྪིྃ་ད་བཛྲ།  བིྃ་བྷ་བིྃ་དྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  <head n="2" t="ཕྱག་རྡོར་གོས་སྔོན་ཅན་གྱི་སྔགས་།" type="sngags" zh="104.479"/>ཏདྱ་ཐཱ་བྷོ་བྷོ་པཱན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དན་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ་ཡཿས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཨུད་སཱ་ད་ནྃ་བྷ་བི་ཥྱུ་ཏི།  ཏདྱ་ཐཱ།  
བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ་བི་བུད་དྷ།  མ་ཧཱི་པྲཱ་བ་སརྦ་ཏ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་ག་ནྃ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིནྡྷ་ཙྪིནྡྷ་ནཱ་གཱ་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི། བིནྡྷ་བིནྡྷ་ནཱ་ག་མརྨ་ཎི།  བི་ཤཱིཪྻ་ན་ཏུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་ར་ཎི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ན་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་གོད་ས་དན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏ་ན་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱནྟ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཏྲཱ་ས་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀུམྦྷ་ཎྜོ་ཏྶཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་བ་སྨ་ར་བི་ན་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས། དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱ་ན་
བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་སརྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀར་དྷ་ཀར་དྷ་མི་ཏྲ་སྃ་ཛཱི་བ་ཡ་ཏི་དྷ་ཡ། 
<pb id="105.219b"/>
ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བི་ཛ་ཡ་སུན་དྷ་རི་ཧྲིཿ   ཨོྃ་ཤྲཱི་བི་མ་ལ་སུྃ་ད་རི་ཨ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ར་ཏི་སུྃ་ད་རི་དྷུ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ནོ་ཧ་ར་སུྃ་ད་རི་ཨི།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བྷུ་ཥ་སུྃ་ད་རི་མྃ།  ཨོྃ་ཤྲི་ད་བ་ལ་སུྃ་ད་རི་མྃ།  ཨོྃ་ཤྲི་ཙཀྵུ་མ་སུྃ་ད་རི་ཏི།  
ཨོྃ་ཀ་ཏྱ་ཀ་ཏྱ་སུྃ་ཧྲཱིཿབྷུ་ཏི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཧ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཀཌ་ཊ་ཀཌ་ཊ་སརྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ནཱ་མ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ།  ཧ་ར་ཧ་ར། བནྡྷ་བནྡྷ།  ཨཱ་ཀྲ་མ་ཨཱ་ཀྲ་མ།  བྷོ་བྷོ་མ་ཧཱ་རཽ་དྲིསྨ་ཤཱ་ན་བ་སི་ནི།    ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪཱ་ཤཱི་གྷྲཱྃ་དྷུྃ་ཧ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཙ་ལ་ཡ་ཙ་ལ་ཡ།  ཕྲེ་པཱ་ཤ་ཕྲེ་པཱ་ཤ ། ཏུ་ར་ཏུ་ར །  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་བྷོ་ཤྨ་ཤ་ན་པྲ་བྷེ་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལ་ཙ་ལ། 
ད་ཀ་དྷ་ཀ་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏི་ནི་སཱ་དྷ་ཀ་ན་པྲི་ཡེ་ས་ར་ས་ར་བི་ས་ར་བི་ས་ར།  ཀཊ་ཊ་ཀཊ་ཊ།  ཙ་ལ་ཡ་ཙ་ལ་ཡ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  རྃ་ག་རྃ་ག །གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གོ་ར་མུ་ཁིསྨ་ཤ་ན་བ་སི་ནི་སཱ་དྷ་ཀ་ཨ་ནུ་ཀུ་ལེ་
ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཧ་སིད་དྷི་དྷ་པ་ཏི་ཀེ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་རྫ་རི་མུ་ཁི་ཙི་ར་ཙི་ར་ཙིནྡྷ།  ཨཱ་བེ་ཤ་སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  མ་མ་ཨ་ཀ་ལ་མྲྀ་ཏྱུ་ཀྵ་ཡྃ་
ཀ་རི།  སརྦ་ནཱ་ག་བྷ་ཡྃ་ཀ་རི་ཨད་ཊ་ཧ་སི་ནི་ས་བྷུ་ཏེ་ཤྭ་རི། ཐཱ་ཐཱ་ཐཱ་ཐཱ།  དྷ་དྷ་དྷ་དྷ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་ལ་ལོ་ཙ་ནི་མ་ནུ་ཥུ་པཉྩ་ལི་སརྦ་དུཿཁ་ནི་ན་ས་ནི་སཱ་དྷ་ཀ་པྲི་ཡེ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། དི་བྱ་རཱུ་པི་ཎི་
ཧྲིཿགྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཛྃ་ཛྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ཀིཌ་དུ་དུཿཁི་དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལོ་ཛྭ་ལི་ཏ་ལོ་ཙ་ནི་སརྦ་ཡཀྵ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རི།  དྷ་པ་དྷ་པ། གཙྪ་གཙྪ་བྷོ་བྷོ་ས་དྷ་ཀ་ནྃ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷུ་དྷུ་རི་ཀརྞ་པི་ཤཱ་ཙི་ནི་ཀ་ཊྱ་ཀ་ཏྱ།  
དྷུ་ན་དྷུ་ན་མ་ཧཱ་སཱུརྱ་པཱུ་ཙི་ཏེ་ཙྪིནྡྷ་ཙྪིནྡྷ་མ་ཧཱ་ཀརྞ་པི་ཤཱ་ཙི་ནི་བྷོ་བྷོ་སཱ་དྷ་ཀ་ཀི་ཀ་དོ་མི་ཊི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་ར་ས་ར་ཀཊ་ཊ་ཀཊ་ཊ་བྷན་ཛ་ཡ་བྷན་ཛ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  བིཏྤུད་ཀ་ར་ལི་ཨ་པྲ་ཏི་
<pb id="105.220a"/>
ཧ་ཏ་བ་རི་སིདི་ད་ཡ་གེ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སཽ་མེ་མུ་ཁི་ཨ་ཀར་ཥཱ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏ་ན་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།    བྷོ་བྷོ་མ་ཧཱ་སཏྭ་ཀ་ནི་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།    ༑   །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བྷུར་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཧྲི་ཧྲི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧེ་ཧེ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཽ་ཏྲི་བྷ་ཡྃ་ཀ་རི་ཨད་ཊ་ཧ་སི་ནི་སཱ་དྷ་ཀ་པྲི་ཡེ་མ་ཧཱ་བི་ཙི་ཏ་རཱུ་པེ་རཏ་ན་ཀ་རི་སུ་བརྞ་ཧ་ཏེ་ཡ་མ་ནི་ཏྲན་ཏ་ནི་སརྦ་དུཿཁོ་པྲ་ཤ་མ་ནི།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོཾ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཤཱི་གྷྲྃ
སིདྷིྃ་པྲ་ཡཙྪ་ཧྲི་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡ་མ་ནི་ཀྲྀན་ཏ་ནི་ཨ་ཀ་ལ་མྲི་ཏྱུ་ནི་བ་ར་ཎི་ཁཌ་ག་ཤཱུ་ལ་ཧསྟེ་ཤཱི་གྷྲཱྃ་པྲ་སིད་དྷི་ད་དྷཱ་ཏུ་སཱ་དྷ་ཀཱ་མཱཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧེ་མ་ཀུཎྜ་ལི་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་བི་ད་ཀུཎྜ་ལི་བྷུ་ཤི་ཏེ་ད་མ་ནི་མ་ཐ་ནི་བྷ་ག་བཱན་
ཨཛྷཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་མུ་ཁི་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་དྷ་བ་དྷ་བ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།    ཧུ་ཏ་ཨ་ས་ན་མུ་ཁི་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་བེ་ཏ་ཧོད་ཐ་བ་ནི། ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་བྷ་ག་བྃ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ཀུ་མ་ཐཱ་ནི་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་
ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་སརྦྦ་ཨ་སུ་ར་པ་ཙ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་ར་ཏ་པྲི་ཡེ་དི་བེ་ལོ་ཙ་ནི་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཛ་ག་ཏ་མོ་ཧ་ན་སུ་བྷ་གེ་ཀན་ཙ་ན་ཨ་ལ་བྷུ་ཥ་ཎེ་ནུ་པཱུ་ར་ཤབ་དེ་ཨཱ་བེ་ཤ་བི་ཤི་བི་པཱུ་ར་པཱུ་ར་སཱ་དྷ་ཀ་པྲི་ཡེ་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཱ་ཧུ་རཱ་ཧུ །
མ་ཧཱ་ཙེ་ཏུ་ཀ་ནན་ད་རི་དྷ་ནན་ཧི་ཏ་ཧ་ར་ཐཱ་ཡཱ།  ཨོྃ་ཧྲ་ཧྲ་ཧྲ་ཧྲ་ཧྲ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མྃ་ས་སི་དྷྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་སིད་དྷི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ།།   །།ཨོྃ་སིདྡྷི་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧ་ན་བི་དྷཱན་
ས་ཡ་བི་དྷཱན་ས་ཡ།   ནཱ་ཤཱ་ཡ་སཱ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷ་ར་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དཱི་བ་ཏ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ།  ཀྲོ་དྷ་བཛྲ་སརྦ་དུཥྚན་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ།  མ་ནུ་བ་ལ་ཡ་ཤཱི་གྷྲཱྃ་ཨཱ་གཙྪ་ཧྲི་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་དི་བི་ཏ་པྲ་སིདྡྷ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་ནཱ་ཤ་ཡ་དུཥྚན་
<pb id="105.220b"/>
ད་ཧ་པ་ཙ་དུཥྚན་བྷ་སྨཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཤ་དྭེ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  དེ་བ་ཀུ་རུ་དྷེ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཧྲི་ཀྲོན་ཙ་ཤཀ་ཏི་དྷ་ར་ཎི་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲུྃ་
ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲི་ཙ་ཡ་ཨ་སྲ་ཀེ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ནན་དེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ནཱ་ཏ་ནཱ་ཏ་ཧྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་ཤ་ཀྲ་པ་ར་ཀྲཱ་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ས་ར་སྭ་ཏྱ་ག་ཏ་ཡ་སརྦ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཙྃ་མ།   ཨོྃ་ཙནྡྲཱ་ཡ་ཤྲི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྲུྃ་ན་མ།  
ཨོྃ་ཤྲཱི་ན་མཿ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཡ་ན་མཿ  ཨོྃ་ཤྲཱི་ན་མཿ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་ཤ་རི་ཀྵྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་བྷཱུ་ཏི་ནི་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་ཨ་ཤྲཱི་བཱྃ་མ་སྭ།།   །།ཨོྃ་རཏ་ན་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤ་ཀྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཱ་ཀྵ་ས་ཨ་དྷི་
པ་ཏ་ཡེ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རུ་ཎ་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་ཡ་བེ་ཙ་ལ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བཻ་རཱ་ཡ་ཡཀྵ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙནྡྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨི་ཤ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སིད་དྷི་བཛྲ་ཨ་སུ་རཱ་ཡ་
ཨཱ་ཨ་སུ་ར་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ཥ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་སིད་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛཱ།  ཨི་མྃ་བྷུ་ཏ་ཨཱ་ས་ནྃ།  དར་ཥ་ཡ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པད་མོ་བྷ་བ་ནི་ཥ་ཎ་ཎ་སརྦ་དེ་བ་ཏཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ས་ར་ས་ར།  བི་ས་ར་བི་ས་ར།  གཙྪ་གཙྪ།  སརྦ་དེ་བ་ཏ་ནྃ།  ཤྲཱི་བཛྲ་དྷ་ར་ས་མ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཏ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།    །ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲཱ་མཱ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཀ་ཊྱ་ཀ་ཊྱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།   སརྦ་མཱ་ར་ཡ་བཛྲ་ཛྭ་ལེ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧ་ན་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཨོྃ་ཤྲཱི་ཨོྃ་ཤྲཱི་ཨོྃ་ཤྲཱི།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ས།  ཨོྃ་སྲུ།  ཨོྃ་བྃ།   །ཨོྃ་ཧྲཱི།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཧཱུྃ་ཛ་ཕཊ།  ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ས་མ་ན་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་ཨ་བ་
ས་ར་ས་ར། ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་ཧཱུྃ་ཛཿཛཿ།  ཨོྃ་སརྦ་སིད་དྷི་བྷོ་གི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་བྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།    ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛཿཛཿ།  ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་སུ་ར་སུྃ་ད་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎོ་ཧ་རི་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ན་མཻ་ཐུ་ན་བྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་
<pb id="105.221a"/>
ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ར་ཏི་པྲ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨི་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནི་ཏི་མ་ཧཱ་ནི་ཏི་སུ་རུ་པ་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ནུ་རཱ་གི་ནི་མེ་ཐུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་དྷྲུྃ་ཀ་ཊྱ་ཀ་ཊྱ་ཡཀྵི་ཎི་ཧྲི་ཛ་ཛ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  སརྦ་ཡཀྵི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཤྲཱི་གཙྪ་གཙྪ་ཡཀྵི་ནི།  ཤཱི་གྷཱྃ་པུ་ན་རཱ་ག་ནཱ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཡཀྵི་བྷི་མེ་ཐུན་པྲྀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་མ་བྷོ་གཻ་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་མ་ནོ་ཧ་ར་པྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་ཕུཿཨ་ནན་ཏ་མུ་ཁི་ཕུཿ ཤྲཱི་ཕུ་བཱ་སུ་ཁ་མུ་
ཁི་ཕུཿ།  ཨི་ཕུཿཔད་མ་མི་ནི་ཕུཿ ཨ་ཕུཿམ་ཧཱ་པད་མ་མི་ནི་ཕུཿ  དྷི་ཕུཿཀར་ཀོ་ཊེ་མུ་ཁི་ཕུཿ ས་ཕུཿཤྃ་ཁི་ནི་ཕུཿ  ཛུ་ཕུཿཛ་ལ་མུ་ཁི་ཕུཿ།   ཏྲུྃ་ཕུཿདྲུ་མ་མུ་ཁི་ཕུཿ  ཨོྃ་ཕུཿཨཱ་གཙྪ་ནཱ་ག་ནཱི་ཕུཿ  ཨོྃ་ཨི་ཕུཿ  ཨོྃ་ཕུཿ།  
ཨ་ཕུཿཨ་ཕུ།  ཨི་ཕུཿཧྃ་ཕུཿབྃ་ཕུཿ།  ཕུཿཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  ཤཱི་གྷཱྃ་དུ་ན་ག་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ཨོྃ་བྷ་ན་ཎ་བཛྲ་ཧཱུྃ་སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་གི་ནི།  ཨཱ་ཀར་ཥཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ནོ་ཧ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་བ་གེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བི་ཤི་ལ་ནེ་ཏྲི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་ར་བྷི་པྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཤ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཐ་ཀ་ར་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཕཊ་ས།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷི་པ་ཏ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བི་ཤྱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཛྭ་ལ།  མ་ལ་ཨ་ཀུ་ལ་བྷི་ཥ་ཎ་བཛྲ་ཨ།  ཨོྃ་བྷུ་ཤྲཱིྃ་ས་ཉཱ་དྷྭ་ཛ་དྷི་རི་ཧྲྀཿ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བྷྲྃ།  མ་ཧཱ་པདྨ་བ་ཏི་དྷ་ནུར་བན་དྷ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བི་ཧཱུྃ་ཏི།  ཨོྃ་ཀུ་ཤོ་དྷ་རི་ཎེ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཧཱུྃ་བྷུ་སུ་ར་ཧ་རི་ནི་ཙིན་ཏཱ་མ་ཎི་དྷྭ་
ཛ་དྷ་ར་ཎི་སྲུྃ།  ཨོྃ་ཤྲི་བ་ར་ཧ་རི་ཎི་པུཥྤ་ཧསྟེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་རཏ་ནེ་ཤྭ་རི་དྷུ་པ་ཧསྟེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བྷཱུ་ཥི་ནི་གྃ་དྷ་ཧསྟེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤྲཱི་ཛ་གད་པཱ་ལི་ནི་ཨ་དྷི་པ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཛཿ  ཨོྃ་ཧཱུཾ་ཛ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཛཿཨོྃ་བྷྲུྃ་ཛཿ། ཨོྃ་སྲུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་རུྃ་ཛཿ
ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཛ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ། དེ་བ་སྃ་བྷུ་ཏ་མ་ཧི་ཏ་པྲ་ཎི་པ་ཏཱ་ཡ།  བི་བ་ཛ་ཡེད་ཕྲི་ཐག་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ།  སྭསྠཱ་ན་མ།  ཏ་ཏྲ་གཙྪ་ཏིསྨ་ཤཱ་ནི་དེ་པ་ཨ་ལ་ཡ་ཥུ་ན་དཱི་ཏ་ཏེ་ཙ་ཏུ་ཥུ་ཐེ།  ཨེ་ཀ་ལིྃ་གེ་ཝ་དེ་བ་ཨཱ་
<pb id="105.221b"/>
ཡ་ཏ་ནཻ་ཝ། ཤཱི་གྷྲཱྃ་གཙྪ་ཏུ།  བྷཱུ་ཏཱ་ནཱ་མ་ས་མ་ཡ།  པྲ་ཏི་པཱ་ལ་ནུ་ཡ།  ཡ་ཏི་ས་ཨི་བན་གཙྪ་ཏི་ཏཀྵེ་ཎ་མུར་དྷ་ནི་སྦ་ལ་ཡེད།  བྷཱུ་ཏ་ནྃ་རཻ་ར་ཝྃ་ན་ར་ཀྃ་པ་ཏེ་ད།  ཡ་ཐ་ཡ་ཐ།  སྭསྠཱ་ནེ་གཙྪ་ཏུ་ཡ་ཐཱ་སུ་ཁཱི་སྭཱ་ཧཱ།  <head n="2" t="འཇིག་རྟེན་གསུམ་འདུལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.485"/> ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་
པ་ཙ་དུཥྚཱན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏིརྱ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་ར་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་ར་ག་ཎ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  དེ་བ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་
ཧྲི་ད་ཡཾ་ད།  ཏདྱ་ཐཱ།  བྷོ་བྷོ་པཱ་ན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཨི་དྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ།  ཡཿས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཨུད་ས་དྷཱ་ནྃ་བི་ཤུདྡྷི།  །སརྦ་དུཥྚཱན།  ཏདྱ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ།  མ་ཧཱི་པྲཱ་བྷ། 
ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནྃ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ། ཙྪིྃ་ད་ཙྪིྃ་ད་ནཱ་གཱ་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི། བྷིྃ་ད་བྷིྃ་ད་ནཱ་གཱ་ད་མ་ཎི།  བིས་མ་དྷ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རྃ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ། ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཏྲྃ་ཧྲི་ཨཱ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་སརྦ་དུཥྚྃ་བ་ཤ་ཇ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཙཎྜ་སརྦ་དུཥྚཱྃ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་གོད་སཱ་ད་ནཱ་ཕཊ། ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱྃ་ཏ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱནྟ་རཱུ་པ་ཡ་ཕཊ།  རོ་ཥ་
ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུྃ་བྷཎྜ་ཨུད་སཱ་ད་ན་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་བི་ཤཱ་ཙ་བི་ན་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་པ་སྨ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དཱ་ར་དཱ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦ་བིགྷ་ནྃ་བི་ནཱ་
ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ཤཏྲུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་ད་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="གོས་སྔོན་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.486"/> ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་ད་ཧ་ནི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བི་དྷཱན་ས་ཡ
ཨུད་ཙ་ཊ་ནི་མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ།  ཨུན་མ་ན་ཨནུ་མ་ན།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  བ་ཤིྃ་ཀ་ར་བ་ཤིྃ་ཀ་ར།   རཀྵ་ཡ་རཀྵ་ཡ་མོ་ཧ་བྷ་ཡ་སརྦ་ཀརྨ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦ་
<pb id="105.222a"/>
དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨ་ཏྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭད་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ་བྷོ་བྷོ་དཱ་ན་ནཱ་གཱ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དྃ་ནཱི་ལྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ།  ཡཿས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  མཱ་ཀུ་ལོད་སཱ་ད་ན་བྷ་བི་ཥྱ་ཏི།  ཏདྱ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ་
བི་བུད་དྷ།  མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་ག་ནྃ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སརྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཚིན་ད་ཚིན་ད་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ནཱི།  བྷིན་ད་བྷིན་ད་ནཱ་ག་མརྨཱ་ཎི།   བི་ཤིཪྻ་ནཱ་ཏུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ། ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ནཱ་ག་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏནྟཱ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀུྃ་བྷ་ཎ་ཌོང་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་
བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་བ་སྨ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀཱ་རཱ་ཡ་ཕཊ། ཧ་ས་ཧ་ས། དྷ་ར་དྷ་ར། མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། སརྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་སྃ་གྞ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་
ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་ནཱ་ག་ཧྲིཿ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་ནཱ་ག་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་སྥོ་ཊ་སྥོ་ཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་གརྫ་
གརྫ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བྷིན་ད་བྷིན་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བཛྲ་དྷཱུ་པེ་པུ་ཛ་མེ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་པུཥྤེ་པུ་ཛ་མེ་ཧཱུྃ། བཛྲ་གན་དྷེ་པུ་ཛ་མེ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛ་མེ་ཧཱུྃ། <head n="2" t="ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.487"/> ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སརྦ་ཨ་སིདྡྷི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་གུ་ནཱ་གེ་པྲེ་ཏྃ་ག་མ་ཎི་ཙ་ར་པོ་རམ་ཡ་ར་བ་རཱ་
ཧྱཻ་ད་ཧ་རི་ནྃ་བྲྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  <head n="2" t="རྨི་ལམ་མཐོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.487"/>ཨོྃ་མུ་ཙི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་ཁཾ་སེ་སྭཱ་ཧཱ།  མོ་ཧ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ད་ན་ཏི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  <head n="2" t="གནོད་སྦྱིན་དྲག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་མཚན་བརྒྱུད་པ།" type="rgyud" zh="104.487"/> ན་མོ་བུད་དྷ་སྱ།  ན་མོ་དྷརྨ་སྱ།  ན་མཿསྃ་གྷ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨད་ཊེ།  མད་ཊེ་ཁ་རད་ཊེ།  སོ་མི་སོ་མཱ་སུ་ཁི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  
མི་རི་ཀི་རི།  བྷ་རི་བི་ས་ན་སིད་དྷྱན་ཏུ།  སརྦ་ཀརྱ་ཎ་སཱ་དྷ་ཡ་མན་ཏྲ་པཱ་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་རྣམ་འཇོམས་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.488"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏྲུ་ཊ་ཏྲུ་ཊ།  ཏྲོ་ཊ་ཡ་ཏྲོ་ཊ་ཡ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  
<pb id="105.222b"/>
སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  གྷུརྞ་གྷུརྞ།  གྷུར་ཎཱ་པ་ཡ་གྷུར་ཎཱ་པ་ཡ།  སརྦ་སཏྭཱ་ནི་བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། སྃ་བོ་དྷ་ཡ་སྃ་བོ་དྷ་ཡ།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ།  སྃ་བྷྲ་མ་ཡ་སྃ་བྷྲ་མ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏ་ནི། ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ།  སྃ་ཀུ་ཊ་ཡ་སྃ་ཀུ་ཊ་ཡ།  
སརྦ་ཤ་ཏྲཱུན། གྷ་ཊ་གྷ་ཊ།  སྃ་གྷ་ཊ་ཡ་སྃ་གྷ་ཊ་ཡ།  སརྦ་བིདྱཱྃ། བཛྲ་བཛྲ།  སྥོ་ཊ་བཛྲ་བཛྲ།  ཀ་ཊ་བཛྲ་བཛྲ། མ་ཊ་བཛྲ་བཛྲ།  མ་ཐ་བཛྲ་བཛྲ།  བཛྲཱ་ཏ་ཊ་ཧ་ས་ནཱི་ལ་བཛྲ་སུ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧེ་ཕུ་ལུ་ནི་རུ་ཕུ་ལུ་
ནི་གྲྀཧྞཱ་ཀུ་ལུ་མི་ལི་ཙུ་ལུ་ཀུ་རུ་ཀུ་ལུ།  བཛྲ་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  ར་ཊ་ར་ཊ། མོ་ཊ་ན་པྲ་མོ་ཊ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ར་ནི་ཙ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ས་ར་ས་ར།  མཱ་ར་ཡ། བཛྲ་བི་དཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད།  བྷིན་ད་བྷིན་ད།  མ་ཧཱ་ཀཱི་ལི་ཀ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བནྡྷ་བན་དྷ།  ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷ། ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཙཎྜཱ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ
དྷཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་བཛྲ་པྲ་བྷཉྫ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཏི་སྠི་ར་བཛྲ།  སྲུ་ཏི་སྠི་ར་བཛྲ། པྲ་ཏི་སྠི་ར་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བཛྲ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་བཛྲ།  ཤཱི་གྷཱྃ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  
དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  སརྦ་བཛྲ་ཀུ་ལྃ་ཨ་མ་བར་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མུ་ཀ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ན་མ་སྶ་མནྟ་བཛྲ་ཎཱྃ་སརྦྦ་བ་ལྃ་ཨ་བར་ཏ་ཡ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཀ་ཏ་བ་ལེ་ཏཏ་ལེ།  ཨ་ཙ་ལེ།  མཎ་ཌ་ལ་མཱ་ཡེ།  ཨ་ཏི་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བ་ལེ་བི་ག་ར་ཎ།  
ཨ་ཛྲི་ཏེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཏི་ཊི་ཏི་ཊི། ཊིྃ་ག་ལེ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ཏེ་ཛོ་བ་ཏི་ཏི་ལི་ཏི་ལི།  བན་དྷ་བན་དྷ།  མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཛྲཱྃ་ཀུ་ཤ་ཛྭ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ།  
ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ།  མཊ་མ་ཊ་བཛྲ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན་བཛྲ།  ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ།  པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ།  དྷ་ར་དྷ་ར་བཛྲ།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ་བཛྲ། དཱ་རུ་ཎ་དཱ་རུ་ཎ་བཛྲ།  ཚིནྡ་ད་ཚིནྡ་ད་བཛྲ།  བྷིན་ད་བྷིན་ད་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.223a"/>
ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན། ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏྲ་ཊ་ཏ་ཊ།  ཏྲོ་ཊ་ཡ་ཏྲོ་ཊ་ཡ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ་ཡ་སྥུ་ཊ་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  
མོ་ཊ་མོ་ཊ། མོ་ཊ་ཡ་མོ་ཊ་ཡ།  གུརྞཱ་གུརྞཱ།  གཱུརྞཱ་པ་ཡ་གཱུརྞཱ་པ་ཡ།  སརྦ་སཏྭ་ནི།  ཏྲ་ས་ཏྲ་ས།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ།  སྃ་བྷྲ་མ་ཡ་སྃ་བྷྲ་མ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏ་ནི་ཀུ་ཊ་ཡ་ཀུ་ཊ་ཡ།  སྃ་ཀུ་ཊ་ཡ་སྃ་ཀུ་ཊ་ཡ།  
སརྦ་ཤ་ཏྲཱུ་ནྃ།  གྷ་ཊ་གྷ་ཊ། སྃ་གྷ་ཊ་ཡ་སྃ་གྷ་ཊ་ཡ།  སརྦ་བི་དྱཱ་བཛྲ།  སྥོ་ཊ་ཡ་བཛྲ་བཛྲ།  ཀ་ཊ་བཛྲ་བཛྲ།  མ་ཊ་བཛྲ་བཛྲ།  ཨུ་ཙ་ཙ་ཏཱ་ཡ་ཛྲ་བཛྲ།  ཧ་ན་བཛྲ་བཛྲ།  ད་ཧ་བཛྲ་བཛྲ། པ་ཙ་བཛྲ། མཱ་ཐ་བཛྲ་
བཛྲ།  ཨུད་སཱ་དཱ་ཡ་མ་མ་ཧཱ་བཛྲ་བཛྲ།  དྷ་རཱ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡ། ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མ་ཧཱ་ཊ་ཏ་ཏ་ཧ་ས་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་བ་ར་པྲད།  སྥོ་ཊ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧེ་ཧེ་ཕཊ།  ཨ་མོ་གྷ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སུ་རུ་
སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ་མུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  གྷུ་རུ་གྷུ་རུ་གྷུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཐ་ར་ཐ་ར་ཐ་ར།  བྷ་ར་བྷ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཡ་ར་ཡ་ར།  མ་ར་མ་ར།  ཀུ་ཧུ་ཀུ་ཧུ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  ལུ་ཊུ་ལུ་ཊུ། སརྦ་
ཊཱ་ལཱ་མ་མ་ཧཱུྃ།  པུ་ལུ་པུ་ལུ།  ལེན་རྟྃ་ལོ་ཧ་སི་ལེན་ཏཱྃ།  མུ་ལུ་ལྃ་ཁ་སེ། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་ལེན་ཏྃ། མ་ལུ་བུ་ལེན་ཏྃ། མ་ལུ་རུ་བི་གུ་བི་པུརྦ་ལེ་ཎྱུ་སྦྱུར་གྷ་ན་སྦྦ་བི་རི་ཙུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་སུ་མུ་རུ། 
ཊ་ཀ་ཊ་བི་ག་ཊ་ནི་ག་ཊེ་ཀ་ཊ་བི་ཀ་ཊེ།  ནི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊ་བི་ཀ་ཊ་ནི། ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཛ་ཡན་ཏི་བི་ཛ་ཡན་ཏི་ཏི་མྃ་གི་སི། མ་ཧཱ་ཏི་མིང་གི་སི་གྷུ་ཊྲྃ་ག་མེ་གྷུ་ཏ་བ་རཱ་ཡ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡཱ་བ་ཧཱ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  མི་ལི་
མི་ལི།  ལུ་ཊུ་ལུ་ཊུ།  ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡན་ཏི་བི་ཛ་ཡན་ཏི་ཨ་ཛི་ཏི།  ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་ཏ་དྱི་ཏེ།  སརྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚ་སྟྃ་བྷ་ནི།  ཛྃ་བྷ་ནི་མོ་ཧཱ་ནི།  ཤྭེ་ཏེ་ཀཱ་རཱ་ལི།  ཀེ་ཡཱུ་རེ། སརྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  བན་དྷ་རཱ་བ་སི་ནི། པརྞ་ཤ་བ་
<pb id="105.223b"/>
རི་ཤྲཱི་ཡེ་མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ཡེ་སརྦ་ཨད་བྷུ་ཏ་ཡ་ཤྲཱི་ཏེ།  པདྨ་སི་ཏེ།  པད་མ་མཱ་ལི་ནི་བཛྲ་ཨ་ཀུ་ཤི།  བཛྲ་མ་ཧེ།  བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལཻ་ཤཱུ་ལི་ནི།  བཛྲ་དྷ་རེ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  བཛྲ་ཤཱུ་ལི་ནེ་ཙི་ཀྲ་དྷ་དེ།  ཧི་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎེ།  ཧེ་ཧེ་བཛྲ་
པཱ་ཎི།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཀ་ལ་ཀ་ལ། བ་ལ་བ་ལ།  ར་ལ་ར་ལ།  དྷ་མ་དྷ་མ།  ས་ར་ས་ར།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཙི་ལི་མི་ལི་ཚི་ལི་དི་ལི།  དི་དི་ལ་དི་མི་ལེ་ཛ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཛྭ་ལེ་ཛྭ་ལི་ཏི་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏི།  ཋ་ར་ཐག་གེ་ཐ་རེ་མུ་གུ་
ཏེ་ཀྵ་མེ་ཀྵ་མ་མེ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ་སྥོ་ཊ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ས་ར་ས་ར།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།  ཧཱུྃ་ཡཱུྃ་བཱུྃ་ཙཎ་ཌ་ལི་མ་ཏྃ་གི་བྲ་མྷ་ནི་པུགྐ་སི།  ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། །
<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་མཆུའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.490"/> ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། སརྦ་བུད་དྷ་ནཱན།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཤཱཀྱ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་གི་རཱི་བ་བྷ་ནི།  དཱི་པ་ཏ་བེ་ག་མ་ཧཱ་བ་དེ་བྷ་ག་བ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌ་ཧྲི་ད་ཡ་ས་ལ་ནི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ། སརྦ་
ས་སྱ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ནཱ་ག་ཀུ་ལ་བྃ་ཤན།  དྷ་ར་དྷ་ར།  པྲ་ས་ར་ཙཎ་ཌ་བི་ག་མ་ཧཱ་བ་ལ་བ་ར་ཀྲ་མ་སྲུ་རི་ཏ་རཽ་དྲ་བག་དྲ་མ་ཐ་མ་ཐ་པྲ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལ་དྷཱ་ར་ཎཱྀ་ཙཎ་ཌ་བི་ག་བ་ཏི་པྲ་བ་ར་བ་མན་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བ་ལ་བ་ཏི་བེ་ག་བ་ཏི། ས་ར་ས་ར།  བི་ས་
ར་བི་ས་ར།  ས་རན་ཏི།  སརྦ་ས་དྲེ་སྱན་ནཱ་མ་དྲི་བ་ན་ཡ་དྲི། པུ་ཡ་ཕ་ལ་ཕཊ།  དྲ་སན་དྷ་རཱ་ཎཱི་ཨ་པ་སརྦ་ནཱ་དུ་སརྦ་ནཱ་ག་ཏོ་སརྦ་བ་བྷ་བ་བ་ཏི། བ་ག་ཏ་བི་ག་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་ག་བི་ས་ར་ནི་ཕཊ།  ཛྭ་ལ་མཱ་ལི་ནི་ཕཊ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་
ནི་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཀི་ལི་མི་ལི་ཙཎ་ཌེ།  མེ་རེ་ལི།  ཙཎ་ཌ་ཙཎ་ཌ་བན་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཤཱཀྱ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨ་ཀ་ཏཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་རི་ཤི་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཀྵ་མི་ཙུ་ལི་ཙ་ལ་ 
ཙ་ར་ཙ་ར།  ཧོ་མི་ལི་བན་དྷ་ནི་ནཱ་ཤ་ནི།  ད་ཧ་ད་ཧ།  སུ་མུ་རི་ཙ་རི།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན་བན་དྷ་བན་དྷ།  དུན་ད་བན་དྷ་ནི།  ས་ར་ས་ར་ནི།  ཀྵུ་ཀྵུ་ཀྵུ་མ་ནི་ཤུ་རི་བི་ས་ར་ས་ར།  ཧ་ལི་ཧུ་ལི་ཧུ་ཏི་ཧུ་ཏི་ས་ར་མ་ནི།  ས་ར་ན་ཏུ་སརྦ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་ན་ཀ་ཀྵུ་
<pb id="105.224a"/>
དྷ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་པ་ས་ར་ས་ར་ཤ་པ་ཏ་པ་དཱ་མ།  ཧྲི་ད་ཡ་གྲོ་ད་ཨ་བ་མུ་ཀ་བན་དྷ་ཡ་བྲ་ན་ཙ་ར་སུ་མུ་རུ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བི་པུ་ལེ་པྲ་བ་རེ་ནཱ་གེ་མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ།  ཨ་བ་ར་ཏེ། ཛ་ལ་ཛ་ལ།  སརྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ནི།  ཀི་མི་
ཀི་མི།  ནཱ་གཱ་ཀུ་ལ། བིདྷྭ་ན་ས་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་ནཱ་ག་དུཥྚཱན་ཧྲི་ད་ཡ་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན། སརྦ་དུཥྚཱན་ནཱ་ག་བ་བ་ན་ནི།  པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཡ།  སརྦ་དུཥྚཱན་ནཱ་ག་ནན།  ཨ་ཀྲི་མ་ཨ་ཀྲི་མ།  ས་མུ་དྲཱ། ས་ག་ར་བི་མ་ལེ་  
བི་ཀྲ་མེ། མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ག་ཏེ་ཛ་པ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ་ཨོྃ་ཙ་ཏ་ཙ་ཏ་བི་ཙ་ཏ།  ཤ་ཏ་ཤ་ཏ་བ་ཙ་ར་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་བྲ་ཏི་བཛྲ་དུ་ན་དི་མི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  བྷུ་ཛེ་བྷུ་ཛེ།  ས་མ་ཡེ་བྷུ་ཛེ་ཏད་དྭ་བྷུ་ཛེ་པྲ་བ་
ར་བྷུ་ཛེ་ས་མན་ཏ་ཨ་ཀ་ར་བྷུ་ཛེ།  དུ་རུ་དུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་མ་ཡ་བ་ལ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་མ་ར་ས་བ་ཙོ་ཏ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཏི་ག་རུ་ཌ་བེ་ཀེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ར་ཙི་སྲི་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་བྷ་ག་བཱ་ཏེ།  ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་
ཛྭ་ལ་པྲ་ཛྭ་ལ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་དྷཱ་ར་ཎཱི།  ཧ་ར་ཧ་ར།  སརྦ་ཀ་ན་ནན་བ་ལ་བིརྱ་པྲ་ར་ཀྲ་མ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦ་ནཱ་ཧཱ།  ཤྲཱིར་ནི། པ་ཙ་པ་ཙ།  སརྦ་ནཱག་མརྨཱ་ནི།  ག་རུ་ཌ་བྷེ་ག་པཀྵ་ནི་པ་ཏེ།  ནད་པ་ཏ་
ཡ་པ་ཏ་ཡ།  སརྦ་ནཱ་ག་བུ་བ་ན་ནི། ཨོྃ་མ་ཏ་མ་ཏ་མ་ཧཱ་བི་ཙི་ཏྲ་མ་ནི་མོ་ཧུ་ལེ་དར་ཧཱ་མ་རུཏ་བྷེ་ག་དར་བི་ཙི་དྲ།  ཨ་པ་ར་ཎ་བི་བྷུ་ཧུ་ཤི་ཏ་ཀ་ཡ།  སརྦ་ནཱ་གཱ་ནཱན།  ཀ་ར་ཀ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར།  བྷོ་ག་རུ་ཌེན་པར་ཐཱ་གན་བན་ཏྲ་ན། ཤཱཀྱ་
མུ་ནེ་པྲ་ཙ་ན་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ།  ཏརྫ་ཡཱ་ནཱ་གཱ་ནཱན།  པྲ་ག་ཤ་ཡ། དུཥྚཱན་བྲ་མ་ཏཱ་ཡ།  པ་ཡུ་བེ་ཛ་ག་པ་ན།  སྥོ་ཊ་ཡ། མུརྟ་ནན་ཤོ་ཥཱ་ཡ་བི་དུ་ཛོ་ལ་ན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  པྲ་མ་ཏ་སརྦ་པ་ཏ་ཨ་ཤིན་ནེ་མེ་ཀན།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་
སརྦ་ནཱ་ག་པ་ལན་པ་ཧ་ར།  པ་ཙ་དུན་ཏི་ན།  ཨཱ་གར་བ་ཡ་སུ་ཥ་ན་ག་ན།  གརྫ་གརྫ་མ་ཧཱ་ག་རུ་ཌ་བྷེ་ག་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་ནི་ཤིྃ་ཏ་པ་ལ་ཧ་ཀན་ས་མ་བཀྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ། སྟྃ་བྷ་ཡ་ཤི་ཏ་བཱ་ཡུ་མུ་གྷ་ན་སརྦ་
<pb id="105.224b"/>
ནཱ་གཱ་བྷི་ཧ་རི་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ །  བྷོ་ནཱ་ག་པ་ཏི་པ་ཏི་མུཉྩ་ཧྲི་བྷ་ག་ཀྵ་བུ་ཡུན་ག་རུ་ཌ་གྲོ་ཏ་མ་ཧཱ་བེ་ག་བན་དྷ་ཡ་བུ་ཡུ་བ་ལ་ཀན།  ཏི་ཏི་ཊི་ཊི་ཊི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བྷ་ཤ་ཡ་བ་ཏ་ཤི་ཏ་ཨ་ཤི་ན་མ།  ནཱ་ཤ་ཡ།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨ་ཤ་ཡཱ་ནཱ་གཱ་ནཱན། བན་ད་ཡ།  བཛྲ་བྷན་དྷེ་ན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མན་ཏ་ན།  ས་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏི་ཏི་ཏི་ཏི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ལྃ་བ་དུཿསརྦ་ཨ་ཤན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛ་ནེ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་མ་བྷ་བ་ཏུ་སརྦ་ཤི་ཏ་བཱ་
ཡུ་ནེ་ག་ཨ་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  མཱ་ཏྲྀ་གྲ་མ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ནཱ་ག་མ་ཏྲི་ཀྲ་མ་མ་ཏེ་མུཪྟ་ནན།  ཡ་ཏི་ཤྭི་ཏི་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བར་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་སྥོ་ཊ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་བི་ཏ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ་སརྦ་སྭཱ་ཧཱ།  
བུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་པཱུ་ཛི་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།།  །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ན་མ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་ཨ་དྷི་པ་
ཏ་ཡེ་ན་མཿཙ་ཏུར་ཎ་མ་མ་ཧཱ་རཱ་ཛཱ་ནཱན།  ཨོྃ་བཛྲ་དུན་ཏེ་དུན་ཏེ། མ་ཧཱ་དུན་ཏ།  དུཏི་དུཏི།  བཛྲ་ཤི་ཁ་ར་དུན་ཏི་མ་ནི་ཀ་ན་ཀཱ་བི་ཙི་ཏ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་བྷཱུ་ཤ་ཏ་ཤི་རཱི་རེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ནཱ་ག་རཱ་ཛཱ་བི་དྲ་
པ་ནི་ཧྲི་ད་ཡན་སྥོ་ཊ་ཡ་བཛྲ་དུ་ན་ཏ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཛྭ་ལ་ཏི་བཛྲ་དུན་ཏེ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ག་རུ་ཌ་བཀྵ་ནི་བ་ཏེ་ན་བསྨེ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  དུཥྚཱན་ནཱ་ག་ནན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  བྷོ་བྷོ་བཱན་ནཱ་གེན་དྲེ་
སྥུཊ་སྥུ་ཊ་སྥུ་དན་ཏུ་ནཱ་ག་ས་སྨ་ནི་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་བ་རཱ་ཀྲ་མ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  པྲ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  བྷོ་ག་རུ་ཌ་རཱ་ཛ་བ་བཛྲ་དུན་ཏེ་སུ་བ་ར་ཎ། བཀྵ་མ་ཧཱ་བ་ལ། མ་ཧཱ་ཀ་ན་ཀ་བི་ཙི་ཏི་མ་ཧཱུྃ།  ད་ར་བ་ཀྵ་ཡ་
དུཥྚནཱ་ག་ན།  བི་བ་དུ་བྷོ་བཱ་ཡུ་བ་ལ་ཀན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཤོ་ཥ་ཡ་ཤི་ཏ་བ་ལ་ཧ་ག་ག་རུ་ཌ་ཨུསྨེ་ན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ །  བྷོ་བྷོ་བཛྲ་དུན་ཏ་པི་ཙུ་ཧུ་ན་བི་དུ་ཛྭ་ལན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  
<pb id="105.225a"/>
བྷན་ཛ་ཡ་སརྦ་ཤ་ར་ཎི་མ་ཏི་ཀྲ་མ་སི་མན། བྷོ་བྷོ་བཱན་ནཱ་གེན་དྲ་མ་ཏེ་བཛྲ་དུན་ཏེ་མུར་ནཱྃ། སྦ་ཏ་ཡཱ་མི། ཧ་ར་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ། མ་ཏ་མ་ཏ་སརྦ་ནཱ་ག་ནཱན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃཕཊ། ཏ་ཐ་ག་ཏ་པ་ཙ་ན་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཛྲ་པཱ་ཎི་ས་
མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་ཨ་དྷི་པ་དེར་པ་ཙ་ན་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སཱ་ར་སཱ་ར། སྨ་ར་སྨ་ར་ས་མ་ཡ།  མ་ནུ་པཱ་ལ་ཏྲི་རད་ན་ས་ཏྱེ་ན། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧྲི་བཛྲ་དུན་ཏ་སརྦ་ནཱ་ག་བ་དྲ་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲི་རདྣ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲ་མ་དན་ཏ་ཧ་ཏ་ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ནི་ཙཀྲ་ཧ་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར་ཏྲི་ཤཱུ་ལ་ཧསྟཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ག་རུ་ཌ་ཏེ་ཛ་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ག་རུ་ཌ་བི་ཀྲ་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ནཱ་ག་ཀུ་ལེན་ཤ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  ག་རུ་ཊ་སརྦ་ཨཱ་ཤ་ནི་བ་པན་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་པཱ་པ་བཱ་ཡུ་སྃ་བཀྵ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཨ་ཀ་ལ་བ་ཏ་མེ་གྷ་ཨ་ཤ་ནི་བ་ར་ཎ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱ་ག་ན་བི་ནཱ་ཤཀ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  གུ་རུ་ཌ་ཧྲི་ད་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ། ག་རུ་ཌ་དུན་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སརྦ་ནཱ་ཤ་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དུ་རུ་དུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  དི་རི་དི་རི། དུ་རུ་རུ་རུ་རུ་རུ་རུ་རུ་རུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨ་ར་
ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ་ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་དྷ་རཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མ་ཡ།  ན་མཿཏྲཻ་ལོཀྱ་མཱུར་ཏ་ཡེ་ན་མཤྩ་ཏཱུར་ཎཱན།  མ་ཧཱ་རཱ་ཛཱ་ནཱན།  ན་མོ་བཛྲཱ་ཤ་ནི་ཛྭ་ལི་ཏ་རཽ་ཏྭད་ཏ་ཧ་ས་ཡ།  ཛ་ཡ་མ་ཧཱ་བ་ལ་བཱིརྱ་བ་ར་ཀྲ་མ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛ་བྲཧྨེ་སུ་པྲཧྨེ་སྭ་ར་བྷོ་བྷོ་
ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏི་བི་ས་ར་ཏ།  བི་ས་ར་ཏ་མ་རེ་པྲཧྨ་དན་ཏེ་ན་མ་མཱུར་དྷཱ་ནཱན་པྲ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་ཀྵུ་ཙཀྲ་ཧ་སྟ་ན་བོ་ཤྣ་ནཱ་གེན་དུ་མ་ཏི་བིཥྚ་ཙཀྲེ་ཤྲིཙྪ་ན་ད་མི་ཏུ་ཏི་ཏུ་ཏི་ལི་ལི་ལི་ལི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ་མུ་ཧྱན་ཏུ་སརྦ་དུཥྚ་ནཱ་ག་ན་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧྲི་ད་ཡ་ན་མ་ཧེ་
ཤྭ་ར་ཛྭ་ལི་ཏི་ཏྲི་ཤཱུ་ལ་དྭ་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མུ་ཙི་མུ་ཙི།  ཏུ་ཏི་ཏུ་ཏི།  བྷ་བ་བྷ་བ།  ཀྵི་ཎི་ཀྵི་ཎི་ཀྵི་ཎི།  ཙ་ཏུར་ནན།  མ་རི་ཙ་ནན།  ཛྭ་ལི་ཏ་ཤ་ཀ་ཏི།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སྥུ་ར་སྥུ་ར།  མི་སྥུ་ར་བི་སྥུ་ར།  ཙ་རྭ་ཙ་རྭ་ནཱ་ཤ་ཡ།  དུཥྚཱ་ན་ན་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ན་
<pb id="105.225b"/>
སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སྃ་ཧ་ར་སྃ་ཧ་ར།  དུཥྚཱན་ཡ་ཤ་ནི་བ་ཏི་ནཱ་ག་ནཱ་ཤི་ཏ་བི་ཏྱུ་ཛ་ལ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་བྷོ་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏི་བཛྲཱི་བ་ཡ་བྷོ་བྷོ་ཏུ་ཏི་ཏུ་ཏི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཨཱ་ཤ་ན་ནི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ནི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། བུད་དྷ་བི་ལོ་ཀི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྲ་ཧ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པིཥྞུ་མུ་རད་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར་ཛཱ་ལི་ཏི་ཏྲི་ཤཱུ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ཏུར་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་ས་མ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷུ་ཙ་གཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷི་རི་དྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཛྭ་ལ་ཏ་བག་ཏྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རོ་མ་ཧཱ་ར་ཎཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛུ་ཏི་ཛུ་ཏི་ཛུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ། བ་ཀི་ཙ་ཏི་ཤུ་ལི་ཤུ་མུ་ལི་ཤ་ཤ་ཤུ་ཤུ། ཏི་ཏི་བི་རི་
ཏི།  ཧུ་ཡུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། <head n="2" t="གནམ་ལྕགས་ཀྱི་མཆུའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.495"/>མ་ཐཱ་མ་ཐ།  པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ།  ཛྭ་ལི་ཏ་བི་ཀྲི་ཊ།  བཛྲ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་བྷྱོ་ར་བི་ར་བ་ར་ཀྲ་མ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛ།  པྲ་མ་བྷ་བུ་པུ་མ།  པྲ་མ་སྭ་རེ།  བྷོ་བྷོ་ནཱ་ག་དེ་བི་དེ་བྷྱི་ས་ར་མ་དྷ།  པྲ་མ་དྷ་ན་དྷེ་ན།  
མུར་དྷ་ནཱན། སྥོ་ཊ་ཡཱ་མྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བརྞ་ཙཀྲ་ཧཱ་དྷ་ནི་བྷོ་པ་ན་ནཱ་གེན་དྲ།  མ་ཏི་ཀྲ་མ་དེ་བ་ཎ་ཙ་ཀྲེ་ཎ།  ཤི་ར་ཙིན་དྷ་མི་ཧཱུྃ་ཏི་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  མུ་དུ་མུ་དུ་མུ་ཧྱེ་ན་དུ།  སརྦ་དུཥྚཱན་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧྲི་ད་ཡ།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར
ཛ་ལ་དི།  ཏྲི་ཤཱུ་དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མུ་ཙི་མུ་ཙི།  དུ་དི་བ་བྷ་བ་བྷ།  ཀྵེ་ནེ་ཀྵེ་ནེ། ཙ་ཏུར་ཎཱན།  མ་ཧཱ་རཱ་ཛཱ་ནཱན།  ཛ་ལ་ཏི།  ཤཀ་ཏི།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  སྥུ་ར་སྥུ་ར། བི་སྥུ་ར་བི་སྥུ་ར་བི་སྥུ་ར།  ཙ་ར་རྦ་ཙ་ར་རྦ་
ནཱ་ཤ་ཡ་དུཥྚཱན་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  དུཥྚ་ཨ་ཤ་ནི་བྷད་ཏྃ་མ་ག་ཤི་བཱིརྱ་ཛྭ་ལ།  བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་བྷོ་ནཱ་གཱ་དྷི་པ་ཏི་བི་ཙི་ན་ཏུ་བྷྱི་བོ་ཡ།  བྷོ་བྷོ་ཏུ།  ཏི་ཏུ་ཏི་ཏུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཨཱ་ཤཱ་ནཱི་
ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཨཱ་ཤཱ་ནི་ནཱ་ཤཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ནི།  བི་སྥོ་ཊ་ཀཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བུདྷ་བི་ལོ་ཀི་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཧྨ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བིཥྞུ་མཱ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧེ་ཤྭོ་རཱ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཏྲི་ཤུ་ལ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.226a"/>
ཙ་ཏུར་མ་ཧཱ་རཱ་ཛཱ་ས་མ་དྷ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཙ་ག་ཏི་ཡ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨྃ་དི་རི་དི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཛྭ་ལི་ཏ་བག་ཏྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛུ་ཏི་ཛུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏ་གི་ཙ་གི།  གྷུ་ལི་གྷུ་ལི།  མུ་ལི་ཤ་ཤ། གུ་གུ་ཤེ་ཏི།  
བི་ར་མ་ཏི།  ཧུ་ཡུ་ཧུ་ཡུ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="འཕགས་པ་ལྕགས་མཆུའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.496"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨེ་ཏེ་མེ་ཏེ།  པྲ་མེ་ཏི་ཏྲ།  གོ་ལེ།  བོ་ལེ་བོས་སེ།  མོད་ཏེ་པ་ད་ཏེ།  ཁཱ་རད་ཏེ།  ཁ་རཱ་ཎེ།  གཱ་ནཱ་གཱ་ནེ།  ནཱ་ག་པུ་ག་ནེ།  མོ་ནེ་པྲ་ཏཱི་མོ་ནེ།  ཀཱ་ལི་པྲཱ་ཀཱ་ལི་ཙན་ཏེ །  མ་ཧཱ་ཙན་ཏེ།  པྲ་ཏི་ཙན་ཏེ།  
བེ་གེ་སོ་ན།  གོ་ནཱ་མོ་ཧཱ།  པྲ་མོ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་མོ་ཊཱ་པྲ་མོ་ཊཱན་ཤ་ཎི།  པྲནཱ་ཤཱ་ནཱ་དྷི་པ་ནི།  ཕལ་གཱ་ཎི་པྲ་ཕལ་གཱཎི།  ནིད་དྱ་ཎི།  པཎི་ཋཱ་ནི་ཀྲ་དྷ་ཎི། པྲ་དི་ཀྲོ་དྷ་ཎི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བི་ཧ་ན་བི་ན།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན་པྲ་དུཥྚཱན་ནཱ་ཤ་ཡ། སརྦ་ཨ་བྷ་ཡ་པྲདཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།
<head n="2" t="འཕགས་པ་ལྕགས་མཆུ།" type="lcgsmchu" zh="104.497"/> ཏདྱ་ཐཱ།  བ་ག་ཙ་ནི།  ཤུ་ཏི་ཤུ་མ་ལི།  ག་ཤ་ཤ་ཤ་ཏ་ཏ་བི་ར་ཏི།  ཧུ་ཡུ་ཧུ་ཡུ་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ནཱ་ག་ན། བ་བིརྱེ་ཕོབ།  ནཱ་ག་ཤ་ར་ཤ་ར་ཕོབ། ནཱ་ག་རབ་ཤ་ཕོབ།  རི་ཙི་སྲི་བཛྲ་ཏུ་ཕཊ། །<head n="2" t="ལྕགས་མཆུ་ནག་པོ།" type="nagpo" zh="104.497"/> ཨ་ན་ན་སྟེ།  བི་ནན་སྟེ།  པི་ཤི་ཀི་ཤི་ཨ་
གུ་བི་གུ་རེ་རེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  སྟྃ་བྷ་ཡ།  བྷྃ་ཛ་ཡ།  བ་ས་ཤ་རི་ར་ཎི།  མི་ཏྲི་ཏྲ།  མ་ཏྲ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ནིར་གཙྪ་ཏ་ནེར་གཙྪ་ཏ།  སུ་མུ་སུ་མུ།  སུ་མུ་སུ་མུ། སུ་མུ་རུ་སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ་སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ་
སུ་མུ་རུ།  སུ་སུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མི་རི་མི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྵི་པྲ་ན་ནི་ར་གཙྪ་ད་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་ཡུ་ཡུ་སྭཱ་ཧཱ།  རི་པུ་རི་པུ།  པ་ལ་ཡ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་བཛྲ་ཛ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དུ་ཤཾ་ན་བི་རན་
ཤ་ག་སྭཱ་ཧཱ།  ག་རུ་ཌི་ཧྲི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧི་ཧུ་ལ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བི་ཛ་ཡ་ཕཊ་ཕཊ། ནཱ་ག་ལི་ཛྭ་ལ་ཤད་ཤད།  ཛོ་ལི་བི་ཀྲི་ཏ། བཛྲ་བཛྲ་ལ་མ་ཧཱ་བ་ལི་བཱིརྱ་པ་ར་ཀྲོ་དྷ།  ན་ར་ཙི།  པྲ་མེ་རུ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་དུ།། །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་མི་ཕམ་པ་མེ་ལྟར་འབར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.497"/> ཏདྱ་ཐཱ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ས་མ་
དྷི་དྷ་ར་ཎཱི།  མ་ཧཱ་ཨ་བར་ཏ་ཡི་ཤྱ་མི་ཨ་ཧི་བཛྲེ་ཀུ་ཊི་ལེ།  ཀོ་ཊི་པཱ་བ་ཀཱ་ཀུ་ཀུ་ལ་ཤི་ཁི།  ཀ་པི་ལ་ཀེ་ཤྭེ་ཏ་ཊི་ཙི་ཊི། མ་ཊ་ནི།  ཀརྐ་ཌ་མུ་ཊི་བད་ཊི་བཛྲེ་མ་ཧཱ་བི་བྷུ་ལ་ལོ་ལེ།  བུ་གུ་པུ་ལུ།  སུ་མུ་སུ་མུ།  ས་ར་ས་ར།  ཕཊ་ཕཊ།  སུ་དྱོ་ཏེ
<pb id="105.226b"/>
པིྃ་ག་ལེ་ཙི་ཏེ། བི་ཛ་ཊི།  ཛྭ་ལ་པིྃ་ག་ལེ།  སརྦ་དེ་བ་ག་ན།  པྲ་ཧ་ར་ཎ་མཱ་ཡ་སིད་དྷ་དཱ་ཡི་གེ།  སུ་རུ་ཀེ། སུ་རུ་ཀེ། བཛྲ་གྷོ་ཎི་བཛྲ་ཌི་ཌྷ།  སཱ་ར་པྲ་ཧ་ར་ཎེ་རད་ན་ཏྲ་ཡ།  དི་ཀྲ་ལ་བུད་དྷེ་ཏེ།  བཛྲ་དྷ་ར་བི་ཤོས་ནི་ཀ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་པྲ་མ་རྡ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།། །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མོ་ཐོགས་པ་མེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.498"/> ན་མོ་རད་ན་
ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ།  མ་ཐཱ་མ་ཐཱ་བཛྲ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན་བཛྲ།  ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ།  པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ།  དྷ་ར་དྷ་ར་བཛྲ།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ་བཛྲ།  དཱ་རུ་ན་དཱ་རུ་ན་བཛྲ།  
ཚིན་ད་ཚིན་ད་བཛྲ།  བྷིན་ད་བྷིན་ད་བཛྲ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་ཐཱ།  ན་མཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཐཱ། །<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་བཅུའི་སྙིང་པོ།" type="snyingpo" zh="104.498"/> ཏདྱ་ཐཱ།  ཨུ་ཀི་རི་མ་ཀི་རི་མི།  རཱི་ཙ་པཱ་ཤ་པ་རི།  ཨུ་ལེ་མེ།  མི་ལི་མེ།  ཨི་ལི་
མེ།  ཨི་ལི་མེ།  ཨི་ལི་མ་ལི་མེ།  ཧེ་ཀ་ཀེ་དྷིཀྐེ་ཀེ་ཧུཀ་ཀེ། དྷུ་རྷུ་རེ།  པྲ་དྷ་ར།  ཨ་ལམ་ཕ་ལེ་ཕཱ་ལམ་ཕ་ལེ།  ཁུ་ཁུ་མེ་ཏི་ཀུ་མེ་ཏུ་མེ། ཁི་རི་ཁི་རི།  སཱ་དྷ་སཱ་དྷ།  སརྦ་བཀ་ཀྭ་ལེ།  བན་དྷ་མ་བཀ་ཀྭ་ལེ།  ཏདྱ་ཐཱ། ས་ར་ས་ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨུ་ཀེ་ཏེ།  ཀེ་ཏེ།  སྃ་ཀ་ཏེ་ཨུ་ད་དུ་ལ། དྷ་དྷེ།  ཏ་ཏེ།  ཏ་བད་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ཙེ་ཙི་ཙེ།  ཙི་ཁེ་ལོ་ཚེ་ནི་བྷེ་དྷ་ནི། སརྦ་བཱིདྱཱ་ཙྪི་ད་ནི། སརྦ་ཀྲི་ཏ་ཀཱ་ཁོ་དྷོ།  པ་ར་ཀྲི་ཏ་ནཱ་ཤ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་ལེ་ལཀྵེ།  ཨ་ཀེ་བ་ཀེ་ལཀྵེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ཏུ་ཧུ་ཏུ།  ཧུ་ཏུ་ཏུ།  བི་ཏུ་བི་ཏུ་བི་ཏུ་ཏུ།  གཙྪ་གཙྪ་ས་བ་ཏ་པ་ཏ་ཧ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བཱ་ཏོ།  བུདྡྷ་སྱ་སིདྷྱཱ་ན་ཏུ་མན་དྲ་པཱ་ད་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་ས་འོག་གི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱུལ་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.499"/> ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཤྩ་ཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་
ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿབོ་ཏྲི་བཛྲ་པ་ཏཱ་ལ་ཧཱ་ནཱ་མ་ཐ་བྷཉྫ་པ་ཏ་ཡ་མ་ཙི་ར་མ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཔོ་ཏྲི་བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལ་ཧཱ་ན་མ་ཐཱ་བཉྫ་པྲཱ་ཏ་ཡ།  
མ་ཙི་རམ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་བྷྀནྡ་བི་བྷིནྡ་ན། ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པ་ཏཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱཿབཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿབནྡྷ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ས་ཧ་ཤྲཱི་ཤིར་སེ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཨ་ན་ལ་ཧ་ན་བྷཉྩ་ཨུ་ཙ་ཌ་ཡ་