<pb id="105.84a"/>
བི་བུདྡྷ་བི་བུདྡྷ།  <bampo n="763.6" zh="103.1"/>མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སརྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི།  བྷིྃད་བྷིྃད་ནཱ་ག་མར་མཱ་ཎི།  བི་ཤཱིཪྻན་ཏུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  
ཏད་ཡ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་གོཏ་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་བ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱྃ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱན་ཏ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀུཥྨཱ་ཎཌ་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་བསྨཱ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་
བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཤ་ཧྲཱུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རྣམ་འབྱེད་དྲག་པོ་གསུམ་འདུལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.187"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  བྷོ་བྷོ་པཱ་ན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དྃ་ནཱི་ལཱམ་བར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲྀད་ཡྃ།  ཡཿ ས་མཱ་ཏི་
ཀྲ་མ་ཐ་མཱ་ཀུ་ལོཏ་སཱ་ད་ནཱྃ་བྷ་བི་ཥྱནྟི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བི་བུདྡྷ་བི་བུདྡྷ།  མཱ་ཏི་ཀྲི་མ་ཐ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ནཱ་གཱ་ནཱ་ན།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར།  ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིནྡྷ་ཙྪིནྡྷ།  ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡཱི་ནི།  བྷིནྡྷ་བྷིནྡྷ།  ནཱ་ག་
མར་མཱ་ཎི་བི་ཤཱི་རྱན་ཏུ་ན་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏད་ཡ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་གོ་ཏ་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱ་ན་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲི་
ཏཱ་ན་ཏ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུཥྨ་ཎྜོཏྶཱད་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་བི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་པ་སྨཱ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་
ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱྃ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་སདྒྷེ་པི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་ཝ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  སརྦྦ་དྷརྨ་ཏཱ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་ནནྟ་
<pb id="105.84b"/>
པ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི།  སུམ་བྷ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  བནྡྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་བན་དྷཱ་ཤོ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་པཱ་རཱ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་བྷྱཿཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་དེ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ།  
ཙིཏྟ་ཙིཏྟ། རྦད་རྦད།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཙིཏྟ་ལ་ཀྲོ་དྷི་དུཉྫ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནཱ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ་རཀྟ་རྔུབས་རྔུབས།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ་སོད་སོད་རྦད།  མ་ཧཱ་དེ་བ་མཱ་ར་ཡ་སོད་སོད།  
མ་ཧཱ་དཀྵ་ཨ་སུ་ར་མཱ་ར་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ནཱ་ག་རཱ་ཛཱ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿཛཿ  །མ་ཧཱ་མ་ནི་མཱ་ར་ཡ།  རྔུབས་རྔུབས།  མ་ཧཱ་བྷྲུྃ་པ་མཱ་ར་ཡ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་མ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་མཱ་ར་ཡ་བྷིན་ད་བྷིན་ད།    ཁརྒ་མཱ་ར་ཡ་ཁོས་ཁོས།  མ་ཧཱ་ཏཱ་བྲཧྨ་དེ་ཡེ་ཕཊ།  
མཱ་ར་ཎ་སོད་སོད།  མཱ་ར་ཎ་བྱིང་བྱིང་།  མཱ་ར་ཎ་མུགས་མུགས།  མ་ར་ཎ་ཧལ་ཧལ།  མཱ་ར་ཎ་དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མཱ་ར་ཎ་མྱོས་མྱོས།  མཱ་ར་ཎ་བྱིང་བྱིང་།  ཐུམ་རི་ལི་ལི།  ཐུམ་རི་ལི་ལི།  ཛཿཛཿ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་
ཊཀྐི་ཙིཏྷྲ་གྷུ་ཧྱ་ལི་མི་ཥ་ཤ་གུ་གུ།  ཤ་ཏི་བི་ཏི།  ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ།  པུྰ་རུ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  བཛྲ་ཊཱ་ཀི་ནཱི་ནཱ་ག་ཧེ་ཧེ།  ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ།  པུ་རུ་ཏེ་པུ་རུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡ་མཱནྟ་ཀ ། ཨ་ཀ་པ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་མ་ཎི་པད་མེ་པྲ་བེ་ཤ་པྲ་བེ་ཤ ། མཱ་མ་རུ་ལུ་བེ་ཤ་ཁ་ཐུན་བྷྱོ།  ཨོྃ་བྲཧྨ་སྭ་སྟི།  པུསྟི་སུ་ར།  ཀཽ་ཤི་ཀ ། རུ་པྲ་ཨི་ཤྭ་ར།  བིཥྞུ།  ཨཱི་ཤ་ནི།  ཀུ་མཱ་ར་ཤཱྃ་ཀ་ར།  སྨཱ་ར་ཤྲ་ཏྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་རྐོཊ་ཀུ་ལི་ཀ ། པད་མ།  
མ་ཧཱ་པད་མ།  ཨ་ནནྟ།  ཏཀྵ་ཀ ། བཱ་སུ་ཀ།  ཤང་ཁ་པཱ་ལ།  ནཱ་ག་རཱ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་དི་ཏྱ།  སོོ་མ།  ཨྃ་ག་ར།  བུ་དྷ།  པྲྀ་ཧ་སྤཏི།  ཤུ་ཀྲ།  ཤ་ནཻ་ཤྩ་ར།  ཀེ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནཀྵ་ཏྲ་ཀཱར་ཏི་ཀ ། 
རོ་ཧི་ཎི།  མྲྀ་ག་ཤི་ཪཿ།  ཨརྡྲཱ།  བུ་ནར་བ་སུཿ།  པུ་ཥྱཿ  ཨ་ཤླེ་ཥ།  མ་གྷཱ།  པཱུརྦ་ཕལ་གུ་ཎཱི།  ཨུ་ཏ་ཏ་ར་ཕལ་གུ་ཎི།  ཧ་སྟཿ  ཙིད་ཏྲཱ་སྭ་ཏི།  པི་ཤཱ་ཁཱ།  ཨ་ནུ་རཱ་དྷ།  ཛྱེ་ཥྛ།  མུྰ་ལྃ།  པཱུརྦཱ་ཥཱ་ཌྷཱ།  
<pb id="105.85a"/>
ཨུཏ་ཏ་ར་ཥ་ཌྷཱ།  ཤྲ་བ་ཎཿ།  ཨ་བྷི་ཛི་ཏ།  ཤ་ཏ་བྷི་ཥ། དྷ་ནིཥྛཿ།  པུར་བྷ་བྷ་དྲ་པ་དཱ།  ཨུཏྟ་ར་བྷ་དྲ་པ་དཱ།  རེ་བ་ཏཱི།  ཨ་ཤྭི་ནཱི།  བྷ་ར་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨིནྡྲ།  ཡ་མ།   བ་རུ་ཎ།  ཀུ་བེ་ར།  
ཨག་ནི། རཱཀྵ་ས། བཱ་ཡ་བེ།  ཨཱི་ཤ་ན།  སུྰརྱ།  ཙནྡྲ་ལོ་ཀ་པཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎཿདྲི་ཌྷ་རཱཥྚྲ།  བི་རུྰ་ཌྷ་ཀ །བི་རཱུ་པཱཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དེ་བ། ནཱ་ག  །རཱ་ཛཱ་སུ་ར། གྃ་དྷར་བཤྩ །  ག་རུ་ཌ།  ཀིནྣ་ར།  
མ་ཧོ་རཱ་ག ། ཀུམ་བྷཎྜ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ར་ཧ་ནཱ་ག་ཕུཿ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སརྦྦ་ནཱ་ག་ཕུཿ། ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ་ནི་ཕུཿ། བྷིནྡ་བྷིནྡ་ནཱ་ག་མ་རྨཱ་ནི་ཕུཿ།  བི་ཤཱི་རྱན་ཏུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི་ཕུཿ།  བི་སྥོཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི་ཕུཿ།  ནཱ་ག་བིདཱ་ར་
ན་ཡ་ཕུཿ།  ནཱ་གོ་ཧ་སཱ་ད་ན་ཡ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཡཀྵ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཀྲོ་དྷསཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ནཱི་ལྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡཀྵ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཱ་ལཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་ཡ་ཕཊ།  
ཡཀྵ་ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཀྲོ་དྷ་སྭ་ད་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ནཱི་ལཱམ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་པར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཀྲྀ་ཏཱན་ཏཱ་ཡ་
ཕཊ།  ཡཀྵ་ཀྲྀ་ཧཱ་ན་ཏཱ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཕཊ།   ཡཀྵ་ཏོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།།  ༑  །།པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙི་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ཀྲོ་དྷ་སཱ་དྷ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ནཱི་ལཱོྃ་བ་ས་ནཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་
པི་ཤཱ་ཙ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་བེ་ཤཱ་ཙ་ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ཀྲི་ཧཱ་ན་ཏཱ་རཱུ་པཱ་ཏ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤ་ཙ་རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ནཱ་ག་ཕུཿ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་ག་ཕུཿ།   ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ནཱ་ག་ཕུཿ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ་ནཱ་ག་ཕུཿ  
བི་ཤཱི་རྱན་ཏུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི་ཕུཿ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ན་ནེ་ཕུཿ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕུཿ།  ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷ་སཱ་དྷ་ནཱ་ཡ་ཕུཿ།  ནཱ་ག་དུ་ན་དུས།  ནཱ་ག་ཤོ་ན་དུས།  ཧི་ལི་ཧི་ལི་ནཱ་ག་དུས་དུས། ཨོྃ་བྲཧྨ།  ཨོྃ་བི་ཥྞུ།  ཨོྃ་རཽ་ཏྲཱ་ཡ།  
<pb id="105.85b"/>
ཨོྃ་ཀཱར་ཏི་ཀ ། ཨོྃ་ག་ཎ་པ་ཏི།  ཨོྃ་ཨིནྡྲཱ་ཡ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྲཧྨཱ་ཡ།  བ་ལིྃ་ཏ་ཏ་ལེ།  བ་ལིྃ་ཏ་ཏ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀ་ལ་མི་རཱུ་པ་ཎཱ་ཨོྃ་ཤྲཱི་གྲཱྀ་བོ་བེད་ཛ་ཛ།  ཧ་ཧ།  ས་མ་ཡ།  ཨོྃ་བེ་དུག་ལུ་
མ་པྲ་ཏི་བཻ་རོ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར་ཧཱུྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཕྱག་རྡོར་གསང་བ་སྔོན་བསྟན་གྱི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.190"/> ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྣཱ་པ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱྃ་
བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་བིགྷྣ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ། ཀཱི་ལ་ཡ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཀཱ་ཡ་བཱཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུདྒ་ར་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་མེ་དི་ནི་བཛྲཱི་བྷ་བ་བཛྲཱ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་ར་ཧཱུྃ་བྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྃ་ཙ་ར་ཧཱུྃ་ལྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤ་ར་ཛཱ་ལ་ཏྲཱྃ་སྃ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཨ་ན་ལཱརྐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  བྷོ་བྷོ་བནྣཱ་ག་ཨ་དྷི་བ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲཱྀ་ད་ཡྃ་ཡཿ ས་མཱ་ཏེ་ཀྲ་མ་ཐ།  
ཨུཏ་སཱ་ད་ནྃ།  བྷ་བིཥྱ་ནྟི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བི་བུདྡྷ་མ་ཧི་པྲཱ་བྷ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི།  བྷིནྡ་བྷིནྡ་ནཱ་ག་བྷ་མ་ནི།  བི་སི་མ་དྷ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རྃ།  
བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ནཱ་གོད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱན་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱན་ཏ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུཥྨཱ་ཎ་ཌཱོད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་བི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་པ་སྨཱ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  
<pb id="105.86a"/>
སརྦྦ་བིགྷ་ན་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་ག་ན་བི་ནཱ་ཤཱ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༑ །།ཨོྃ་བཛྲ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡབྷ་སྨི་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ར་ཡ་
ཙིཏྟ་རྦད་རྦད།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་གུ་ཎ་ཧྲྀ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཙིཏྟ་ཀྲོ་དྷི་དུན་ཛ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཨ་མྲྀ་ཏ།  ནཱ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སི་ཁྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ་རཀྟ་རྔུབས་རྔུབས།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀུ་བེ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛྃ་ལེནྡྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ་ཀེ་ཆོམ་ཆོམ།  མ་ཧཱ་དེ་བ་མཱ་ར་ཡ་སོད།  མ་ཧཱ་ནཱ་ག་མཱ་ར་ཡ་ཛཿཛཿ།  མ་ཧཱ་དི་བི་མཱ་ར་ཡ་ཧ་ན་ཧ་ན།  མ་ཧཱ་མ་ནུ་མཱ་ར་ཡ་གཏུབས་གཏུབས།  
མ་ཧཱ་གྲུབ་པ་མཱ་ར་ཡ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་མཱ་ར་ཡ་བྷིནྡ་བྷིནྡ།  མ་ཧཱ་གནྡྷ་རྦ་མཱ་ར་ཡ་ཁོས་ཁོས།  མ་ཧཱ་མ་རི་ནི་མཱ་ར་ཡ་ནཱྃ།  མ་ཧཱ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡཀྵ་ཧཱུྃ།  མུ་རུ་ཏ་མུ་རུ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་རཎ་སོད་སོད།  མཱ་ར་ཎ་བྱིང་
བྱིང་།  མཱ་ར་ཎ་རྨུགས་རྨུགས།  མཱ་ར་ཎ་ཧ་ལ་ཧ་ལ།  མཱ་ར་ཎ་མྱོས་མྱོས།  མཱ་ར་ཎ་བྱིང་མྱོས།  མཱ་ར་ཎ་ཐུམ་རིལ་ཛ་ཛ།  ཀ་ཀ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྭྃ་བྷྱོ་ཛཱ་ཁ་ཁཱ།  ཏེ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྭྃ་བྷྱོ་ཛཱ་ཁ་ཁཱ།  ཙ་པ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྭྃ་བྷྱོ་ཛཱ་ཁ་ཁཱ།  
ཙ་ཀ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྭྃ་བྷྱོ་ཛཱ་ཁ་ཁཱ།  མུན་དུ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྭྃ་བྷྱོ་ཛཱ་ཁ་ཁཱ།  ཀ་ཀ་རཀྵ་ས་མ་ཡ་བུད་ཡ་སྤུ་ཏ་ར།  ཏེ་ཤ་རཀྵ་ས་མ་ཡ་བུདྡྷ་ཡ་སྥུ་ཏ་ར།  ཙ་བ་རཀྵ་ས་མ་ཡ་བུདྡྷ་ཡ་སྥུ་ཏ་ར།  ཙ་ཀ་རཀྵ་ས་མ་ཡ་བུདྡྷ་ཡ་སྤུ་ཏ་ར།  མུྃ་དུ་དུ་
རཀྵ་ས་མ་ཡ་བུདྡྷ་ཡ་སྤུ་ཏ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྲིལ་ཧྲིལ།  དིམ་དིམ།  ཕོབ་ཕོབ།  ཤར་ཤར།  དི་རི་དི་རི།  རྦད་རྦད།  ཁ་ཐྃ་ཁ་ཐྃ།  ཐུྃས་ཐུྃས།  ཛ་རེ་ཛ་རེ་བྷྱོ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཏེ་བ་ཏེ་བ།  ཀྲི་ཏ་ཧ་ཀྲི་ཏ་ཧ།  
ཀྲི་ཁུག་ཀྲི་ཁུག ། ཚལ་པ་ཚལ་པ།  རྦད་ལིང་རྦད་ལིང་།  སྲོག་ཚིག་ནན་རྦད།  ལུས་རྔུལ་མཱ་ར་ཡ་རྦད།  རྃ་རྃ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཤི་ཤི་རྔུལ་བུན་རྦད་སོད།  ནཱ་ག་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ དྷརྨྨ་ཀ་
<pb id="105.86b"/>
གི་ཏི་ར།  དྷརྨྨ་ཏེ་ཤ་ས་མུཉྫ།  དྷརྨ་ཏེ་ཤ་ཙ་ཀ་ར།  དྷརྨ་ཏེ་ཤ་ས་མ་ཡ།  བུད་དྷ་ཡ་པུ་ཏ་ར།  ཏེ་པ་ཏེ་པ་ཁ་ཁཱ་རྃ།  ཏེ་པ་ཏེ་པ་ཀ་ཙ་རི།  ཏེ་པ་ཏེ་པ་མུན་དུ་རི།  ཏེ་པ་ཏེ་པ་བུ་སྟྭྃ་ཏ་ར།  ཏེ་པ་ཏེ་པ་ས་མུཉྫ།  ཙ་ཀཱ་ར་
མུྃ་དུ་ར་ཁེ།  བཛྲ་ཙ་མྃ་རན་ཛཱ་ཛཱ།  ཏེ་ཤ་རྃ།  མུྃ་དུ་ནྃ།  བཛྲ་ཛུ་རུ་ཛུ་རུ་རྃ།  ཛུ་རུ་ཛུ་རུ་ས་མུྃ་ཛ་ཛ་ཧྃ།  བཛྲ་གྷེ་ནེ་ཁེ་ཛ།  བཛྲ་པཱུ་ར་ཎི་ཁེ་ཛ།  བཛྲ་མུཎྜ་རེ་ཁེ་ཛ།  ཁ་ཛ་རཱ་ཛཱ་མུྃ་དུ་ར་ཁེ་ཁ་ཛ་རྭ་ཛ་མུྃ་དུར་ས་མུྃ་ཁེ་  
པདྨ་ར་ཎི་ཁ་ཛ་རཱ་ཛ་མུྃ་དུ་རཱ་ཛ་ཁེ།  ཁ་ཛ་རཱ་ཛ་མུྃ་དུ་ར་ས་མུཉྫ་ར་ཁེ་ཛུ་ཛུ་ཛ་ཛ་ཁཱ་ཧི་ཛ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་བཱཀ་ཙིཏྟ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ།  བྷུཉྫ་ཛི་གྷྲ་ཕུ་ལུ།  དྷཱུ་པ་མྃ་ས་སེ།  ས་ཁནྟི།  ཁུཎྞི་ཕེཊ་ག་ཏ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་པྲ་ཏི་ཛ་ག་ས་ཀ་རུ་
པཱུ་ཛ་ཁ་ཧི།  རཀྟ་པི་པ་ཏ།  ཀ་ས་རུ་པཱུ་ཛ་ཁ་ཧི།  དྷཱུ་པེ།  པུཥྤེ།  ཨཱ་ལོ་ཀེ།  གནྡྷེ།  ནཻ་བི་ཏྱེ།  ཀ་ས་ཀ་རུ་པཱུ་ཛ་ཁ་ཧི།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭཏ་ ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།།  ༈ །།
ཨོྃ་ཨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིྃ་ཨ།  ཨེ་བྃ་མཱ་ཡ།  ཧཱུྃ་སཱ་ཧྲི་ཨ།  ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། སྟྃ་ཛ་ཡ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཁྱུང་ཀ་ར་ཁྱུང་ཀ་ར།  བཛྲ་ག་རུ་ཌ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ག་རུ་ཌ་ཧཱུྃ་ནྃ་རྦད།  ནཱ་ག་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  རྃ་རྃ་
ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཞི་ཞི་རྔུལ་བུན་རྦད་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་ག་རུ་ཌ་ཧཱུྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  བཛྲ་བ་ཏི་ག་རུ་ཌ་བེ་གེ་ཧཱུྃ་ཛ་ཛ་རི་ཛ་བྲི་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱི་མ་མ་ནཱ་ག་ས་བི་ཏ་ཆོག་ཁུག་མྃ་ལིྃ་ངྷིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་
ཎ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ་མུད་ག་ར་ཀཱི་ལ་ཡ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་ག་རུ་ཌ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི་ཡ་སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ་མུད་ག་ར་ཀཱི་ལ་ཡ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བྷུྰ་མི་པ་ཏི་སརྦྦ་ཀཱ་ཡ་བཱག་ཙིཏྟ་བཛྭ་ཛྭ་ལཱ་ན་ཨ་ན་ཧཱུྃ།།  ༈ །།
ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀཱ་ལ་ཙཎྜ་ནཱི་ལྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རི་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀཱ་ལ་ཙཎྜ་ནཱི་ལྃ་བ་ར་དྷ་ར་སརྦྦ་ཤ་ཧྲུྰྃ་བི་དཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ཕཊ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ཕཊ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ་ཕཊ།  བིནྡ་བིནྡ་ཕཊ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཕཊ།  
<pb id="105.87a"/>
སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་ཀཱ་ཡ་བཱཀ་ཙིཏྟ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀཱ་ལ་ཙཎྜ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སིད་དྷི་ཧཱུྃ།  ཡཀྵ་པ་ཏ་ལི།  ལ་ཀྃ་མྃ་བྷ་ར།  ཨོྃ་ཨིཥྛི་ཧི་མ་ཧཱ་དེ་བི་པྲི་ཐི་བཱི་ལོ་ཀ ། མཱ་ཏི་ར་སརྦྦ་རཏྣ་སྱྃ་པཱུར་ཎི།  དི་བྱ་
ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་བྷཱུ་ཥི་ཏེ།  ཧ་ར་ནུ་སུ་ར་ནིར་གྷོ་ཥེ།  བཛྲ་སཏྭ་པྲ་བྷུ་ཛི་ཏི་གྷྲི་ཏི་ཏི་ཧ།  ཨི་དྃ་ཨརྒ་ཨསྨིན་སནྣི་ཧི་ཏོ་བྷ་བ།  ཧྲི་ཧྲི་ཧི་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲྀ་ད་མྃ།  
ནཱ་ག་ཡཿ ས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཏི་ཨུད་ས་དྷ་ནཱྃ་བྷ་བི་ཥྱཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ། ཨོྃ་བ་རུ་ཎཱ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ་མ་ཧཱ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ།  སིད་དྷི་སིད་དྷི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ནན་ཏ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་སུ་ཀི་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།།  
ཨོྃ་ཏཀྵ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀར་ཀོ་ཊ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལི་ཀ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  བྲུྃ་ཨྃ་ཛྲིྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  མཱྃ་ལཱྃ་བཱྃ་ཏཱྃ་པཱྃ།  ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨིནྡ།  ཛ་མ་ཛ་ལ།  ཛཀྑ་བྷུ་ཏ་བཧྣི།  བཱ་ཨུ། རཀྑ།  ཙནྡ་སུ་ཛྫ།  མཱ་ད་བཱཔྤ་ཏ་ལ་པ་ཏ་ལྃ།  ཨ་ཐ་སཔྤ་སྭ་ཧཱ།  ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་བྷུཉྫ་ཛིྃག་ཕུལླ།  དྷུཔྤ།  མཱྃ་ས་
བིྃ་གྷ ། ཨམྦྷ་ཀཛྫ།  སཔྤ་ས་ཧ་ཁནྟི་ཁུ་ནི་ཕེ་ཌ་གཱ་ད་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ།  ཨཱདྱ་ནུཏ་པྃ་ན་ཏྭཱད་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་མུཿ།   །ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུ་དྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་
བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཁ་བུདྡྷ་སརྦྦ་བ་ཤྃ་གུ་རུ་སུ་ར་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་ཤནྟིྃ་ཀ་རེ།  གྷུཊྚ་གྷུཊྚ་གྷུཊྚི་ནི།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  གྷུཊྚ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་རོ་ཊྃ་བཱིརྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་མ་མ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ལ་ལཱ་ལུ་ཏེ་ཡ།  དེ་བ་ཀ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ།  
<pb id="105.87b"/>
ཨ་ན་ཙ་ར་ཡ་བི་སཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཙ་མུན་ཌི་དྷུ་མ་ཀེ་ཤི་ཧྲཱིཿ།   ཧ་ན་ཧ་ན།  ཧྲཱི།  པ་ཙ་པ་ཙ་ཧྲཱི། དེ་བ་དཏྟ་མེ་པ་ཤི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ག་ག་ཨ་རི་ག་ཀ་པི་ཏ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་མུ་ཁ་ཏི་ཐཱྃ་ཏི་ས།  
ག་ཚནྟི།  གྷྃ་དྃ་ཏིྃ།  ལྃ་གྷྃ་ལྃ་གྷྃ།  མུ་ཏྲ་མུ་རཱི་ཤེ་ཎྃ་བན་དཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ན་མ་ནི་ཁ་བེ་རཱ་ཡ།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཀ་ཏ་ར་ཏུ་བེ་ན་མུ་ཥི།  ཏུྃ་ཏེ་པྃ་དྷ་སི་རི་ཁ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ནྃ་ཏུནྟེ།  
སི་རི་སི་རི།  ཁི་ལི་ཁི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་མ་རཀྵ་ཏོ།  ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སརྦྦ་སྟྃ་བྷཱ་ཡ་དུ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་བ་ར་ཧ་དྷི་ནྃ་དྲུྃ་དྲུྃ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་
རོ་ཥ་ཎ་བི་དྷ་ཧི་ནི་ཀྃ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ཏི་པ་ན་ཧྲི་བྷྲིྃ་བི་ཊ་བི་ཊ་ཧཱུྃ་ཏྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ག་རུ་ཌ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་བདུད་དུ་ཏྲ་མཱ་ར་ཡ།  བཛྲ་བྷ་ཏི་ག་རུ་ཌ་བེ་གེ་ཧཱུྃ་རི་ཛ་ཕྲི་ཛ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨཱ་ཀྵ་པདྨཱ་ཀྵ་བེ་རུ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཛྃ་བྷེ་མོ་ཧ་ཡ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་བ་ས་ཧ་དོ་ལཱ་ཡཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ས་བ་ཛི་ཧཱ་ཡི་ན་མཱ་ཏ་ཡི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ན་མ་ས་ར་ན་མཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  
དྷ་རཱ་མ་ཧཱ་དྷཱྃ་དྷ་དྷ་ཊེ་དུ་ཊེ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཀ་དྷེ་བི་ཤུདྡྷ་ཨལླཱི་བ་ར་ཙུ་ལི་ཙི་ར་ས་ག་གནྡྷ་སཱ་པ་མི་ཏ་བནྡྷ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ།  བིདྷྭ་ན་ས་ཡ་ཨུད་ས་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་མུ་པ་ཏ་ཡ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཀུར་ཏྲི་སཱ་ན་ཀར་ཏི་ཚུམ་ས་དང་ཕུཊ་ཕུཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨག་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨག་ན་ཡེ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བོ་དྷི་པྲྀཀྵཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཛྭ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྃ་པ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈  །།ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་
<pb id="105.88a"/>
བཛྲ་པཱ་ཎཱི་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་ག་ཛ་ཀཪྞྞོ་བོ་ཙཎྜ་བཛྲ་ན་མཿ སུ་བྷཱུ་ཤ་ཎི་ས་བྷྱོ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་རཏྣ་གུ་ཎཱ་ཀ་ར་སི་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་བྷ་ཀྲྃ་པྲཛྙཱ་དྷ་སི་ར་ཙཎྜ་བཛྲ།  ནམཿ ཨཱརྱ་གྷོ་ཤི་སི་ན་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མཿས་པྲ་
ས་རཱ་ཡི་ཏོ་སཱི་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་བཛྲ་ལ་ཨར་ཙི་ཤི་སྭཱི་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མཿས་ས་རཱུ་པ་ནོ་ཕ་ལ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་དུར་དཱན་ཏ་ད་མ་ཀམ་པ་རཿ ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་བྷཻ་ར་བི་བྷ་ས་ཧ་རཱུ་པི་བྷི་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་གྲོ་མོ་ཀྲོ་དྷ་བེ་གྲ་ཧ་རཱུ་བི་བྷི་ཙཎྜ་བཛྲ།  
ན་མཿ ཙ་ཏུར་སྨཱ་རཱ་རཱཻ་ཤ་ས་ཎ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོཿ མ་ཧཱ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་ནཻ་རཱཏྨ་སིྃ་ཧ་ནི་རཏྣ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་ཨ་མོ་གྷ་ཛ་ག་དརྠཱ་ཀྲྀཧ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་ད་ཤ་དི་ཀ་བི་ཤྭ་ནིར་མཱ་ཎཱྃ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་ཧ་ཧཱ་སཧཱ་སོ་ནི་རགྷོ་ཥོ་ཙཎྜ་བཛྲ།  
ན་མོ་ཨ་ཙ་ལོ་ཧི་ཀ་ཛཏ་ཏོ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མཿ པཉྩ་བུདྡྷ་ཏྃ་མུ་ཀུ་ཊ་ཙཎྜ་བཛྲ།  ན་མོ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷེ་ཥཱ་ཡུད་དྷ་རོཏ་ཙཎྜ་བཛྲ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་གླུ་གར་གྱི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.196"/> ཨོྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེེ་ཏ་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེེ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
སྭ་བ་རི་མ་བདྷ་གྷ་ཏེ་སཏྭ།  བྷཱུ་ཏ་མ་ཎི་ཨ་ནུསཱ་ར་གཱི་ཏ།  རྀ་ཥ་མ་ནི་ཨ་ནུ་སཱ་ར་གཱི་ཏ།  མརྱ་མ་ནི་ཨ་ནུ་སཱ་ར་གཱི་ཏ།  པྃ་ཙ་མ་ཎི་ཨ་ནུ་སཱ་ར་གཱི་ཏ་དྷ་ས་མ་ཎི་ཨ་ནུ་སཱ་ར་གཱི་ཏ།  གྷཱ་གྷ་དྷ་ར་མ་ཎི་ཨ་ནུ་སཱ་ར་གཱི་ཏ།  ཀོ་ལ་ཨི་རིཥྛི་ཨ་པོ་ལ་མུ་མྨུ་ནི་རེ་ཀ་ཀྐོ་ལ་གྷ་ཎ་ཏྲི་པི་
ཏ་ཧོ་བཛྫ་ཨི།  དྷུ་དྷུ་ར་ཨ་ཨི་ཙ་ཨུ་པ་ཀཙྪ་རཱི་པི་ཏ་ལ་ཀ་སུ་ར་ལ་ཨི་ཨ་ཨི།  མ་ལ་ཨིཾ་ས་ས་ལིྃ་ཛྃ།  ཏ་ཧི་བྷ་རུ་ཁ་བྷི་ལ་ཨ་ཨི།  ཕྲེྃ་ཁ་ན་ཁེ་ཏ་ཀ་ར་ནེ་ཤུདྷ་ན་མ་རི་ཨ་ཨི།  ནི་རྃ་སུ་ཨ་ག་ཛི་དྷ་བྷི་ཏ་ཧི་ཛ་ས་ར་ས་ནི་པི་ཏ་ནི་ཨ་ཨི།  མ་ལ་ས་
ཙེ།  ཀུྃ་ཏུ་རུ་བ་ཏྃ།  ཨི་ཨི་ཊི་ནི་མ་ཧཱ་ཧི་ན་མ་ཛ་ཨ་ཨི།  ཀུ་རུ་ནཻ་ཀི།  ཨ་ཨི་ན་རོལ་ཧ་ཧི།  བྷ་ལ་གྷ་ཛ་ཨྃ་གྷ་ཏེ་མ་ཨ་ན་ཛྫ་ཨ་ཨི།  ཧ་ལེཀ་ལིཉྫྲ་ས་ནི་ཨ་ཨཿ  དྷུ་ར་ཀ་ཏེ།  ཤྲི་ནི།  ཤ་ནི་ཤ་ས་ས་ཙྃ་ཏྲ།  གུ་གུ་ཨི་བ་ཡུ་ར་རུ།  
ཀཱ་ནི་ཀ་ན་ས་ཤྃ་ཏི།  ལ་ནི་ལ་ལི་ཡ་ཏེ།  ཙ་ན་ཙིཏྟ་ཙ་བ་ཏེ།  ཀྲ་ནི་ཏྲ་བྷ་ཏྲ་ན།  ཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་བྷོ་ལ་ཏི།  རི་ལ་མ་ནི་ཨ་དྷུ་དྷྃ།།   །།<head n="2" t="མགོན་པོ་མངོན་འབྱུང་གི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.197"/> ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བ་སརྦྦ་སིདྡྷི།  དཱ་ཡ་
<pb id="105.88b"/>
ཀ་ཌྃ་ཧཱུྃ་ཀུྃ་དྷྭྃ་ཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧྲཱིྃཿཧཿ ཨོྃ་ཧཱི་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཀཱི་ལ་ཀཱི་ལམ་ཧཱ་ནཱ་དཱ་ཀཱ་རཱ་ལ་བི་ཀ་རཱ་ལཀྵཱི་གྲཱྀ་ཧཿ ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  སིད་དྷི་དཱ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྃ་ཊོཏ་ཀཊ་བྷཻར་བཱཡ་སྃ་སྃ་སྃ་རུ་རུ་རུ་རུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཡ་མ་ཛ་གད་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ།  ཏ་ལ་བ་ཏཱ་ལ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  གྲྀཧྞ་བ་ལིྃ་གྲ་ཧཱཿ གྲ་ཧཱཿ།  ཨོྃ་མྃ་ཙྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མྃ་མྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མྃ་རཀྵ་པཱ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྷ་ར་ཎི་དྷ་ར་དྷ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་རཀྵ་ཀུ་རུ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་ཡྃ་མྃ་ཀ་རཱ་ལ་པི་རཱ་ལཱ་ཀྵ་བི་ཀ་རཱ་ལ་མ་ཧཱ་ཡོ་གེ་ཤྭ་ར་སརྦྦ་དཱ་ཡ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཀྵཱི་གྲྀཧྞ་བ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མདྱ་མྃ་ས་པུཥྤ་དྷུྰ་པ།  རཀྟ་ཏ།  ཏ་ལོ་པཱ་ཊ་ལེ།  ཨཥྚ་ནཱ་ག་དེ་བ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་གྲྀཧྣ།  ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་
ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཁ་ཁ་ཧཱུྃ་ཛཱཿ ཕེྃ་ཕེྃ།  ཧྃ་ཧྃ་མ་ཧཱ་ཌ་ཌ་ཌ་ཧཱ་ས་གརྗྫ་གརྗྫ།  ཀྲྀཥྞ་པ་ར་ཎཱི་ཡེ་ཧེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནྃ་དེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵཱིྃ་ཤྲཱིྃ་ཧོ་ཀྵཿ  
དེ་བ་དཏ་ཏྃ་མྃ་མྃ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྵཱིྃ་ཧེ་ཙཎྜེ་ཤྭ་རཱི་ཧཱུྃ་ཤྲིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལཱ་ཀྃ་ཀུ་ལི་ཀེ་ཤྭ་རི་ཧེྃ་ཕེྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱྃ་མ་ཧེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཤྲཱིྃ་ཧེྃ་ཕེྃ།  ཨོྃ་ཀཱི་ལི་བི་ཀ་རཱི་ལ་ཤྲཱིྃཿ ཀྵཱིྃ་ཀྵཱིྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མ་ཙྃ་རྩ་ཡ་ཙྃ་
ཙ་རྩ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ   ཨོྃ་ཙ་མུཎ་ཌེ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕེྃ་ཧེྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཧྲཱི་ཧཱཿ ཧཱུྃ་ཤྲཱི་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཀྵིྃ་ཤྲཱིྃ་ཨོྃ་གྷྃ་དེ་བ་དཏྟ་ཧཱྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྵིྃ་ཧཱྃ་ཧྃ་ཧཱྃ་  
ཨུཙྩཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མྃ་ཛྃ་ཀྵྃ།  ཨོྃ་ཛྃ་ཧཱུྃ་ཧསྟི་སྟྃ་བྷ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁཿ ཧཿ ཕཊ།  གྷོ་ར་ཀ་སྟྃ་བྷ་ནྃ།  ཨོྃ་མུཿ ཧཱྃ་སརྦྦ་པ་ཤུ་ན་སྟྃ་བྷཱ་ཡ་མོ་ཧཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནྃ་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཿ   ཨོྃ་མུ་ཁྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  གདོད་བྱེད་བྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ མྃ་རྃ་ཙཱ་མུ་ཎ་ཌ་ཧཿ ཤྲཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧི་ལ་ལ་བྷི་ལ་ལ་བྷི་ལ་ལ་ཧ་ཧོཿ།  ཨོྃ་གྷྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཿ ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་མ་ལི་ནི་མུ་ཁེ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་བུདྡྷ་ཛྙཱྃ།  པྲ་ཧི་ཏོ་སི།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  
<pb id="105.89a"/>
ཀཱ་ར་ཡ་ཀཱ་ར་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚྃ་པྲ་དུཥྚཱ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཤཱི་གྷྲྃ་ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཧཱུ་རེ་ཧཱུ་རེ།  མྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲ་ཧ་ག་ཧ།  ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མུ་ཎ་ཌེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
ད་ཧ་ད་ཧ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་མྃ་མྃ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་ཐ་བྷ་ག་བྃ་བྷོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ ། ཏདྱ་ཐཱ་ཨོྃ་ཀཱ་རཱ་ལ་བི་ཀ་ཊེ་ཤྭ་ར།  ཧཱུ་ལུ་ཧཱུ་ལུ།  ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི།  མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧ་ལ།  ཀྵཱྃ་ཤྲཱིྃ་བྃ་ཙྃ་མྃ་ཧྃ་
ཧཱུྃ།  མ་ཧཱ་ནྃ།  དེ་ཤ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷིན་ཡ་ནྃ་སྣཱ་ནྃ།  ཨོྃ་ཤཱུནྱ་ཏཱ་ཨདྷི་ཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀོ་ཡི་གྷ་ཎ་བིཊ་ཊ་ཡི་ར་ཧཱ་ཧཱ་ཀཱ་རེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཨུཙྪ་ལ་ཡི་ཡི།  ཀཀ་ཀོ་ལེ་གྷ་ན་ཌ་མ་རུ་བཛྲ་
ཛི་ཡ་ཡི།  ཀ་རུ་ཎེ་ཡཱ་ཡི་ན་རོ་ལི་ཡཱ་ཡི།  ཏ་ཧི་མ་ཧཱ་མ་ས་ནི་བ་བྷ་རེ་ཁཱ་ཧི་ཡཱ་ཡི།  བི་བ་ཡི་མ་ཡ་ནཱ་གྷ་ཌྷེ།  ཧ་རེ་ཀ་ལི་ཛྙཱ་ཛ་ར་བ་ཡི་ས་ཡི།  བཱ་ཡི་ཡཱ་ཡི།  ཏུཏྟ་ར་མཱ་ག་པ་ཨི་པད་ཏེ།  ཀ་པ་སྟུ་ར་ཀཱ་ཐ་རི་སིཧླ་ཙ་ཨུ་ས་མ་ལཱ་
གཱ་བི་ཡ་ཡི།  སཱ་ལི་ནི་བྷ་ར་མཱྃ་ས་ཀྵི་ཏ་ཧི་ཁ་ཧི་ཡ་ཡི།  ནེ་ཌྷྃ་གཱི་ཏྃ་ཨེ་ཀོ་ན་མུ་ཡི།  ལཱི་ལཱ་བ་ར་ཎ་མ་ལཱ་བྷ་རི་ཡ་ཡི་ཏ་ཧི་པ་ཎི་ཡ་ཡི།  ས་ཧཱ་གཱ་ཐི་ཎ་ཀུན་དུ་རུ་པ་ཡི་ཡ་ཡི།  ཌ་མ་རུ་ནཱ་ད་ཨུ་ཙ་ཚ་ལི་ཡ་ཡི།   །།ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་
བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་ཐ་མུ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཀྵི་ཨ།  ཨ། ཨ། ཏྲྃ་ཧྲཱིཿ  བྃ་བཱྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཧྃ་ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨུ་ཊ་ཐི་ཡ།  བྷ་ར་ཏོ།  ཀཱ་རུ་ཎ་
མ་ཎྱ།  ནཱ་ཙ་མིཧ་ཝུཾདེ་བི་ཨེ་ཐི་ཏ་ཀཱི་ས་ཀ་རི་བ་མ་ཡི་ཛ་ཡི་ཏུ་ཧཱུྃ་པུཙྪ་སི་ཀཱ་ཛྫ་ཏ་ག་ག་ཎེ་ཧོ་ཡི་སརྦྦ་ཡཱ་རཱ་ཧཱ་སྃ་ཎ་ཙ་ཙ་ཡི།  ཨེ་ཀ་ལ་བི་ར།  ཏི་ཎ་ཎིབྷུྰ་ཡ་ཎེ་ཀ་ཀ་རི་ཡ་ཁ་ཌཱ་སུ་ཧ་ཡེ།  ཨ་ཙ་ཚྃ་ཏེ་ཀཱ་ལཱི་བྷོ་ལཱི་ཙཎྜེ་ས་ས་རཱི་ཀུ་ལི་
ཀཱི་ནཱི་བྷི་རི་ལཱ་ཨ་གེ་ཏ་ཡི་ཀིྃ་པཱུཪྞྞ་པུཙྪ་སི་ལོ་བྷོ་ལཱི།  ཨ་ཨཱིན་ཨྃ་ཏ་ན་ན་ཧི་ཏོ་ཧི་ཀ་ཨེ་ཀ་ནེ་ཀ་རི་ཡ་སི་སཏ་ཏ་བཱ་ཐ།  ཨེད་བྷུ་ཏ་སུ་མ་ཧི་ཡ་ཀ་རི་ཧ་སི་ཛོ་ཡི།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་སརྦྦ་ཤ་ཧྲཱུྃ་ཎི་མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ་མོ་ཧཱ་
<pb id="105.89b"/>
ཡ་ཧཱུྃ་ཧེྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀ་རཱ་ལ་བི་ཀ་རཱ་ལ་མ་ཧཱ་ནྃ་ད་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཀྃ་ཊ་གི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་མུ་དྷ་མུ་ཀྵ་མུ་ཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་དྷ་རཱི་ཎི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ནི་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ ཧྲཱིཿཧཿ
ཨོྃ་བ་ལི་མ་ཎི་རྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ  རཀྵ་ནི་རཀྵ་མི་ཀྵ་མི་ཁ་ཁ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་བ་ལི།  མ་ཧཱ་བྷཱི་ཥ་ཎྃ།  པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལོ་ནཱ་མ་ཕེཊ་ཀ་ར་རཀྵ་རཀྵ་དི་སྃ་བྃ་དྷ།  མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་ཧ།  ཏྃ་བན་དྷ་བན་དྷ་སརྦྦ།  
ཨ་གྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊི་མེ་ཛཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་ཥཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་མུཿ ཧཱུྃཿ ཛཿ བྃ་ཧིཿ ཨོྃ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ་ཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་མ་ཧཱ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧོ་ཨོྃ་ཧྲཱིཿཀྵཿ ཨ་མུ་ཀི་ཨཱ་གཙྪྃ་ཏི་ཡྃ།  ཨོྃ་བཛྲཿ
ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛོྃ་ཨ་མུ་ཀི་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཨ་མུ་ཀ་ས་ཡ་ཧཱ་ཀཱ་རཱ་ཧཿཧཿཧཿཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྟྲི་ཀྵཱིཿ ཨ་མུ་ཀྃ་ཨ་སྱཿ བི་ཏཱ་བི་བཱ་ཧོ་ན་མ་ཧྱྃ་དྃ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཿ ཛཿ ཨ་མུ་ཀྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཨ་མུ་ཀ་སྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུྃཿཨཿ
བྷཻ་ར་ཝ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཿ ཧཱུྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  མཱ་ར་མཱ་ར་སརྦྦ་ཏྲ་ཝ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་ཝ་ཏྲ་ཡཅྪྃ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།   །ཨོྃ་མུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་མུ་ཀཱ་སྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྵྃ་ཨཱུ་ཨཱུ་ཨཱུ་སྥཱ་ཊ་ཡ་སྥཱ་ཊ་ཡ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  གརྗྫ་གརྗྫ།  རུ་ཏ་རུ་ཏ།  ཧཿ
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཥྚ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཨཱུཿ ཨཱུཿ ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  མེ་གྷྃ་སྥ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་པྲ་ཥ་པྲ་བར་ཥ་པྲ་བར་ཥ།  ཛཿ ཛཿ ཛཿ ཧཿ ཧཱུྃཿ ཧཿ ཕཊ།  ཨོྃ་མུཿ ཧ་པྲ་བར་ཥ་
ཡ་པྲ་བར་ཥ་ཡ་ཧཿ  ཧིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁཿཧཱུྃ་བཛྲ་ཨ་གྷ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་ཙཱི་ཏི་ལི་ཧི་ལི་ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་ས་ནེ་ཤྩ་རྃ་ཁ་ཁ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀེ་ཏུ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧཱུྃ་པ་ཏྃ་གྷ་ནུཙྪ་དྃ་ཡཀྵིཿཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ལ་ཧྃ་ཛཿ  ཨོྃ་སྟུྃ་བྃ་ཤཱྃ་ཏིྃ་པྲ་ཀུ་རུ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཿསརྦྦ་སཏྭ་ན་ནུ་པྃ་པ་ཡ་ཧྲཱིཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྃ་ཁྃ་ཌཱ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་མུ་ཁི་སུ་སརྦྦ་དེ་ཧི་དེ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  རི་ཊ་རི་ཊ།  རཱྃ་ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ།  ཧྲྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་ཎུ་ཨ་ར་ནཱ་ཧི་ཏཏྟ་ཧ་ལུ་
<pb id="105.90a"/>
ཨི་ཏེ་ཎི་ཛ་ཧི་ཀ་ཧ་ཝི་ནཱ་སྃ་ཧོ།  ཙི་ཨ་ར་གོ་ཙ་ར་ཨི་ཙིཏྟ་ཏ་ཧ་ཐྃ་བི་ན་སུ་ཧ་ལ་བ་རི་བྷཱ་སི་ཨོ་མྷ་རེ་ཁ་ཎ་པི་ན་ཐ་ཀྐ་ཨོ།  ཨུཛྫ་ཎི་བེ་ལེ་ཁ་ས་ཎོ།  བྷ་ཎ་ཨི་བྷེ་ཨོ་ས་ཝ་རཏྟ་ཀ་ཧི་ཝི་ཎཙྪི་ཊྠི་ཨོ།  བྷྃ་བཱ་
ལོ་ཨ་གོ་ཨ་རྃ་ཙྃ་ཏཱ་གྷ་རྃ་གྷ་རེ་ཎི་ཧེ་ཊ་མུཀྑ་ཧི་ཨོ།  མ་ཧཱ་ཛ་ནྃ་དེ་ཝི་ཨ་སོ་ཧི་ཎ་བྷ་ཎི་ཨོ།  བི་ཧ་ཧ་ད་ཏ་བ་རི་བྷ་ཝྃ་ཏེ།  ཀ་ཧ་ཝིན་ཛ་ཨི།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཙྃ་སརྦྦ་སིད་དྷི་དཱ་ཡ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཊ་ཐཱ་ཨུཊ་ཐ་ཧཱ་ནཱ་ཧཱ་
ཨི་ཨ།  ས་ཨ་ལ་སྃ་མོ་ཧེ།  ཙ་ཙ་ཙི་ཨུ་ཧཱ་རཱ་ཛ་ནེ་ཏཱྃ་བྷཱྃ་ཏི་ཨོ།  ནཱ་ཧ་ཧ་ནཱ་དྷ་སྃ་ཀུ་ལ་བྷ་ཝ་ཨི་སྭ་ར་ཧ་བྷ་ན་ཨི་ཀཱ་ལཱ།  ཀ་ལ་ཧ་ཀ་རི་ཙི་ཨ་ནྃ་པ་ཨི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཧ་ཀ་ཧ་དེ།  ཨི་ཎི་བུ་དྷ་སྭ་བྷཱ་བ།  
ཙིཏྟ་བ་ཌན་ཏི་བོ།  བྷ་བ་ན་སི་ལ།  ཨུ་པ་ལག་ཁ་མ་ཛ་ཛྷེྃ།  ཙཱི་ཨ་བ་ལ་བི་བ་ཕཱ་ར་ཎ་ཀཱྃ་ཏི་མ་ཎཱ།  བྷཾ་ཏི་ཀ་ཐ་ནྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀ་ལ་པྲ་ཀྲི་ཏི་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་མི་ལི་མི་ལི་མནྡྷ་ནཱྃ་དྷ་ད་དཱ་པ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ནྃ་དཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལེ་ཡ་ཀཱ་ཡཀྵཱ་ཡ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པི་ཌཱ་ལ་མུ་ཁཱ་ཡཀྵཱ་ཡ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་སྭཱ་མུ་ཁཱ་ཡཀྵཱ་ཡ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀྲྀ་མི་མུ་ཁཱ་ཡཀྵཱ་ཡ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ནཱ་ག་མུ་ཁཱི་
ཡཀྵི་ཎྱཻ་མྃ།  པུྰ་ཀ་ར་མུ་ཁཱི་ཡ་ཎྱཻ་ཧཱུྃ།  ཨུ་ལུྰ་ཀ་མུ་ཁཱི་སྭ་དྷི་ཏ་ཡཀྵི་ཎེ་བྃ།  ཨར་དྡྷ་སུ་ཙ་ཏི་ཡ་མུ་ཁཱི་ཡ་ཁཱི་ཎ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུཀ་ཏ་མུཀ་ཏ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྥོ་ཊ་ཀ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
ཀུ་རུ་ཀི་ཏ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གཱ་དྷ་ཙཀྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁཱི་ཊ་གུ་རུ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་གརྦྷ་པདྨ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་མུ།  ཨོྃ་མུ་སཱཔྣ་ག་ཀ་ཐ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་དྷཱ་ར་ཎི་ནྃ་ད་ཡ་རྣྃ་ད་ཡ།  སྭ་བྣ་
ཀ་ཐ་ཡ་ཀ་ཐ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱི་ཧི་ལི་ཧི་ལི་གྲེེ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་རི་ཏི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི།  མཱ་ར་མཱ་ར།  ཀཱ་ར་ཡ་ཀཱ་ར་ཡ།  ས་མ་ས་མ།  ཙ་མ་ཙ་མ།  ད་མ་ད་མ།  
<pb id="105.90b"/>
ཛྭ་ར་མེ་ཀཱ་ཧི་ཀཌྜྷྱ་ཧི་ཀཌྜྷྱ་ཧི་ཀྃ་ཙ་ཏུཪྺ་ཀྃ་མཱ་སི་ཀྃ   །མ་དྷ་མཱ་སི་ཀྃ།  བཻཏྟི་ཀྃ།  ཀླེཥྨི་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཏ་ཛྃ།  །བེ་ཏཱ་ཌཱྃ །  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཤྭྃ་ཏི་མ་མུ་ཀ་སྱ་ཀུ་རུ་ཧ་ཧཱ་ཧི་ཧཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཧེ་ཧཻ་ཧོ་ཧཽ་ཧྃ་ཧཿ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཤུ་ཙི་ར་པུ་ར་བརྡྷ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་མཱྃ་ཧྲིཿ།  །མ་ཛ་ཛྙིཾ།  ཧ་རི་པུ་ཧ་ཨུ་ར་ཧ་རི་ཨོ།  ཨོྃ་ཏེ་ཨ་རུ་ཛུ་ཨུ་ར་བ་སི་ཨོ་ཛ་ཛཱ་ཛ་ཏ་ཐ་མ་ཛཱ་ཨི་ཨོ་ཏ་ཀ་ཁ་ཎ་ཧོ་ཨི་ཎུ་པཱ་ཝི་ཨོ་ཀ་ཧ་ནྃ་ཨ་ར་ཝཱ་ར་་ནི་ཡུད་ཏེ་ཨ་ནཱ་ཧི་ཨོ་སུ་ཏི་ཨོ་པ་ཨི་ཊི་ཨུ་སེ་ས་ཝག་གྃ་ཏ་ས་ཀ་ཁུ་ས་ཧི་ཨོ་ཛྃ་
ཧ་ཨུ་དཱ་ཐ་ཨ་ཧ་ཨོ་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་ཏ་ག་ཁ་ཎུ་ཀ་ཧི་ཨོ།།   །།ཨོྃ་ཛ་ལ་ཡ་ཝ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཝ་ར་ཝ་ར།  པྲ་ཝ་ར་པྲ་ཝ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པྲ་ཝ་ར་ཧྲཿ  ཨོྃ་པཱ་སུ་ག་ཨ་ལི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཊ་བ་ཙ་ཧྲ་ཧྲཿ ཨོྃ་རུ་ཨ་སྭཱ་ས་
བི་དུ་པ།  ཨོྃ་ཧཿཧཿཛཿ ཨོྃ་ཧེ་ཏིཥྛ་ཧེ་བཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་མཱྃ་རྃ་ཧ།  ཨོྃ་ཨཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྲྃ་རྃ།  ཨོྃ་ཛྃ་ཛྃ་ཛྃ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཛྃ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་མྃ་དྃ།  ཨོྃ་གཽ་རི་ཧྱྃ་བྃ་དྷ་མུ་དྲྃ་སརྦྦ་གོ་རི་ཏཱ།  
ཛྙཱ་ནྃ་ད་ད་མྃ་ཊ་ལེྃ་སྥཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵྃ་ས་མ་སིདྡྷ་དཱ་པ་ཡ་ཧྲཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་ལེ་བི་མ་ལེ་ར་ཏྲཱྃ་སྨ་རཱ་མི་བ་ཝ་མ་དྱཱ་མཱྃ་སྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧཿཧཿ ཨོྃ་ཨ་ཤྲུ་ཎི་པྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྃ་ཛྃ།  ཧྃཿརཿ པྲཿ པྲཿ ཊ་ཧཱུྃ།  ཨེ་ཧི་ཌྃ།  
ས་ཎ་ཧཿ མུཿ གཽ་བ་གཿ སཿ ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  ཨོྃ་སརྦྦ་མྃ་ཊ་ནི་དཱ་ནྃ་ཀྵེ་མྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཀྵཿཧཿ།།   །།<head n="2" t="མགོན་པོ་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.202"/> ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷྭོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།  
ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨ་པྃ་སི་ཏ་ཨུ་ཌ་ན་ནི་བཱ།  ཛ་ཏི་དྷ་མ་དྷ་མ་གྷ་མ་ཨྃ་ཀ་མ།  དྷ་དྷ་ཤ་རི་དྷ་རྃ་ས་ནི་ས་ས་ས་ནི་ག་མ་ས་ས་ས།  རི་ག་མོ་བུ་མ་ཏེ་ས་རི་ས་ར་ས་རི།  རི་ས་ནི་ཤ ། 
མ་ཧཱ་མ་ཨ་དྷ་མ་ས་ས།  ཤྲུ་ཏྲ་ནི་སཱ་ས་སཱ།  ས་ནི་ས་རི་ཏ་གྷ་མ་ཨྃ་གྷྃ།   ཨ་ཏ་མ་ཏ་ཡ།  ས་སཱ་པ་པ།  མ་ཡ་ཨ་པ་ས་དྷེ་ན་མ་ཨ་ཨི།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.91a"/>
 ཨོྃ་བཛྲ་ཀའུ་ཝ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ།  ཤཱ་ས་ན་ཨུ་པ་ཧཱ་རི་ཎེ།  ཡེ་ཥ་ཨ་པ་ཤྩི།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ།  ཨ་ཡྃ།  ཨི་དྃ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ཨ་པ་ཀ་རི་ནཱྃ།   ཡ་ཏཱི་པྲ་ཏཱི་ཛྙཱ།  སྨ་ར་སི་ཏ་དཱ།  ཨི་དྃ་དུཥྚཱ་ས་ཏྭ། ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  མ་ར་མ་ར།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ།  དི་ན་མེ་ཀེ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ནི་ཀྲོ་དྷ་ས་ཀི་ལ་རཀྵི་ཎ་ཙཎྜ་ཨཀྵི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧཱུྃ་ཀཱ་ལི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱི་རཀྟ་མྃ་སེ་ན།  བྷ་ཀྵ་ཎི།  ཨ་ནུ་ཀ་ས་ཡ།  སརྦྦ་ལིྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ མྃ་ཧྲྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཀ་རཱ་ལི་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ལྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་རཱ་ཧྲི་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱྃ་ཏི་ཀྵེ་པ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སྨྲྀ་ཏི་ཧུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ལྃ་པུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
ཀ་ལ་དྷི་པ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་བྷ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བེ་སུ་བྷ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བརྞྞ་ས་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྵེ་ཏ་པཱ་ལ་ཧ་ཧི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཕྃ་ཕྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཀྵྃ་ཀྵྃ་ཀྵྃ་ཀྵྃ།  ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།  
པ་ཙྪ་པ་ཙྪ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧ་ཧཱ།  བ་ཌཱ།  རྃ་རྃ་རྃ་རྃ།  ཀྲུྃ་ཀྲུྃ་ཀྲུྃ་ཀྲུྃ།  ཁྃ་ཁྃ་ཁྃ་ཁྃ།  རུ་རུ་རུ་རུ།  ཌྃ་ཌྃ་ཌྃ་ཌྃ།  ཀྃ་ཀྃ་ཀྃ་ཀྃ།  ཙྃ་ཙྃ་ཙྃ་ཙྃ།  ཀྲྃ་ཀྲྃ་ཀྲྃ་ཀྲྃ།  སྃ་སྃ་སྃ་སྃ།  བྃ་བྃ་བྃ་བྃ།  
ཡྃ་ཡྃ་ཡྃ་ཡྃ།  ཕེྃ་ཕེྃ་ཕེྃ་ཕེྃ།  བྷྲུྃ་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ།  ཀྵྃ་ཀྵྃ་ཀྵྃ་ཀྵྃ།  ཀླུྃ་ཀླུྃ་ཀླུྃ་ཀླུྃ།  པཱྃ་པཱྃ་པཱྃ་པཱྃ།  སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཌཱ་ཀཱི་ནི།  ཀ་ཀ་ཀྣ་ཏ་ན།  བ་བ་བྃ་དྷ་ན།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཏི།  བན་དྷ་ན་སརྦྦ་དུ་ཥྚཱྃ་ནྃ།  
ཧ་ན་ཧ་ན།  གྷ་གྷ།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་བྷཻ་ར་ཁི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཌུ་དྲི་ནི།  ཌ་ཤ་ཀ་ར་ལི་ནི།  ཛྭ་ལ་མུ་ཁི་ནི།  བཱ་ཡུ་བེ་ག་ནི་པྲ་ཙཎྜི་ནི།  
<pb id="105.91b"/>
རུ་ཏྲ་ཨཀྵི་ཎི།  མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ནི།  ཨ་སེ་ནི།  ཡ་མ་ནི།  ཀཱིརྟི་ནི།  ལཀྵྨཱ་ནི།  བི་ཛ་ཡེ་ནེ།  ཤྲཱི་ཛཱ་ན་ཡེ།  ཤྲཱི་ཛཱ་ཡ་ཀ་ར་ནི།  ཤྲཱི་བཛྲཱི་ཎི།  ཀྃ་ཀཱ་ལི་ནི།  ཀཱ་ལ་རཱ་ཏྲི་ནི།  པྲ་ཀྲོ་དྷ་མུ་ཁི་ནི།  
ཀ་ལ་ཛི་ཧྭཱ་ནི།  ག་ར་ལི་ནི།  བཛྲ་བྷཻ་ར་བཱ་ཀཱ་ར་ནི།  དྷུ་རུ་སི་ནི་ཡ་ནི་མན།  ཨྃ་ཀ་རི་ཎི།  མྲྀ་ཀ་ར་ས་ཏི་སྠཱ་ནི།  རཏྣ་མཱ་ལི་ནི།  སཱུ་ཀྲ་ཨཀྵི་ནི།  ཀུ་སུ་ལི་ནི།  ཁཊ་ཏྲི་ནི།  བཛྲ་པྲ་བྷ་ནི།  བཛྲ་ཀཱ་
ལ་ཡ་ནི།  ས་མ་པཉྩ་ནི།  ཀ་མ་ནི་བྷི།  ཙི་ཏྲ་ལི་ག་ནི།  ཤུ་ཀི་ནི།  སརྦྦ་དྷི་ནི།  སུ་ཏྲ་རི་ཎི།  གྷ་ལསྶ་ནི།  པད་མཱ་ཀྵི་ཎི།  ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཁ་ཌི་བྷ་བ་བྷུ་དྷི་ནི།  ཤྲཱི་གྷོ་ར་ཎི།  ཙནྡྲ་ལེ་ཀ་ནེ།  ཙཎྜ་མུ་ཁི་
ནི།  ཧྃ་ས་ཝརྨྨི་ནི།  ཝ་ཀི་མེ་ཤཱ་ར་ཎི།  གྷི་ཏ་རུ་ཏྲ་ཡེ་ཀ་ར་ཎི་སྭ་ཀ་བྷི་རུ་ས་ནི་མྲྀ་དྷ་ནི་དྷི།  གྷོ་རི་ཎི་ཤོ་ཥ་ཎི།  སུ་ཤི་གྷྲྃ་ན།  བནྡུ་བྷ་ར་ཎི།  ཤྲཱི་མུ་ཁི་ནི།  ཝར་ཀ་ལི་ནི།  ཀ་ལི་ནི།  ཧ་རི་ཎི་
ཐཱ་ཡེ།  པད་མི་ནི།  ན་ག་པ་ཨཀྵི་ནི།  བྷི་མ་ལ་ཙྃ་གྲི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བྷ་ཀྵ་བྷ་ཀྵ་སརྦྦ་ཡོ་གི་ནི་ཀ་མེ་ཤྭ་རི།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་གརྫྫ་གརྫྫ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀའུ་ཝ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱི་ཡེེ་ཧཱུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲི་ཌྷྲ་ས་གཱ་ཡེེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བྱཱ་གྷྲ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ན་སུ་བ་རཱ་ཡེེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སི་མཱ་ལ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ན་ཤྭན་སྱཻ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྲོ་ན་དྷ་ཀ་རཱ་སྱེེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱསྱཻ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ག་རུ་ཌ་ས་གཱ་སྱཻ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཛ་ཛ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་མཱ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཀྵིྃ་ཀྵེ་ཊ་བིགྷྣཱན་བི་ནཱ་ཡ་
གཱ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་གུ་ཎ་ཧྲྀ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་རཀྵ་རུ་ཏྲི་བ་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྀཥྞ་ཙཎྜ་མཱ་ར་ཡ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཙིཏྟ་ལ་
<pb id="105.92a"/>
ཧྲཱིཿཛཿཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜེ་ཤྭ་རི་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་ཙི་ཀི་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།     ཨོྃ་ཀཱ་ལི་ཀི་ཡེེ་སྭཱ་ཧཱ།     ཨོྃ་ཀུ་ལེ་ཤེ་ཥ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།       ཨོྃ་ཤྭཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ག་ན་
མཻ་ཏྲི་ཛཿ  ཨོྃ་རེ་དྃ་ཏི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ཏྲི་ཤུྰ་ལ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ཛཱཿ    ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྭོ་ཏྲི་གཎྜི་ས་ཡ་་ཧཱུྃ་ཕཊ།  གྃ་ཌེ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཏེ་ཙི་ཅཽ་ཏ་ཀ་ར་མ་ར་ནྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་དུ་བེཾ་ནི་ཛ་
ཨ་མུ་རུ་ཊ་ཧཱུྃ་བྷྱོ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཏྲག་རཀྵྃ་དུ་བྃ་ནི་ཛཿ    །མུྃ་ནག་ཤིག་བྷྱཿ །   མུྃ་ཤི་བྷྱཿ །   མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་རཀྵ་ཊི་ཡཀྵ།  རུ་ཏྲ་ས་མ་ཡ།  སརྦྦ་
ཤ་ཏྲུྃ་རུ་རུ་ཙ་པ་ལཱ་ཡ།  མ་ར་ཎ་རྦད་རྦད།  ནྲི་རྦད་པུ་རྦད་པུ།  ཚལ་པ་ཚལ་པ་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་ས་མ་ཡ།  གཏུབས་གཏུབས་ཛ་ཛ།  ཨོྃ་རུ་རུ་མ་མ་བྷྱོ།  མ་མ་ཤ་ཏྲུྃ།  
ཙི་ཏ་ལ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།  མཱ་ར་ཡ་རྦུད་རྦུད།  རེ་ཤྃ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཀཱ་ལོ་ཡྃ་བྷ་ཤ་ནི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཡཀྵ་སཱ་ས་ན།  ཨ་པ་ཀ་རི་དི་ན་མེ་ཀེ་ན་མེ་རུ་དུ་མ་མ་བྷྱོ།  ཙིཏྟ་ལ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་རྦྦད།  
ཏྲི་རི་ཏྲི་པྲི་ཏི་ཀ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏི་ཀ་པ་ཏྲ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཏྲ་ཀ་ཏི་སྭ་མོ་ཤ་མོ་སྣ།  ཏིག་བུག་ཤིག ། ཀུ་མི་ཏ་རྦད་ཤིག་རྦུད་སོད།  གྃ་ཌེ་གྃ་ཌེ། ཙ་མུྃ་ཌེ།  ཁ་ཊྭཱྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་དེ་ཝི་ཙ་མུན་ཌ་
རཀ་ཏ་ཙ་མུྃ་ཌི།  སེྃ་ཀ་མོར་དྷ་ཀེ་སྃ་ཧ་སི་ཏ།   མུ་ཁེ་ཀ་ར་ཧ་ར།  ཀཱི་ལ་ཀཱི་ལ།  ཕྲེ་ཀྵ་ཏི་ཏ་ས་ན་ས་ཏ་བྲུྃ་བྲུྃ་ལ་ལ་ཏ་ཡ།  ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་དྷ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཻ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛམྦྷ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཱུརྞྞ་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་པྲ་ཛ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་སྠ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཉྩི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཙི་ཀུཎྜ་
<pb id="105.92b"/>
ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཡཀྵ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་རུ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ནྃ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཀྵ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤཾ་ཁ་པཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀར་ཀོ་ཊཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་རུ་ཀ་ཀུ་བེ་ར་ཨཏྨ་ཀ   །མ་ཧཱ་ཡཀྵ་རཱ་ཛ་རཏྣ་སིད་དྷི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙནྡྲ་ཀཱྃ་ཏྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཏྟཱ་
ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་དཏྟཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དེ་བྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱརྱཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་ར་སྭཱ་ཏྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་བཛྲ་མུ་ས་ལ།  མུ་སུ་ན་སྟི    །ཏྲཱི་ཤཱུ་
ལ་ཨྃ་གུ་ཤ ། པཱ་ཤ་པ་ར་ཤུ།  བྃ་དྷ་མུད་ག་ར་ལཱ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ།  ཧ་སྟ་སྱ།  ན་མོ་ན་མཿ  སརྦྦ་དེ་ཝ་ཏ་སུ་ཙི་ཏ    །ཀྲི་ཏ་ཊ་སྱ་མ་ཧཱ་ཀཱི་ལ་ཀཱི་ལ་ཡ  །སརྦྦ་གྲ་ཧཱ།  ཨཱ་ཀ་རི་ཥ་ཎི་
ཡ་པི་ཛ་ཡཱ།  ཛ་ཡྃ་དུ།  བྷ་ག་བཱྃ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱཀྵ་ཏི་ས་ཏི།  ཙཀྲ་ཏི་ནི།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར་ཀི་རི་ཀི་ལི།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར།  ཀྵ་ཏི་པ་ཏི།  ཙཀྲ་ཏི་ནི།  བྷི་ཛི་མ་ཧཱ་བྷ་ག་ཝཱན།  ན་ད་
ཀུ་བེ་ར།  བི་ཀྲ་ཏ།  དྲང་སྲོང་ཀ་ར་ལ།  བན་དྡྷ་ན།  རེའུ་ཏྲ་དྷི་ཧྱ་ས།  གུ་ཧྱ།  ཀ་ན་ག་ན་བ་རི་བྲིདྷ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ།  བྷ་ནེ་བྷ་ནེ།  བྷི་བ་ན་བ་སི་ཏི།  ཀུ་དི་ཀུ་དི།  ཀུ་བེ་ར།  
ན་ད་ཀུ་བེ་ར་ན་མཿ སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་གུ་ཎ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཏྲག་ཤད་ཛཿ   མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་སི་ཏི་ཡ་མ་དུ་ཛ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཡ་དི་བི་ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་བྷྱོ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རུ་རུ་རོ་རུ་བཻ་
ཏིཥྛ་བ་སོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུ་ག་མི་བྷྱོ་ཛཿ    །མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་དེ་བི་ཀ་ར་ལ་བི་ཀྲི་ཏ་ཀཱ་རཱ་ལ་ཀྲི་ནི།  ཙཎྜ་རུ་བཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  རག་མོ་ཙ་ཏི་ཁ་ར་ག་མ་ཧཱུྃ་བྷྱོཿ    །ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་དེ་ཝི་གྲྀཧྞ་བ་ལི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  
<pb id="105.93a"/>
ད་ཧ་ད་ཧ་ཏེ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཁཱ་ཧི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་ལིྃ་མ་ཎི་རྃ་ཧཱུྃ་ཛ། རཀྵ་ཎི་རཀྵ་ཎི་རཀྵ་མི།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་བ་ལིྃ།  མ་ཧཱ་བི་ཥ་ཎྃ།  
པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཕཊ།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  མཱ་ར་མཱ་ར།  སརྦྦ་ཏ་ས་ན་ས་ཏྲྃ།  ཝ་རི་ཧ་དྷི་ར་པྲ་ཡ་ཙྪནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཨོྃ་ཧཱཿ   ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་མ་ལི་ནི་མུ་ཁེ་ཡྃ་སྭཱ་དྷ་ཡ།  མ་ཧཱ་
ཀཱ་ལཱ་བུད་དྷ་ཛྃ།  པྲ་ཏི་ཏོ་སི།  ཀཱ་ར་ཡ་ཀཱ་ར་ཡ།  པྲ་དུཥྚཱན།   གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཤཱི་གྷྲྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཧུ་རུ་ཧུ་ར།  མྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨི་དྃ་
བ་ལིཾ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  ཤྲཱི་སརྦྦ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།།   །།<head n="2" t="དེ་ཉིད་བསྡུས་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.207"/> ཨོྃ་ཙིཏ་ཏ་པྲ་ཏི་བི་དྷྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏ་ཏ་ཨུད་པཱ་ད་ཡ་མི།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲཨཱད་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་
ཐ་ཨཱཿཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ།  བཛྲ་རཱ་ཛ།  བཛྲ་རཱ་ག ། བཛྲ་སཱ་དྷུ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ།  བཛྲ་ཏི་ཛ།  བཛྲ་ཀེ་ཏུཿ     །  བཛྲ་ཧཱ་ས།  བཛྲ་དྷརྨྨ།  བཛྲ་ཏཱིཀྵྞྣ།  བཛྲ་ཧེ་ཏུ།  
བཛྲ་བྷཱ་ཥ།  བཛྲ་ཀརྨྨ།  བཛྲ་རཀྵ།  བཛྲ་ཡཀྵ།  བཛྲ་སན་དྷི།  སཏྭ་བཛྲཱི།  རཏྣ་བཛཱི།  དྷརྨྨ་བཛྲི།  ཀརྨྨ་བཛྲི།  བཛྲ་ལཱ་སྱེ།  བཛྲ་མཱ་ལེ།  བཛྲ་གཱི་ཏི།  བཛྲ་
ནྲི་ཏི།  བཛྲ་དྷུ་པེ།  བཛྲ་པུཥྤེ།  བཛྲ་ཨ་ལོ་ཀེ།  བཛྲ་གནྡྷེ།  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ ། བཛྲ་པཱ་ཤ ། བཛྲ་སྥོ་ཊ།  བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ ། བཛྲ་ས་མཱ་ཛཿ  །ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བ་ཏ་
བནྡ་ནྃ་ཀ་རོ་མི་ཛཿ   ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ   ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛོ་པསྠཱ་ན་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱ་ཏཱ་ཡ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཨཱདྷི་ཏིཥྛ་སྭ་མྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
<pb id="105.93b"/>
བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་པྲ་བརྟ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་པྲ་བརྟ་ཡཱ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་ཎེ་ཨཱཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་མྃ།  
ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲོ་ཏ་ཀ་ཋ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཿབེ་ཤ་ཨ།  ཏིཥྛ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  ཤཱ་ཤྭ་ཏོ་མེ་བྷ་བ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མེ།  ཨ་དྷི་ཏིཥྛ།  སརྦྦ་སིད་དྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།  
པྲ་ཏཱིཙྪ་བཛྲ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྣ་ས་མི་མཱྃ་སཏྭ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ས་ཡྃ་ཏྱེ་ ཏེདྱ་ཙ་ཀྵུད་ག་ཏ་ན་ཏཏ་བ་ར་ཨུཏ་ག་ཊ་ཡ་ཏི་སརྦྦ་ཀྵོ།  བཛྲ་ཙཀྵུ་ཨ་ནུཏྟ་རྃ་ཧེ་བཛྲ་པཱ་ཤ ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི།  ཏིཥྛ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་སཏྭ་ཏྭམ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི།  བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནི་དྷི།  ཨོྃ་རཏྣ་ནི་དྷཱི།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་ནི་དྷི།  ཨོྃ་
ཀརྨྨ་ནི་དྷཱི།  བཛྲ་ཛྭ་ལ།  བཛྲ་རུྰ་པ།  བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ ། བཛྲ་མ་ཏཱྃ།  བཛྲ་དྷ་རཱ།  རཏྣ་དྷ་ར།  དྷརྨྨ་དྷ་ར།  ཀརྨྨ་དྷ་ར།  བཛྲ་བཛྲ།  ཤུད་དྷ་ཤུད་དྷ།  སཏྭ་སཏྭ།  
བུདྡྷ་བུདྡྷ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སྭ་ཡནྟྱེ།  ཧྲྀ་ད་ཡེ་ས་མ་བསྟི་ཏ་ནི་བཱིརྱ་ཏཱད་ཀྵ་ཎྃ།  ཡཱ་ཡཱདྻ་ཡ་ཏི་བྲུ་ཡང་ཨི་དྃ་ན་ཡྃ།  བཛྲ་པཱ་ཤ ། བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ ། བཛྲ་ཧ་ན།  བཛྲ་ཧ་ར།  བཛྲ་སཏྭ་
ཨཿ བཛྲ་སཏྭ་དྲྀཤྱ་ཧོཿ།    །ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨ་ཧྃ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  བཛྲ་ཛྙཱ་ན།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་སྭ།   ཨ་ཧོ་སུ་ཁ།  སཱ་དྷུ་ས་དྷུ།  
སུམ་ཧད་ཏྭྃ།  རུྰ་པ་དྱོ་ཏ།  ཨརྠ་པྲ་བྷེ།  ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧེ།  སརྦྦ་ཀ་རི།  དུཿཁ་ཙྪེ་ད །  བུདྡྷ་བོ་དྷི།  པྲ་ཏི་ཤབྡ།  སུ་བྷ་ཥི་ཏྭྃ།  ནི་ར་བྷ་ཡ་སྟྭྃ།  ཤ་ཏྲུྃ་བྷ་ཀྵ།  སརྦྦ་སིད་དྷི།  མ་ཧཱ་ར་ཏི།  
<pb id="105.94a"/>
རུྰ་པ་ཤོ་བྷེ།  ཤོ་ཏྲ་སཽ་ཁྱ །  སརྦྦ་བཱུ་ཛེ །  ཕ་ཧླཱ་ད་ནི །  ཕ་ལ་ག་མི།  སུ་ཏེ་ཛཱ་གྲི།  སུ་གྷན་དྷཱྃ།  ཨཱ་ཡ་ཧི་ཛཿ  ཨཱ་ཡཱ་ཧི་ཧཱུྃ།  ཧེ་སྥོ་ཊ་བྃ།  གྷན་ཌཱ་ཨ་ཨཿ  །  བཛྲ་
བན་དྷ་ཏྲ་ཌ།  མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སཏྭཱ་ཧྃ།  ས་མ་ཡོ་ཧྃ།  ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སྭ་མཱྃ།  ཨརྠ་སིད་དྷི།  བཛྲ་སིད་དྷི།  བཛྲ་བིདྱཱ་དྷ་ར་སིད་དྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ།  མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ།  
བཛྲ་སཏྭ་ཏྭེ་ནོ་པ་ཏིཥྛ་དྲྀ་ཌྷོ་མེབྷཱ་ཝ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་ཝ།  སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ །  སརྦྦ་སིདྡྷིྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ།  ཙིཏྟྃ་ཤྲེ་ཡཿཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།  
བྷ་ག་ཝན།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་མཱ་མེ་མུཉྩ་བཛྲི་བྷ་ཝ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཿ   །  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་མུ་ཏྲཱ་མཻ་དྲྀ་ཌྷི་ཀུ་རུ་བ་ཀ་བ་རྩེན་བྃ།  བཛྲ་དུཥྱ་ཧོཿ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སིད་དྷི་བཛྲ་ས་མ་ཡ།  ཏིཥྛ་ཨེ་ཥ་ཏྭཱྃ་དྷཱ་ར་ཡཱ་མི།  བཛྲ་སཏྭ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་དྭཱི་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  བཛྲཱི་ཎི།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲཱི་
ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་རཏྣ་ཨོྃ་གུ་ཤི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་རཱ་གི་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་བཛྲ་སཱ་དྷྭྃ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
གུ་ཧྱ་རཏྣ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་པྲ་བྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་ཨ་གྲ་གུ་ཧྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ས་ཧ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་ཥ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
གུ་ཧྱ་མཎ་ཌ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཝ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཀརྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཀཱ་བ་ཙེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་དྃཥྚ་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་མུཥྚི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་
<pb id="105.94b"/>
སཏྭ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་རཏྣ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་དྷརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ར་ཏི་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་སརྦྦ་པཱུ་ཛ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་པཱུ་ཛ་
ས་མ་ཡེ་སརྦྦ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་གཱི་ཏི་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་སརྦྦ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ནྲྀ་ཏྱ་ཡ་པཱུ་ཛཱ་ས་མ་ཡེ་སརྦྦ་པཱུ་ཛཱ་པྲ་བརྟ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  བཛྲཱ་རཱ་ག་མ་ཧོ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤི་ཛ།  བཛྲ་མཱ་
ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་བན་དྷ་རཀྵ་ཧྃ།  བཛྲ་དྲྀཥྚི་མཊ་དཱི་པ་ཏ་དྲྀཥྚི་ཨྃ་གུ་ཤི་ཛཿ   །   ཀྲོ་དྷ་དྲྀཥྚི་ཧཱིཿ  །   དྲྀ་ཌྷ་ཏིཥྚ་ཕཊ།  ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ།  ཛྫ་ཛྫ་ཛྫ་ཛྫ   །  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ།  བཛྲ་
ཧོ་བཛྲ་ཛཿ   །  བཛྲ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཧྃ།།  ༈ །།བཛྲ་པཱ་ཎི་སརྦྦ་ཥ་མཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཏོ།  བཛྲ་གརྦྷ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛཿ  །  བཛྲ་ནེ་ཏྲ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བཛྲ་བི་ཤྭ་
རཀྵ་སརྦཱ་བཛྲ་ན་ཧཱུྃ།  བཛྲ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡ་ཧོཿ  །   བཛྲ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡ་ཛ།  བཛྲ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡཱ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཛྫ་ཧོ་ས།  ཨོྃ་ཨྃ་ཏྲཱྃ་ཧ།  ཧྲཱི་དྷྃ་མྃ་རྃ་ཀྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་བྃ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་བན་དྷ།  ཨོྃ་བཛྲ་
མུཿ  །  ཨ་ཌི་དྷ་བཛྲཀ་བ་ཙ་དྲི་ཌྷ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡ་ཏྲཱ།  ཨོྃསཱུཀྵྨ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སུྰཀྵྨ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃརཏྣ་སུྰཀྵྨ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་སུྰཀྵྨ་བཛྲ་
ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་སུྰཀྵྨ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  སུྰཀྵྨ་བཛྲ།  བཛྲཱ་ནཱ་བཱི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨཱཏ་མ་ཀ་དྲིཌྜྷ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཏིཥྛ་རཱ་ག་བཛྲ་པྲ་བི་ཤ་ཧྲྀད་ཡྃ།  ཨ་ཧོ་བཛྲ་དུཥྚི་བཛྲ་རཏྣ་ཨཱཏྨ་
ཀ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  བཛྲ་སུྰརྱ་ཏིཥྛ།  བཛྲ་དྷྭ་ཛཱ་གྲྀ་བྃ་ཧྲྀ་ད་ཡ་བཛྲ་ཧཱ་ས།  བཛྲ་པད་མ་ཨཱཏ་མ་ཀ་ཧྲྀ་ད་ཡ་བཛྲ་ཀོ་ཥ།  ཏིཥྛ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་པྲ་བེ་ཤ ། བཛྲ་ཛི་དྭཱ་གྲ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  སརྦྦ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀ་ཧྲྀ་ད་ཡ་
<pb id="105.95a"/>
བཛྲ་ཀ་བ་ཙ།   ཏིཥྛ་བཛྲ་རཀྵ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  བཛྲ་མུཥྚི་ཧྲི་ད་ཡ།  སུྰཀྵྨ་བཛྲ་སྥ་ར་ཎ།  སྃ་ཧ་ར་ཎ་བཛྲ།  བཛྲ་ཧྲི་ད་ཡ་ཏིཥྛ།  མ་ཧཱ་མེེ་ཏྲི་སྥ་ར་ཎ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱ་སྥ་ར་
ཎ།  སརྦྦ་བུདྡྷོ་པྲ་མོ་ཧ་སྥ་ར་ཎཱ།  སརྦྦ་སཏྭྃ་སྃ་བོ་དྷཱ་ཡ།  བཛྲ་མུ་ཁི་བྷ་བ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཨཱ་བེ་ཤ ། བཛྲ་པཱ་ཎི་དྷཱ་ཤ་ཡ་སྭ་རུ་པྃ།  བུདྡྷ་ཨཱ་ནུ་སྨྲྀ་ཏྀ་ཨཱ་བེ་ཤ ། ས་མནྟ་བྷ་ཏྲ་ཨཱ་བེ་ཤ ། 
བཛྲ་སཏྭ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ ། བཛྲ་སཏྭ་ས་མཱ་དྡྷི་ཛྣཱ་ན་ཨཱ་བེ་ཤ ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཧཱུྃ།  ཊཀྐི།  གྲ་གྲ།  མ་ཊ།  ཨ་གྲ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཨྃ་ཨྃ། བྃ་བྃ།  ཏི་ཊ།  ཧྲཱྀ་ཊ།  བྷྲྀ་ཊ།  ཀྲ་ཤ ། ཧ་ཧ།  བ་བ།  
བྃ་བྃ།  ཕཊ།  གྲ་ས།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་བཛྲ་སཏྭ་ཨཱ་ནུཏྟ་ར་པཱུ་ཛ་ཀརྨ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་
པཱུ་ཛ་ཀརྨ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པུྰ་ཛཱ་ཀརྨ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨ་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པཱུ་ཛ་ཀརྨ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་
ཨཱཏ་མཱ་ན་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་ཨཱཏ་མཱ་ན་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་གྲྀ་ཛཿ  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་ཨཱཏ་མཱ་ན་ནིརྱཱ་ཏ་ན་ཨ་ནུ་རཱ་ག་པཱུ་ཛ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་བཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཧོ།  
ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཿ སརྦ་ཨཱཏ་མཱ་ན་ནི་རྱ་ཏ་ན་སཱ་དྷུ་ཀ་ར་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ཀརྨ་དུཥྚི་ཨཿ  །  ཨོྃ་ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡཱ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རདྣེ་བྷྱོ་མ་ཎི་ཨོྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
སཱུརྱེ་བྷྱོ་བཛྲ་ཏ་ཛྭ་ནི་ཛྭ་ལ་ཧྲཱི།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎི་ཙིན་ཏ་མ་ཎི་དྷྭ་ཛ་  ཨ་གྲེ་བྷྱོ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་  ཨ་གྲྀ་ཏྣྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་པྲ་ཏི་པྲ་མོརྱ་ག་རེ་བྷྱོ་
<pb id="105.95b"/>
བཛྲ་ཧཱ་སེ་ཧ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨ་ཏ་ས་མཱ་དྷི་བྷི་སྟུ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་དྷརྨ་གྲ་ཧྲཱི།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ པྲཛྷཱ་པཱ་ར་མི་ཏ་ནིར་ཧ་རཻ་སྟུ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་གོ་ཥྰ་ནུ་གེ་དྷྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ཙཀྲ་ཨཀྵ་རྃ་པ་རི་བ་ར་ཏཱ་དི་སརྦ་སུྰ་ཏྲཱནྟ་ན་ཡེ་སྟུ་ནོ་མི་སརྦ་མཎ་ཌ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སན་དྷི་བྷ་ཥ་བུད་དྷ་སིང་གཱ་ཏི་བྷི་རྒ་ཡྃ།  སྟུ་ནོ་མི་བཛྲ་བཱ་ཙེ་བྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
དྷཱུ་པ་མི་གྷ་སྥ་ར་ཎ་པཱུ་ཛཱ། ཀརྨྨེ་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པྲ་ས་ར་སྥ་ར་ཎ།  པཱུ་ཛ་ཀརྨེ་ཀི་རི་ཀི་རི།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཛྭ་ལ་སྥ་ར་ཎ།  པཱུ་ཛཱ་ཀརྨེ་བྷ་ར་བྷ་ར་  
ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། གན་དྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ཕཱུ་ཛ་ཀརྨེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བུདྡྷ་ཨཱཏ་མ་ཀོཌ་ཧྃ།  བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཤཉྩ་མི།  བུདྡྷ་སྟུ་སྟི་ཀ་རོ་མི།  བུདྡྷ་པཱུ་ཛཱ་ཀ་རོ་མི། པྲ་ཎ་མཱ་མི་ཨ་ནུ་མོ་དེ། བུད་དྷ་
པཱུ་ཛཱ་པ་རི་ནཱ་མ།  སརྦྦ་ཤུད་དྷ།  ས་མནྟ་བྷ་དྲ།  དྷ་རྨ་ཙཀྲ།  ནིཥྛ་པཉྩ།  བཛྲ་ཀཱ་ཡ།  དྷ་རྨ་ཀཱ་ཡ།  སཏྭ་ཀཱ་ཡ།  བུད་དྷ་ཀཱ་ཡ།  ར་ཏི་བཛྲ།  རཱ་ག་བཛྲ།  པྲ་ཏི་བཛྲ།  
ཀརྨ་བཛྲ།  ཨོྃ་ཀྲ་ས་ཡྱ་སཱ།  ཏྲྀ་རྃ་ཀྲྃ།  ཁྃ་ཤྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཤ་ནོ་ཤཱི་སྃ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏ་མུཥྚི་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་མུཥྚི་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ།  རདྣ་མུཥྚི་ཏྲྰྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་མུཥྚི་ཁྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་མུཥྚི་ཧྃ།  བཛྲ་སཏྭ།  ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ།  གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་པ་ཡ།   གྲྀཧྞ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ།  བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཊཀྐི་ཛ །  ཨོྃ་ནི་སུམ་བྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲཱོ་ཏྟ་ཏིཥྛ།  བཛྲ་ཨཱ་ཡུཿ  །  ཨོྃ་པ་ཏ་ཀ་རི་ཥ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པ་ཏི་ཀ་རི་ཥ་ཀི་ར་ཤ།  སརྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨ་ནུ་ཙ་ར་ཀ་
<pb id="105.96a"/>
ཏ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཛཿ  །བཛྲ་ཀྲ་མ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧ་ན་པ་ཏྃ་ཏྲ་ཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་མཻ་ཏྲི་བཛྲ་རཀྵ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་གྲྀ་ཧ་ན་སྟྭྃ་བནྡྷ་ས་མ་ཡ།  བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  དྲི་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ་སྠི་རེ་མེ་བྷ་བ།  ཨཱ་ཧཱ་རྱོ་མེ་བྷ་བ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧཱ་རྱོ་མེ་བྷ་བ།  སརྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ་ཙིཏྟྃ་ཤྲི་ཡཿ  ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་ལི་ཏོ་ད་
བ་ལི་ཏ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛ་ཛཿ །  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་གྲ་དྷི་བ་ཡ་ས་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལ་ཨ་གྲ་བྃ  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཧྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལ་བྷཉྫ་བྷཉྫ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སརྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་
མུ་དྲཱ་བྷཉྫ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦྦ་མཎ་ཌ་ལ། བཛྲ་དྷཱ་ར་ས་ད་ཏྱ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དུཥྚ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷྭན་ས་ཡ་བི་ཀི་ར་སརྦ་
དུཥྚ་ས་མ་ཡ་མུ་དྲཱ་མཎྜ་ལ་བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མར་ད་མར་ད།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པ་ར་མནྟྲ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་གྲྀཧྞ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཁ་ར་ཀྲོ་དྷ་པ་ཏ་ཡེ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་
མཎྜ་ལྃ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་མ་བྷིག་ཀི་ར་བི་དྷཱྃ་ས་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ་སརྦ་དུཥྚཱ་ས་མ་ཡ་མུ་དྲཱ་བནྡྷ་གྲྀཧྞ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་སརྦ་དུཥྚཱ་ས་མ་ཡ་ས་ཏྭྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་
སརྦྦ་དུཥྚ་གྲ་ཧྃ།  བཛྲ་དྷ་ར་སཏྭ་ན་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏི་གྲིཧྞ་ཧྲི་ད་ཡ་མཱ་ཀ་ར་ཥ་ཡ།  ཡད་ཏྱ་ཡྃ་མ་ཏ་མཱ་མ་དྷཱ་ར་དྷེ་ན་མི་ཡ་ཏེ།  ཏདྱ་སྱ་ཧྲྀ་ད་ཡཾ་ནི་སྐྲ་མི་དུ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ས་མ་ཡ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་ཛྭ་ར་དྷིནྣཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནི་བུདྡྷ་སཏྱ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀྵ་པ་ཡ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ཨཱ་ཀཪ་ཥ་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲ་
<pb id="105.96b"/>
ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་སརྦྦ་ཨ་བཱ་ཡ་བན་དྷ་ནཱ་ནི་པྲ་མོ་ཀྵ་ཡ།  སརྦྦ་པ་ཡ་གྷ་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་སཏྭྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཏྲཱ་ཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་རོ་དྲནྣི་
བ་ར་ཡ་པྲ་བེ་བྱ་བྲ་མ་ཤ་ཡ་ཏྲུ་ར་དྲྀཥྚ་པརྱཱ་བྃ་མྃ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སཱུ་ཏྲྃ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙིཏྟ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲོདྒྷ་ཊ་ཡ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཛྭ་ལ་ཨགྣི་པྲ་དཱི་བྷ་ཨཱ་ཀཪ་ཥ་ཡ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་སཏྭ་བཛྲཱི་ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲཱི་ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་བཛྲཱི་ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཧྲི།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་
ཧཱུྃ་ཨཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེ་གཱ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་གཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་སཱ་དྷུ་སཱ་དྷུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲཱྃ་ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཏྲཱི་ཀྲོ་དྷ་
ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཱུརྱཱ་མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཛྭ་ལ་ཡ་སརྦྦྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀེ་ཏུ་དེ་ཧི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱ་ས་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧྲཱིཿཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཀྲོ་དྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཏཱིཀྵྞ་ཀྲོ་དྷ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་ཏུ་ཀྲོ་དྷ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་མཎྜ་ལི་སརྦྦྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བྷ་ཥ་བ་ཏ་བ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཱ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀྲོ་དྷ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མུཥྚི་སཱ་ད་ཡ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱཻ་རཱ་གེ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏེ་གཱ་དྷཱ་གཱ་དྷཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲི་ནྲི་ཏྱེེ་དེ་བ་ཤཱི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷཱུ་བ་པཱུ་
ཛཱ་སྥ་ར་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཤྤ་པྰུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀ་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷ་པཱུ་ཛཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦ་
<pb id="105.97a"/>
ས་མ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ །  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་ས་མ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བནྡྷ་བནྡྷ།  སརྦྦ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦ་ས་མ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཨཿ
ཨོྃ་གྲྀཧྞ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཡྃ་པྲ་བེ་ཤཱ་མི།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀཱ་རོད་བྷ་བ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི།  བཛྲ་ན་མཿ ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཧེ་བཛྲ་ནཱ་མ།  ཧཱུྃ་སརྦྦ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་་ཨཱ་བེ་ཤ་ཨ།  
ཧོ་རཏྣ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བྷ་ཥ་མཱ་ན་ཡ་ཏྲྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་དྷརྨྨ་ཀྲོ་དྷ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཀརྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཎྜ
ཨ་གྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་སྃ་གཙྪ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་མི་ཏེ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀཱ་ཡཱ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྱོཏྟམ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿབྷ་ག་བྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏིཥྛ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཀ་རེ་ཎ་པཱ་ཏ་ཡ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ནོ་དྲི་དྷ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཌཀྐི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཊཀྐི་ཨ།  ཊཀྐི་ཛཿ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ།  ཊཀྐི་ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཨ།  
ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཧཱུྃ་ཧོ།  ཧཱུྃ་ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཧེ།  ཏྲྃ།  ཏྃ་ཧི།  ཧི་དྷེ་ཧ།  དྷི་ཀ་དྷི་ཧཱུྃ།    གྲཱ་ཀྲི་བྃ་ཏྲི་ཨཿ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦ་བཛྲི་ཎི།  བཛྲ་མཱ་ཏེ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་བཛྲ་སདྷྱེ་ན་ཧཱུྃ་ཛ།   ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་ས་མ་ཡེ་
ཛྷིཿ། ཛྷིཿ ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་རོ་ཥ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦན་ཛྷིཿ །  ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ཥེ་ཀཱ་མ་བཛྲཱི་ཎི་བ་ཤམ་མེ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧི་ཛི།  ཨོྃ་བཛྲ་དུཥྚ་ཀྲོ་དྷེ་ཏོ་ཥ་ཡ་སརྦྦན་ཛྷིཿཛྷིཿ་ཛིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཀྲོ་དྷེ་ཧ་ར་སརྦྦ་
ཨརྠཉྫི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལཱ་པྲ་བེ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨགྣི་ཛྭཱ་ལ་ཡ་སརྦྦན་ར་བི་རོ་ཥེ་ཛིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་ཨ་གྲྀ་ཀེ་ཡཱུ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཧི་མེ་སརྦྦ་ཨརྠ་ཉྫིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས་ནི་ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་ཨཊྚ་ཊྚེ་ཧཱ་སེ་ན་མཱ་ར་ཡ་ཛིཿ།  
<pb id="105.97b"/>
དཱིཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྷ་ཀྲོ་དྷེ་ཧ་ན་ཧ་ན་མཱ་ར་ཡ་དུཥྚྃ་དིཿ ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ་ཀྲོ་དྷེ་ཙྪིནྡ།  བཛྲ་ཀོ་ཥེ་ན་སརྦ་ནི་དིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་ཏུ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་པྲ་བྷེ་ཤ་ཙ་ཀྲྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་ནྡིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛི་ཧྭཱ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་བ་ཤེ་བ་ཙྃ་མུཉྩ་དིཿཧིྃཿ །  
ཨོྃ་བཛྲ་སརྦྃ་མུ་ཁེ་ཀརྨྨ་བཛྲི་ཎི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་ནྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་བ་ཙ་ཀྲོ་དྷེ་རཀྵ་མ་མ་ཧཱྃཿ   ཨོྃ་བཛྲ་ཙནྜ་ཀྲོ་དྷེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ཎི་བཛྲ་དྃཥྚྲ་ཀྼཱ་ལ་བྷཱི་ཥ་ནེ་པ་ཡ་ཧིྃ།  ཨོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་མུཥྚི་བནྡྷ་ཧིྃ།   ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཁེྃ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་གྷུྃ་དྲ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་ཏེ།  
བཛྲ་ཧཱུྃ་ཏྭྃ།    ཨོྃ་བཛྲ་ཏྲི་ཏེ།  བཛྲ་ཌྃ་ཌ།  བཛྲ་དྷཱ་ཏུ།  བཛྲ་ཌོོམྦུ་དྷ།   བཛྲ་ཛཿཛཿ།  བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་བྃ་བྃ།  བཛྲ་ཨཿཨཿ།།  ༈ །།སིདྷྱ་བཛྲ།  ཨཱ་ན་ཡ་བཛྲ་རཱ་ག་ཡ་བཛྲ།  སཱ་དྷུ་བཛྲ།  ཨ་ཧི་བཛྲ།  ཛྭ་ལཱ་
ཡ་བཛྲ།  དེ་ཧེ་བཛྲ།  ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་བཛྲ།  ཀཱ་མ་ཡ་བཛྲ།  ཙྪིནྡ་ཡ་བཛྲ།  བྲཧྨཱི་ཡ་བཛྲ།  བྲུ་ཧི་བཛྲ།  ནྲི་ཏྱ་བཛྲ། རཀྵ་བཛྲ། ཁཱད་བཛྲ།  བནྡྷ་བཛྲ། ཧཱུྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་ཐཿ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་མུ་ཀ་བཛྲ་ཐཿ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་
ནི་ཏྲ་ཐཿ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་མ་ནོ་ཐཿ།  ཕཊ་ཥ།  ཤ་ཏ་ཊ།  མ་ཏ་ཧ།  སཏ།  རཏ་ཊ།  ཏཊ་ཏ།  ཧྲི་ད་ཏ།  ཧད་ཏ།  པ་ཏ་ཏ།  ཏྲ་ཏ་ཏ།  ཀ་ཏ་ཏ།  དྷ་ཏ་ཏ།  ཀུ་ཏ་ཀ ། རི་ཏ་ཏ།  ཁ་ཏ་ཏ།  བ་ཏ་ཏ།།  ༈ །།ཨོྃ་བརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵ་མ་བཛྲ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུཀྵྨ་པདྨ་ཀྲོ་དྷཱ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵམ་བཛྲ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷཱ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སཱུ་ཀྵྨ་ཛྙཱ་ན་ཀྲོ་དྷ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུྰ་ཀྵྨ་རཱ་ག་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཡ་ཏི་བ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་པུཥྚིྃ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་མནྜ་ལ་ཀྲོ་དྷ་སུརྱ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཙཀྐྲ་ཀྲོ་དྷ་སརྦྦ་ཨརྠྠ་མཱ་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪ་ཤྲཱི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུྰ་ཀྵ་མ་ཧཱ་ས་ཀྲོ་དྷཱ་མཱ་ཧཱ་ཊྚ་ཊྚ་ཧཱ་ས།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྰ་ཀྵྨ་བཛྲ་དྷརྨྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་
<pb id="105.98a"/>
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཙྪེ་ད་ཀྲོ་དྷ་ཙྪིནྡ་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་མ་ཧཱ་ཙཀྲ་ཙྪིནྡ་པ་ཏྭཱ་ཡ་ཤྲཱི་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧྲི་ད་ཡྃ་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་ཧ་ན་ཏཱ་ཡ་ཝཱ་ཀ་མ་ཏྲེནྣ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཀརྨྨ་
ཀྲོ་དྷ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཀཱ་རོད་བྷ་བ།  སརྦྦ་ཀཱ་ར་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུྰ་ཀྵྨ་ཀ་བཱ་ཙ་ཀྲོ་དྷཱ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཀྲོ་དྷཱ་ཧ་ན་བྷ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚི་ཉྩིཏྟ་མ་ཏྲེ་བཛྲ་དྃཥྚ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཱུ་ཀྵྨ་མུཥྚི་ཀྲོ་དྷ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ནཱ་ཤ་ཡ་བཛྲ།།  ཧཱུྃ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་སརྦྦྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་པྲ་ཏྱན་ཡ་ཤི་གྷྃ་ཧཱུྃ།  བྷཻ་ར་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀ་རུ་ན་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བི་ཤུད་དྷ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་པྲ་བ་ཏ་ཧཱུྃ་བོ་དྷི་སཏྭ་པྲ་བ་ཏ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་དྷ་ར་པྲ་བ་ཏ།
ཧཱུྃ་བུད་དྷ་པྲ་བ་ཏ།  བོ་དྷ་གྲྀ་པྲ་བ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  སཏྭ་བཛྲ་པྲ་བ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་པྲ་བ་ཏ་ཧཱུྃ།  བུདྡྷ་་པྲ་བ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་བ་ལི་ཏ་ཀྲོ་དྷ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སཱུ་ཀྵྨ་བཛྲ་ཤྭ་ས་བི་ཤྭ་བ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲིཥྚི་བི་ཤ་
བི་ཤ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཀྵ་ན་ཀྲོ་དྷ་པྲ་ཏི་བི་ཤ་ཀ་ཡྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཙྪིན་ད་བྷིནྡ་ཀ་ཏ་ཀ་ཏཧཱུྃ་ཕཊ།  ཕཊ།  ཤ་ཊ།  མ་ཊ།  ས་ཊ།  ར་ཊ།  ཏ་ཊ།  ཧི་ཊ།  ཧ་ཊ།  པྲ་ཊ།  ཏྲ་ཊ།  ད་ཊ།  བྷ་ཊ།  ཀྲི་ཊ།  
རི་ཊ།  ཁ་ཊ་བ་ཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀརྨྨེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨཱ་དྷཱ་ཏུ་སྥ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་བི་དྷི་བི་སྟ་ར་ས་མ་ཡེ་ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཀི་ར་སརྦྦ་དུཥྚྃ་ས་མ་ཡ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཤ་དུ་ས་མ་ཡ་སྥ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་བི་དྷ་བིསྟཱ་ར་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྥ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་བི་དྷི་བིསྟཱ་རན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ལོ་ཀ་དྷཱ་ཏུ་མི་བི་མ་ཧཱ་
པཱུ་ཛཱ་ཀརྨྨ་བི་དྷི་བིསྟཱ་ར་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སི་དྡྷི་ཛྙཱ་ན་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཎ་ཀརྨྨ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏི་རཱ་ག་ཀརྨ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛཿ 
<pb id="105.98b"/>
ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་དྷུ་ཀརྨྨ་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་བ་ཤཱི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།   ཨོྃ་བཛྲ་སཱུརྱ་མཎྜ་ལེ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷྭ་ཛ་གྲ་གྲེ་ཡུ་རུ་རེ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་དཏ་ཏ་ཧཱ་སེ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་རཱ་
གེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ་རཱ་གེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཎྜ་ལེ་རཱ་གེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱག་རཱ་གེ་རཱ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡ་ཙ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་བ་ཙེ་བྃ་དྷེ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡཀྵི་
ཎི་མཱ་ར་ཡ་བཛྲ་དྃཥྚྲ་ཡ་བྷིན་ད་དྷི་དྷ་ཡ་མུ་ག་སྱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་མུཥྚི་སིད་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་
བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏེ་བ་རུ་པ་མྃ་བྷི་དྷུ་ལེག་ནི་ས་མ་ཧྲི་ས།  ཛུ་ཧེ་ཏ་རི་ག་ཏ་ཡ་ལྃ་ཀུ་ཏོ་མ་ཏི་པཱུ་ཏ་པ་ཏ་ཡེད།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་རཱ་གཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་
མཱ་ར་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཤྃ་ཀཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཀརྨ་རཱུ་པ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་དྱི་ཤྱ་བཛྲ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་བ་ཙ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་པ་ཤྃ་ཀཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་སོ་རི་བ་ཤྃ་
ཀཱ་རཱ་བཛྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བ་ཤྃ་ཀཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་བུད་དྷ་བ་ཤྃ་ཀ་ར་བཛྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་གུ་ཧྱ་ར་ཏི་བཛྲ་བ་ཤྃ་ཀཱ་རཱྃ་སིད་དྷྱ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་སིད་དྷྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་བཛྲ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར་
གུ་ཧྱ་སིད་དྷྱ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་མ་ཐ།  ཧཱུྃ་བྷྲཱི་ཀུ་ཊི་བཛྲ་ར་ཏ།  ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་བཛྲ་དྲྀ་དྷ །  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨ་གྲྀ་ཀྲྀ་ཏ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བི་ཤུད་དྷ་དྷརྨྨ་ཏེ་ཧོ།  
ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཤུད་དྷ་དྲྀཥྚི་ཛཿ།   ཨོྃ་སརྦ་བི་ཤུད་དྷ་མུ་ཏྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བི་ཤུད་དྷ་ཀཱ་ཡ་པྃ་མ་ན་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཧཱུྃ།  ཧོ་བཛྲ་ཀརྨ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ས་མ་ཀྲྀ་ཏ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ་ཛཿ 
<pb id="105.99a"/>
ཨོྃ་ཙན་དྲོཏྟཱ་རེ་ས་མནྟ་བྷ་དྲ་ཀི་ར་ཎི་མ་ཧཱ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་ཨ་ནཨཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་མཱུ་ར་ཏ་ནི་ཏི་ཛོ་ར་ཤི།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། ད་ར་ད་ར།  བི་ད་ར་
བི་ད་ར།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ནི་སུམྦྷ་བཛྲཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཊཀྐི་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨུཏ་ཏ་མ་ཛྭ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷཱཿ།  བཛྲ་པད་མ་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦྦྃ་བི་ཏྱཏ་ཏ་
མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨུཏ་ཏམ་བཛྲ་དྷ་ར་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  བྷན་དྷ་ཡ།  ས་མ་ཡྃ།  གྲ་ཧ་ཡ།  སརྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི་མེ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་བཛྲ་བི་དྱོཏ་ཏ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱུ་ལ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་དྷ་རི་ཥ་ཡ་སརྦྦྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚ་ར་ཎ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མོ་ན་མ་ཧཱ་པྲཛྙཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྤུ་དྷ་དཱ་མ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུཎྜ་
ལེ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་གྲྀཧྞ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ་བི་དྷྭན་ས་ཡ་བཛྲེ་ཎ་མུ་ད་ནྃ་བ་ལ་ཡ་ཏི་བྷྲི་ཏ་ས་ཧྲི་ད་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷ་མཱ་ར་ཡ་སྱོ་མ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཎྜ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚྃ་
མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པིངྒ་ལ་བི་ཤ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་མྤི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤོ་དྷ་མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་རཀྵ་སརྦྦ་དུཥྚེ་བྷྱེ།  བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱ་ལ་ག་ན་པ་ཏི་མཱ་ལ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  
པྲ་བེ་ཤ་ཡ་བ་ཤྃ་ཀུ་རུ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཤི་མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་བ་ཤྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་མ་ཧཱ་ག་ཎ་བ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ས་ལ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་དུཥྚྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱི་ལ་མ་ཧཱ་བེ་ག་ཎ་
པ་ཏི་སརྦྦ་དུཥྚྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་མ་ཧཱ་དུཥྚ་ཛྭཱ་ཡ་སརྦྦ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་སརྦྦ་དུཥྚྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷཻ་ར་བ་བཛྲེ་ཧཱུྃ་ད་བ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་དུ་ཥྚྃ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦྦ་མྨ་ཧཱ་ཙེ་ཏ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.99b"/>
ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ལ་མ་ཧཱ་མྲྀ་ཏྱུ་མུདྦ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ན་ཡ་ཀ་སྱ་བིགྷ་ནྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ག་བཛྲ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་ད་ན་ད་ནེ་ཧི་རྱ་གརྞྞ་ནེ་མུ་ཀ་ཏ་ཨ་ལངྐཱ་ར་བྷི་ནི་སརྦྦོ་པ་ཀཱ་ར་ཎ་ནི་བཛྲ་དྷ་ར་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཀ་ཏ།  
བྷིནྡ་བྷིནྡ་ཧ་ར་ཧ་ར་བྲཱ་ཎཱྃ་མ་ཧཱ་ཙྪི་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀཪ་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤཱ་ཀཌྜྷྱ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ས་མ་ཡ་ཀྲི་ཏ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་སུྰ་ཏྲྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦྦ་མ་མཎྜ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦྦ་བིགྷ་ནཱྃ་བྷན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་རངྒ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨུདྒྷ་ཊ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་སྨ་ར་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བི་ད།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  
ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦྃ་རཏྣ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲིཥྚི་ཀྲོ་དྷ་དྲྀཥྚི་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་མ་བི་ཤྭ་རུ་པ་ཏ་ཡ་སི་དྷ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃབཛྲེ་བཻ་གཱ་ཀྲ་
མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཎྜ་ཌ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཎྜ་ཀ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཡུ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨྃ་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་དིབྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཽ་མེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཎྜ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཀྲི་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་མ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨརྠ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་སི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ས་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྃཥྚ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ར་ཎ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་གེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ར་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷཱ་ར་གྲྀཧྣ་བྃ་དྷ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་བཛྲ་དྷཱ་ར་ཏེ་ས་མ་གྲ་གྲྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།   བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་སི་ཏྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཀྲ་མེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་གོ་ཏྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ནེེ་ཏྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུ་
<pb id="105.100a"/>
ལ་གྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙགྐྲེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྜ་ཀེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དནྟ་ཀཥྛེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སོ་མེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཎྜེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཥཱ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མེ་དེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
མཱ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ས་ལ་གྲ་ཧེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྃཥྚེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བིགྷ་
ན་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ར་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ག་མ་ནི་སརྦྦ་བ་ཀྟྲེ་སཱ་དྷ་ཡ་གུ་ཧྱ་བཛྲཱི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱ་ར་མཱ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷིནྡ་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ད་མ་ད་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ཡ་བྷ་ཡ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ད་མ་ད་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་ཤི་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷྱོ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷུ་གྷུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁ་ན་ཁ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་མ་ར་མ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་བྷ་བི་བྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། ༈  །།ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་པྲ་བརྟྟ་ནི་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲྭ་བི་ལཱ་སེ་པཱུ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏི་ག་ཧེ་
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནིར་ཏྱ་ནིར་ཏྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྱོད་ཏ་མ་ན་ཏྲེ་བི་ཀུར་བ་བི་ཀུར་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བཛྲ་ཨགྣེ་ཛྭ་ལ་ཏྲི་ཤུྰ་ལ་ན་བི་ན་ཧྲྀ་ད་ཡ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་མེ་ཚིནྡ་ཙཀྲེ་ཎ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་
མཱ་རི་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་གྷནྚཱ་ཤབ་ཏེ་ན་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡེ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤན་ཏི་ཛ་བ་ཛ་བ་ཨ་གྷ་མཱ་ལ་ཡ་སརྦྦ་ན་མཱ་ར་ཡ་ཤྭན་ཏ་ཏྲི་ཧྱེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་བྷིནྡ་བྷིནྡ་པི་ཌ་ཡ་
<pb id="105.100b"/>
བི་ཌ་ཡ།  སརྦ་དུཥྚ་ཧྲི་ད་ཡ་ནི་ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུ་མྦྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་སརྦ་དུཥྚྃ།  གྲྀཧྣ་བནྡྷ་ཧ་ན་སརྦྦ་བིདྷྃ་ས་ཡེ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཙྪིནྡ་བ་བི་ཀུ་རུ་མུཏྟ་ནི།  ཏ་ཡ་བཛྲེ་ཎ་ཡེ་གེ་ཙིཏ་མ་མ་མུ་ཀ་ར་བི་ན་ཡཱ་ཀ་ཏནྟ་མ་དཱི་པ་ཏ་ཀྲོ་
དྷ་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀནྟི་མཱ་ར་ཡ་སཽ་མེ་རཱུ་པེ་པྲ་ཏི་བ་ཏ་རཱ་གེ་ན་ཤཱི་གྷྲྃ་སྥོ་ཊ་ཡ་བཛྲ་དྷཱ་ར་ཏྱེ་ན་མ་ཧཱ་ཛྱོ་སྣ་ཀཱ་ར་ལེ་ཤི་ཏ་རསྨིྃ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་བཛྲ་དཎྜ་གྲི་གྷ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཏ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེ་མེ་ཁ་ལེ་ཁ་ན་ཁ་ན།  ཤ་པ་བ་དེ་ནི་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་ཏྲྃ་
དྃཥྚཱ་མཱ་ར་ཡ་བི་ཤ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ལ་ཡེ་མེ་ཙྪིནྡ་སི་ན་བྷིནྡ་བཛྲཱེ་ཎི་མཱ་ར་ཡ་ཨུ་མ་ད་ཡ་བི་བ་བི་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཤ་ནེ་པ་ཀྲཱ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚྃ་བཛྲ་ད་ཤ་ནེ་ཤ་ག་ཏི་དྷ་ར་ཎི་མ་ནུ་ཥ་མ་ན་སེ་ཨ་ཧ་རེ་ཎ་ར་རུ་ཏི་ས་ཤུད་ཙི་པྲི་ཡ་མ་ཛ་བ་སཱ་ནུ་
ལེ་བ་ན་པི་ལི་བ་ཏ་གྲ་ཏྲེ།  ཨ་ན་ཡ་སརྦ་དནྟྱནྱ་ཡ་ཧི་ར་ཎྱ་སུ་བརྞྣ་ཨཱ་དཱི་ནི་གྲ་མ་ཡ་དེ་བ་རཀྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ས་ནེ་ཨ་ན་ཡ་སརྦྦ་སྲ་ཨནྣ་བ་ཎ་དི་ནྱུ་པ་ཀ་ར་ཎ་ནི་ཤཱི་གྷྃ་བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་དྭཱི་པ་ད་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨཱ་བི་ཤ་ས་ཏྱྃ་ཀ་ཏ་ཡ་བཛྲ་ཀོ་ཥ་དྷཱ་ར་
ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཤིྃ་ཨཱ་ན་ཡ་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་བྲི་ཡ་སརྦྦ་བུ་རུ་ཥ་ན་ད་སི་ཀུ་རུ་ཀྲུད་དྃ་པྲ་སེ་ད་ཡ་སརྦྦེ་བྷྱཿ  བ་ཧ་རེ་བྷྱོ་དྷ་ར་ཡ་བི་ཙ་ར་ཡ་ཀ་རི་བཛྲ་བ་ཏ་ཀ་དྷཱ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དུཥྚི་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་མཎྜ་ལ་མ་བྲཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་
བནྡྷ་ཡ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ནི་མེ་ཀུ་རུ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཤཱི་གྷྲྃ་ལ་གུ་ལ་གུ་ལ་ཏྲ་ས་ཡེ་མཱ་ར་ཡ།  ད་པེ་བ་རེ་བྷྱོ་དྷ་ར་ཡ་བི་ཛ་ཡྃ་ཀ་རི་བཛྲ་པ་ཏ་ཀ་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བེ་ག་བཛྲ་ཎི་གྷུ་གྷུ་གྷུ་གྷུ་ཤ་བ་དེ་མཱ་ར་ཡ་བི་གྷི་ར་པི་དྷྃ་ས་ཡ་བཛྲ་བཱ་ཤ་དྷཱ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཛྭ་ལ་ཛྭཱ་ལ་ཡ་སརྦྦ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཡ་ཛྭ་ལ་ཡ།  ད་ཧ་ད་ཧ་བསྨིཾ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ག་ཏེ་པྲ་བེ་ཀ་དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལི་ཀ་རཱ་ལ་བ་ཤ་ན་བཱག་ཏྲེ།  ཤཱི་གྷྃ་ཤཱི་གྷྃ་ད་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ་རུ་དྷི་རྃ་བི་བ་མ་ཧཱ་ཡཀྵི་ཎི་བཛྲ་བཱ་ཤ་དྷཱ་ནི་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་ཨཱ་ན་ཡ་བཛྲ་དྃཥྚཱ་བ་ཡ་ནི་ཀེ་བ་ཏཱ་ལ་ནི་བ་སི་ནི་ཁ་ན་ཁ་ན།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སརྦྦ་མུ་ཁེ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ་མཱ་ར་མཱ་ར་ཎི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་བཛྲི་ཎི་ཤི་ཏ་སི་དྷཱ་རི་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ལི་མ་ཧཱ་