<pb id="105.227a"/>
<bampo n="763.19" zh="103.1"/>ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཧི་རི་མི་རི་བྷི་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནཱྃ།  ཏུ་ཏྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ་ཨུ་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་བྷིནྡ་
བི་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བ་ར་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨྃ་བི་བྷིནྡ་བི་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གརྦྷེ་བཛྲ་གརྦྷེ་ཕཊ་ཧཱ་དྷི་ཀི་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ལ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསྟཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། 
ཨ་ནཱ་ལ་བྷཱ་ཀཱ་ནཱྃ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨཽྃ་དཱུརྦྦ་རེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ན་མོ་བཛྲ་སཱ་ག་ར་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཱུ་པི་དཱུ་པི་པྲ་ཛྭ་ལི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཨོྃ་བཛྲེ་བཛྲི་ཎི་བཛྲོད་ཏ་རེ།  
བཛྲ་བཱི་ཛ་ཡེ་བཛྲ་པ་ར་ཛཱི་ཏི། བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལི་ཎི །  ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི་རཽ་དྲི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ནཱྃ་ལྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནཱ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ།  
ཛཿཧཱུྃ་པྃ་ཧོཿ  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ། ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦ་དྷརྨ་ཎཱྃ།  ཨཱདྱཱ་ནུད་པན་ན་ཏྭཏ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ས་པ་རི་བཱ་རི་ས་མ་ཡ་ཛཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛ།  
ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུ་ཎ་ཌ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཨི་མཱྃ་བ་ལི་གྲྀཧྞཱ་ཏུ།  ས་མ་ཡ་རཀྵ་ཏུ་མ་མ་སརྦ་སིད་དྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཏུ་མ་མ་ཀརྨ་མོ་གྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུརྞ་
བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བཻ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་པྲཛྙཱ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱེ་སྠ་ནཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་པཱཉྩི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཙི་ཀུཎྜ་ལི་ནཱེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཚིནྡ་ཙྪིནྡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་
བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུརྞ་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་པྲཛྙཱ་ནཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་སྠ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཱཉྩི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཙི་ཀུཎྜ་ལི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.227b"/>
ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་དྷཱུ་པེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་དཱི་པྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་གྣ་དྷྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ནི་བེ་དྱེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་ཝ་ཎ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ཡ་
དྷ་ནྃ་པུཥྚཱིྃ་ཀུ་རུ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་བ་ཤྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ཡེ་ཤཱན་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་ཨར་ཐཱ་ཁ་ཐམ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་སྥོ་ཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཨོྃ་
བཛྲ་ཛྭ་ལ། ཨ་ན་ལ་ཧ་ན་སརྦ་དུཥྚཱཎ་སརྦ་བྷསྨཱིྃ་ཀུ་རུ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱོྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡཀྵ་ཁཱ་ད་ཡ་ཁཱ་ད་ཡ།  བནྡྷ་ཡ་བྃ་དྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  ཤ་ཏྲུྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཤཏྲུྃ་གྲྀཧྞ་
ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཛཿཛཿ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྟྃ་བྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ།  བྃ་དྷ་ཡ་ད་ཧ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ནྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཛཿཧཱུྃ་
བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ནི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ཧཱི་ཙྃ་ཌ་ཕཊ།།   །།བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཀྷཱྃ་རྡྷ་ཙྷཱ་དྷ། ཚྷཱརྡྡྷ་ཤྷརྡྡྷ་ཨོྃ་དྡྷ། མྷོ་དྡྷ་ཏྡྷཱོྃ་དྷ་སྟྷྨ་དྷ་ནཱ་ག་བི་དྷ་ར་ཎཱ་ཛཿནཱ་ག་ཨུཏ་སཱ་ད་
ན་ཡ་ཛཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ་བི་བུད་དྷ།  མ་ཧཱི་བྲཱ་བ་ཏ་ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ། གཱ་ནཱྃ་པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཚིན་ད་ཚིན་ད་ནཱ་གཱ་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི།  བྷིནྡ་བྷིནྡ་ནཱ་ག་མརྨྨ་ཎི་བི་ཥྭི་རྱནྟུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ནཱ་ཡ་ནཱ་ནི། ཏདྱ་ཐཱ།  
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ནཱི་ལ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲྀ་ཏཱན་ཏ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུྃ་བྷཎྜ་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་
ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་པ་མྨཱ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས་དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཥ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ས་ཏྲུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  
<pb id="105.228a"/>
ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་ཛཱ་ལ་བསྨི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་ཨོྃ།  ཨ་བེ་ཤ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ་དཱ་རཱ་ཛྭ་ལ་ཡ།  ཛྭ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨཿཨོྃ་ཛྫཱ་ཨོྃ་ཡཀྵ་ཧ་ས་ཧ་ས།  
ད་ར་ད་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ད་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ཤ་ཧཱུྃ་སྃ་ག་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་མཱ་ཡ་ཙིཏྟ་ལ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  
ཙིཏ་ཏ་ལ་རྦད་རྦད།  ནཱི་ལྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་
ཤ་ཏཱུྃ་ཙིཏྟ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱ་ག་གྷ་གྷ། གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱེ་ལ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ།  བཛྲ་དྃཥྚོ་ད་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་ནཱ་ག་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་རཱ་ན་ཡ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཨུད་སཱ་དཱ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ།  བྷོ་བྷོ་བ་ནཱ་གཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨཱི་དན་ནཱི་ལ་ཨ་མ་པ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ། བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ། མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ་མཱ་ཀུ་ལོད་སཱ་ད་ནྃ། བྷ་པི་ཥྱ་ཏི།  ཏདྱ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ་བི་བུད་དྷ།  
མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་ག་ནཱན།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སརྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཚིནྡ་ཙྪིནྡ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི། བྷིན་ད་བྷིན་ད་ནཱ་ག་མ་ར་མཱ་ཎི།  བི་ཤཱི་རྱ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རཱ་ཎི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ། ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ། ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ནཱ་གོ་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལ་བཱ་སཱ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱནྟཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱནྟ་རཱུ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀུ་ཥྨཱ་ཎ་ཌ་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  པྲ་ཏ་བི་ཤཱ་ཙི་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་བ་སྨ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦ་བིགྷན་བི་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ག་ཎ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་
<pb id="105.228b"/>
ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུན་ཌ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུརྞ་བྷ་དྲཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བཻ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་སྃ་པྲ་ཛ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧ་ཏ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཉྩི་ཀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཙི་ཀུཎྜ་ལི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="ཕྱག་རྡོར་གོས་སྔོན་ཅན་གནོད་སྦྱིན་དྲག་པོ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་མེ་ལྕེའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.503"/> ཧཱུྃ་མྃ་བྃ་ཨྃ། ཡྃ་བྃ་ཌྃ་བྷྃ། བྃ་མྃ་སྃ་ཤྃ། པྲྃ་ཤྃ་རྃ་མྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦ་བིགྷཱན། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པཉྩ་ཛྙཱ་ན་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦ་ཙཀྵུ་ཀཱ་ཪ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  པུཥྤ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  དྷུ་པ་ནི་ར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ནཱ་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལེ་དེ་བ་ཏ་ནཱྃ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  གན་དྷ་ནི་ར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི། མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་མྃ།  ནཻ་ཝི་ཏྱེ་ནིར་ཡཱ་
ཏཱ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ་ཤ་བ་ད་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  ཙ་ནི་ཡ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ། ཏ་རི་ནཱིར་ཡཱ་
ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་རཱ་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ་བཱ་ས་ན་ནཱིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ། གནྡྷ་ར་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱི་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  སྤར་ཤ་ནིར་
ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་མཎ་ཌ་ལ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ།  རདྣ་སརྦ་བསྟུ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མཱྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཨ་ཧོ་ཨ་ཧ་རྃ་ཏ་ཐཱ་སྠི་ཏོ་ཡྃ་ཨ་ཧོ་མ་མ་པྲི་ཡྃ་སྟ་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྷོ་བྷོ་བན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དཱྃ་
ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རཱྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ།  ཡཿས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ་ཀུ་ལ། ཨུད་སཱ་དཱ་ནཱྃ་བྷ་བི་ཥྱ་ཏི།  ཏདྱ་ཐཱ་བུདྡྷ་བུདྡྷ་བི་བུདྡྷ།  མ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ། ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ། པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི།  
<pb id="105.229a"/>
བྷིན་ད་བྷིན་ད་ནཱ་ག་མ་ར་མཱ་ཎི་བི་ཤཱིཪྻནྟུ། ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རྃ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ནཱ་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་གོད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
 ཀྲི་ཏཱ་ན་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱན་ཏཱ་རཱུ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀུྃ་བྷཎ་ཌ་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་བ་སྨ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀཱ་ར་ཕཊ།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ས་
ཧ་ས།  ད་ར་ད་ར། མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷཱ་བི་ནཱ་ཤ་ཀཱ་རཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦྦ་ཤཏྲཱུྃ་སྃགྷ་བཱི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨི་དྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་དྃཥྚ་ཀ་ར་ལོ་ཀི་བྷི་ཥ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎ་
ཡེ། ནཱ་ག་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་ས་པ་ཏེ་ཀེ་ཏུ།  བྱཱ་གྷྲ་ཙ་ར་མ་ཎི་བཱ་ས་ནཱ་ཡ།  བྷ་མ་ཀཱ་ར་ག་རུ་ཌ་ར་ས་ཏི།  ཀྲོ་དྷ་མུར་ཏི་ན་ཏྲཻ་ལོཀྱ་ད་ཧ་ཡ།  བྷྱ་མ་མན་ཏྲོ་ཨ་ས་ན་རུ་དྲཱ་ཡ།  ནཱ་ག་ཙ་ཏུཪྨ་མ་བྷཀྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་
རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་བི་ཏ་ལི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷཻ་ར་བ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷོ་ཏོ་པ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་མ་ནོ་ཧ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ས་མན་ཏ་བྷདྲྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཤཔྡ་གཱི་ཏྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲཱ་ཎ་པ་ཏི་ཏྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྭེ་ས་ཏྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཀྟ་པྲི་ཡ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱན་ས་བྷཀྵི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སརྦྦ་སིད་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཎི་
དྷ་རེ་བཛྲཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་སུ་རདྣ་བི་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་བ་ར་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙ་བ་ཤ་ས་བ་ནི་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀུ་མཱ་ར་ཙ་ཤ་མ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ཏྲི་མ་ཏ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་
མ་ཡ་སིདྡྷི་ཨ།  ཨོྃ་སརྦྦ་རཀྵ་སརྦྦ་སིད་དྷི་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཁྃ་བི་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐཱ་ཀུ་ལ་ཏ་ཐ་ཨ་ཧྃ།  ཨོྃ་ཨུ་ད་ར་སྃ་གྷ་བ་བྷུ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ག་རུ་ཌ་སརྦྦ་ནཱ་གཱ་བཀྵཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བ་རྃ་དན་དྷ་ཀ་སརྦྦ་སིདྡྷི་པྲཱ་བ་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཛྙོ་བ་ཡ་ཏི་
<pb id="105.229b"/>
ལོ་ཀ་བ་ཤི་ཀ་ར་ཡ་ཧཱུྃ།།  །།ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་སརྦ།  སརྦྦ་ཨརྠ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཀུ་རུ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་ཧ་བ་བྱ་ཀ་བྱ་བ་ཧ་ན་ཡེ་ཧ་བྱ་ཏི་ཡ་
ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཤཱིན་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨག་ན་ཡེ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནཱི་ལྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུན་ཌ་ལི་
ནི་དཱ་ཏྃ་ཡྃ་པྲ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བན་དྷ་བན་དྷ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ག་རུ་ཌ་ག་རུ་ཌ་པུ་ཏྲ་བྷཀྵ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ན་སརྦྦ་ཨ་ལ་ཀྲི་ཏྭ་མེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བྷ་བ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷེ་ཀྵ་མ་ག་ལེན་སརྦྦ་བྱཱ་དྷེ་ཕེ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷཀྵི་
ཙ་བི་ཤ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་བི་ཤ་ཡཱ་མི་ཏོ་ཤ་ཡཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ར་ཧཱུྃ་ཏྲ་ཏྲ་ག་རུ་ཌ་གཙྪ་གཙྪ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སརྦྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ།  སརྦ་ནཱ་གཱ་བིདྷྭ་ན་ས་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷུ་ར་བྷུ་ཏ་
སཱ་བུ་བས་སྭཱ་ཧཱ།  ས་མ་ན་ཨ་ཀ་ས་མེ་ཀ་ར་ཏྃ།  བྷུ་ཡུ་བྷུ་ཏ་བྲཧྨ་ནི་ཀ་ཡ་ཡྃ་ས་ར་བ་ར་བྷུ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏི་ལི་ཏི་ལི་བཛྲ་ཤ་ར་ཤ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྲཧྨ་རཀྵ་གྷ་ཡ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཀ་དིཙྪེ་དི་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་
ག་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སིད་དྷ།  ཧ་ར་ཧ་ར་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བན་དྷཱ་ནྃ།  དུ་ཥ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྵོ་བྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་རཀྵོ་བྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཏྲ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྲཧྨ་ཨཀྵ་གྲ་ཧཱ་ཡ།  ད་ཧ་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཙྪིན་ད་ཡ་ཨ་བི་ཙ་ར་ཡ་བཽ་ཥཊ་ཧེ་ཕཊ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཀ་པཱ་ལ་དྷ་ར་སིད་དྷ་ཡི།  ཨོྃ་བྷཀྵ་སརྦྦན་མཿས་ནྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནྱ་བ་ཤཱི་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་ལོ་ཀཱ་བ་ཤཱི་ཀ་རཱ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དུཥྚ་ཙིདྟ་ན་ས་ན་ཡ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ས་བ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཕ་ར་ཕ་ར་ཡ་ཏ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ཤ་རི་བྷ་བ་པ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷ་ས་གྷ་ས་བ་རུ་པ་ཧ་ཡ་ཧ་ཡ་སྃ་ཙ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་མ་གྷ་ཧ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦྦ་མ་ཡ་ན་ཧཱུྃ། 
<pb id="105.230a"/>
ཨོྃ་ཡ་མ་དུ་དུ་ཧེ་ད་ཨ་ན་ཨ་སརྦྦ་ཡ་མེ་ན་ཧ།  ཨོྃ་ཤ་ཏ་ཏཱིཀྵྞ་རཱུ་པེ་ཎ་ཡ་མ་ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད་ནཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་ཁཌ་གེ་ད་ཡ་མ་ཙྪིན་ད་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྭཱ་ལ་བཛྲ་ན་རོ་ག་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། 
སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ཙྪིན་ད་ཡ་ཕཊ།  ད་ས་དྃ་རེ་ཕ་ར་ཧ་ཧ་ཧ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཻ་ཤྲ་ཎ་ཡེ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཡཀྵ་བན་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུ་ཎ་ཌ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  པ་ཙ་ཝ་ཕུཿཤ་ཡ་ཧ།  
ཧ་ན་ཧ་ན་ཡཀྵ་པ་ར་ཡ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་ན་ཧཱུྃ་རྃ་ཤ་ཨོྃ་ཡཀྵ་ཧྲི་ད་མ་ཛ་མ་ཛ་མ་སོ་པ་ལ་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ར་ར་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་མུ་ཏྃ་ཁ།།
ཏ་པ་ཏ་ས་ས་བ་རུ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཀ་ར་ཡྃ།  སརྦྦ་ས་ཏྭ་ར་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ནུ་ཥ་དུཥྚ་སྟྃ་བྷ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿཀཱ་མ་དེ་པ་ཡ་ཡ་ཀ་ཡ་ཀ་ཀ་ལ་སིཉྩ་བྷ་གྷ་བི་བར་ཏ་ན་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མུ་ཀྃ་ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཨུ་ན་མ་
ཏ་ཡ།  ཨ་མུ་ཀྃ་སཉྩ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་བདེ་ཁྲོས་ཀྱི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.507"/> ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་མཱ་ར་ཎ་སོད་སོད།  མཱ་ར་ཎ་བྱིང་བྱིང་།  མཱ་ར་ཎ་རྨུགས་རྨུགས།  མཱ་ར་ཎ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། མཱ་ར་ཎ་དུན་དུན།  མཱ་ར་ཎ་མྱོས་
མྱོས།  མཱ་ར་ཎ་མྱོས་མྱོས་བྱིང་ཐུམ་རིལ་ཛ།།   །།ནཱ་ག་ཙཀྲ་མཱ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་མཱ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ཏིཀྵྞ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ཙིཏྟ་ཛྭ་ལ་རྃ།  མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་ག་སྟྃ་བྷ་ཡ་ནཱན།། །། <head n="2" t="རྡོ་རྗེ་ལྕེ་དབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.507"/> བཛྲ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  
ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ་ཙི་ཏྲ་མུ་དྲ་ཡཀྵ་བཟློག་བྱེར།  ནཱ་ག་ཤིག །ནཱ་ག་བྱེར།  ནཱ་ག་ནཱན།  ནཱ་ག་གོ་ལ་ནཱན།  ནཱ་ག་ཧ་ན་ཧ་ན་མཱ་ར་ཡ་རྦད་ནཱན་ས་གདོན་ནག་པོ་སོད་སོད་ནཱན།  ཕྱུ་ག་ཙི་ཕཊ།  ཙི་ག་ཕྱུ་ཕཊ། ལྕེ་བ་ཏི་ཕཊ།  ཨེ་པ་ག་
ར་ཙེ་དཱི་ནཱ་ད་ག་འབར་མ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ས་ཏ་ཡེ་གོ་དེ་སད་དེ་ནཱན།  ཐུམ་རིལ། རྦད་མཱ་ར་ཡ་ཛ་རྦད་ནཱན།  ནཱ་ག་ཧྲིལ་ཧྲིལ།  ནཱ་ག་ཕྲོྃ་ཕྲོྃ།  ནཱ་ག་ཕོབ།  བཛྲ་པྲ་བེ་ཥ་ཡ་ས་འདི་བསྲུང་ཤིག་བྱེར་ཡ།  བྷྱོར་མ་མ་ཧཱ་ཨ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.230b"/>
མཱ་ར་ཡ་ཤཱིནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ར་ཤ་མཱ་ར་ཡ་རྦད་ཤིག་བྱེར་ནཱན་མ་གོ་ནཱན་ཧ་ན་ཧ་ན་མཱ་ར་ཡ་རྦད་ནཱན། །<head n="2" t="དཔལ་གཏུམ་པོ་ཐུགས་གསང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.508"/> ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཀྲོ་དྷ་ཀྲི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏདྱ་ཐཱ་བྷོ་བྷོ་བན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ། ཨི་དན་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  
ཡཿས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ། མཱ་ཀུ་ལ་ཨུད་སཱ་ད་ནྃ་བྷ་བི་ཥྱ་ཏི།  ཏདྱ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  བི་བུད་དྷ། བི་བུད་དྷ།  མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ཎི།  བྷིན་ད་བྷིན་ད་ནཱ་ག་
མར་མཱ་ཎི།  བི་ཤཱིཪྻནྟུ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་རྃ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ནཱ་ག་བི་དཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཕཊ། ནཱ་གོད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀྲི་ཏཱན་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  
ཀྲི་ཏཱན་ཏ་རཱུ་པ་ཡ་ཕཊ།  རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུཥྨཱྃ་ཌ་ཨུད་སཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡཀྵ་ཨ་པ་སྨ་ར་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་
ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦ་བིགྷན་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ནི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་ཨེ་ཡྃ་རྃ་ཁྃ་སུྃ།  རྃ། ཀྃ།  བྲུྃ།  ཨ་བྷི་རོ་ཥཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཉི་མ་ས་སླ་ལ་ནྃ་ག་རུ་ཎཱི་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱག་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱད་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཧཱུྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ཙིཏྟ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ།  སྭཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་རཏ་ན་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཧཱ་སརྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཀརྨ་གུ་ཧེ། ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  རོ་ཥཱ་ཎཱ་ཡཀྵ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཕཊ།  ཧ་ཧ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ལ་ལ།  ཨྃ་ཨྃ།  དྷི་དྷི།  ཧོ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ།  ཨོྃ་བི་པུ་ལེ་ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་པྲ་བ་ར་ན་ག། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་ནཱ་གཱ་ཧྲི་ད་ཡ།  ཨ་པ་ར་ཏེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་
སརྦྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི།  ཨ་བ་ར་ཏེ་ཛྭ་ལ།  སརྦྦ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ན།  ཀི་མི་ཀི་མི།  ནཱ་ག་ཀུ་ལན་བི་དྷཱྃ་ས་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན། སརྦྦ་ནཱ་ག་དུཥྚཱྃ་ཧྲི་ད་ཡ་ནི།  ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦྦ་དུཥྚཱནཱ་ནཱ་ག་བ་ན་ནི། པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཡ་པ་ཙ་ཡ། 
<pb id="105.231a"/>
སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱ་ག་ནཱྃ་ཨ་ཀྲ་མ།  ཨ་ཀྲ་མ།  སུ་ཏྲ་མ། ས་ཀ་ར་པི་མ་ལེ་བི་ཀྲ་མ་མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཏེ་ཛ་བ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་བཛྲ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧུ་འུམ་ཧུ་འུམ།  ག་རུ་ཌ་བཀྵེ་ཧུ་འུམ་ཧུ་འུམ་ཛེ་མཱ་ལ་བ་རི་ཙེ་སྲི་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ནཱ་ག་རཱ་ཛཱ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ཊཱ་ཙ་ཊཱ། བི་ཙི་ཊཱ་ཤ་ཐ་ཤ་ཐ།  སྭ་ཙ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཙཎྜ་ཨྃ་ཨཿ ནཱ་ག་པྲ་ཐ་པྲ་ཐ།  ཧཱུྃ་ནཱ་ག་ན་ཤ་ཡ་ཕཊཿ  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  མཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་སྭཱ་བྷཱ་བ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཧྣ་པཉྩ་ཏྭཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏ་པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་མུད་ཀར་བཛྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་བཛྲ་བྷ་བ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་
ཏེ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བྲུྃ་སྐ་ནི་སྐ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨཱ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་པྲ་མྼ་ཏ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཎ་ཌ་པུཥྤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཕཱ་ཕོ་ཕཻ་ཕོྃ།  རྃ་ཡྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ལྃ་ཧཱུྃ་ལྃ་སྟྃ་བྷ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌཱྃ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ནག་པོ་ཏྲི་ཊ་ཏྲི་ཊ་ཏྲི་ལིྃ་ཏྲ་ཏ་ཧ་ཀེ་ཎ། ཤུ་ཤུ་རག་ཥ་ཚལ་པ།  ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་ལ་ཤྭ་ར།  རཱ་ཧུ་ལ།  ཙི་ཏ་ཙི་ཏ།  བྲཧྨ་པུ་ཌིད་ཥ།  ཨ་བརྟ་རཱ་ཛ།  དྷ་ན་རག་ཥ་ཙི་ཏ་ཕྱུང་ཙི་ཏ་རཱ་ཛ་ཕྱུང་། རཱ་ཛ་ཙི་ཏ་བཏུབས།  
ཨཱ་བི་ཤུ་རཱ་ཛ་ཏྲྀ་ལིྃ།  ཡ་མ་རཱ་ཛ་ཡ་མ་ཙི་ན་རག་མོ་མཱ་མཱ་རུ་ལུ་སྙིང་ཁར་རག་ཥ་བཱ་ལ་མ་མ་བྷྱོ་བྷྱོ།  ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ན་ག་ནི།   <head n="2" t="དཔལ་གཏུམ་པོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.510"/> ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མཱ་ར་ཡ་ཐུན་ཕོབ།  ཨོྃ་བ་ལིྃ་ཏ། བ་ལིྃ་བུ་ཙ་ཨརྒྃ་པྲ་ཏིཙྪ་ཧོ།  བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཙཎྜ  
བ་ལིྃ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཙཎ་ཌ་ཧ་ཧ་ཧ།  ཧེ་ཧེ་ཧེ།  བྷ་ཊཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  སརྦྦ་པཉྩ་ཨ་མྲྀ་ཏ།  བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཧཱུྃ་ཧྲི་ཐཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་རཀ་ཏ་ཛྭ་ལ་ར་ཁྃ།  བ་ལིྃ་པུྰ་ཛ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཨ་ཧ་ར་ཧཱུྃ།  བྷུ་པ་པཱུ་ཛཱ་
མེ་གྷ་ཧཱུྃ། པུཥྤ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ཧཱུྃ།  གན་དྷེ་པུྰ་ཛཱ་མེ་གྷ་ཧཱུྃ།  ཨ་མྲྀ་ཏཱ་བྷ་ར་ཧཱུྃ།  སྥ་ར་ཎ་ཁྃ། ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཙཎྜ་མོ་རི་ཙཎ།  ཙཎྜ་ཙཎྜི།  ནཱ་ག་བན་དྷ་ཡ་
<pb id="105.231b"/>
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནཱ་ག་ཞུང་ཐུན་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་ག་ལི་དུམ་བ་ཡ།  ས་དོམ་དྷེ་བ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛ་ཛ།  བྷྱོ་བྷྱོ།   མ་ཧཱ་ཙཎྜ་ཀྲོ་དྷི་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཨོྃ། ཧཱུྃ་མྃ།  ཧཱུྃ་མུྃ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་མཱྃ་ལཱྃ་བཱྃ་ཏཱྃ།  ཨོྃ་རྃ་
ཛ་ཉ་ཕཊ།  རྃ་ནཱ་ག་ཤིག ། ནཱ་ག་ཟློག ། ནཱ་ག་བྱེར།  ནཱ་ག་ད་ཧ་ད་ཧ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ཧ་ན་ཧ་ན་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཨཱི་དྲ་མ་གྷ་དྷ་ནཱ་ག་ཤི་ཏི་དུན་ཛི་བ་ས་ནཱ་ག་ཙིཏྟ་ནཱྃ།  ནཱ་ག་ནི་ར་རྦུད།  ཤཱིན་ཏིང་ཤ་དུ་རྩུབས། ནཱ་ག་ཨོ་ར་ལེཀ་ཤམས། 
ནཱ་ག་དུན་དུན།  གྱེན་གྱེན།  ནཱ་ག་ཤ་ཏི་ཡ་ཡ། ཚུབས་ཚུབས་དུ་ཤ་རྦུད།  ཨོྃ་ཨེ་ཀ་ཡ་མ།  ཧེ་ཀ་ཡ་མ། ཧྲི་མ་ཡ་མ།  སརྩ་ཙི་ཏ་གཟིར་ཐུམ་བིག་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཀཱ་ཡ་མ་ཧེ་དུན་ཡཀྵ་ཧེ་དུན་ཧཱུྃ་ཛཱ་ཧཱུྃ། ཡ་མ་ཙི་ཏེ་ཤམ།  
ཤ་ཏྲཱུྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ནྃ་དྷྲིཀ་རྦད།  གྲྃ་ཏི་ཏིག་ཏིག ། གྲ་ཏ་བྲག་ཤི་ཏ་ཏ་ཡ་ཏེ་ཙ་ལེ་ཧེ་དུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་མཱ་ར་ན་སོད་སོད།  མཱ་ར་ན་བྱིང་བྱིང་།  མཱ་ར་ན་རྨུགས་རྨུགས།  མཱ་ར་ན་ཧ་ལ་ཧ་ལ། མཱ་ར་ན་དུན་དུན།  མྱོགས་མྱོགས།  
བྱིང་བྱིང་།  ཐུམ་རི་ལི་ལི་རྦད་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་ཤྭ་ཏྲཱུྃ།  ཨོྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཊ་ཀི་ཙ་ཏི།  གུརྱ་ལ།  གྷྱུ་ལི་མི་ལི་ཤ་ཤ་གྷྱུ་གྷྱུ།  ཤད་ཏི།  བེ་རི་ཏི།  ཧཱུྃ་ཡ་ཧཱུྃ་ཡ་ཧཱུྃ་ཏུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ར་ན་སོད་སོད། མཱ་ར་ན་བྱིང་བྱིང་།  མཱ་ར་ན་མུགས་
མུགས།  མཱ་ར་ན་ཧ་ན་ཧ་ན། མཱ་ར་ན་དུན་དུན།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།  མྱོས་མྱོས།  བྱིང་བྱིང་།  ཐུམ་རི་ལྀ་ལི་ཛ་ཛ།  བ་ལིྃ་ཏ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མ་ཧཱ་རག་སི་པ་ཏོ། ས་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཉི་མ་ས་སླ་ནཱྃ།  གྷུ་ནི་ཞི་ཙི་ཏ་
གྷུ་ལི་ནཱྃ།  ཙི་ཏྲ་མུ་ཏྲ་ཟློག་བྱེར།  ཙི་ཏ་གྷུ་ལི་ནྃ།  ཡ་ཁྲ་ནཱ་ག་ཟློག ། ནཱ་ག་ཤིག ། ནཱ་ག་མགོ་ལ་ནྃ།  ཧ་པ་ས་ཁྲི། སརྦྦ་བིགྷྣན་མཱ་ར་ཡ་ཛྭ་ལ་རྃ།  ནཱ་ག་སྟྃ་བྷ་ནྃ།  ནཱ་ག་སྟྃ་བྷ་ནན།  རཱ་ཛ་ཙི་ཏ་རྦད་ནན། ཙ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་མཱ་
རཱ་ཡ་རྦད་ནན།  ཨོྃ་ཏྲི་ཙི་ཏ་རྦད་ནན།  ཏྲི་ཙི་ཏ་རྦད་ནན། ཧབ་ཤྃ་ཏྲི་ཙི་ཏ་རྦད་ནན།  རུ་ཏྲི་ཙི་ཏ་རྦད་ནན།  རཱ་ཛ་ཏྲིཀ་ནན།  ཙ་ཧུར་ཐུྃ་ཛ་མཱ་ར་ཡ་རྦད།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  བཛྲ་སརྦ་དུཥྚྃ་ཏྲིག་ནན།  ཨེ་ཧུར་ཐུྃ་ཛ་མཱ་ར་ཡ་རྦད།  
<pb id="105.232a"/>
ཏྲི་བཛྲ་ཨྃ་གྷུ་ཤ་ཛཿཏྲི་བཛྲ་ཏྲི་བཛྲ།  ཡཀྴ་དུཥྚ།  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ ཀྲོ་དྷི་ཀྲོ་དྷིད་ཀྲོ་ལ་ཤ ། རཱ་ཛ་ཐ་མ་ནེ།  རཱ་ཛ་ཤ་ཧཱུྃ།  མཱ་ར་ཎ་ཕཊ།  རཱ་ཛ་ཨ་མོ་ཀམ་བྷཀྵ་ནི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  གྲྀཧྞ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  དུ་ཏྲི་པ་ཏྲི་དཀོར་བ་ཁྃ་རྦད།  
ཡ་ཏྲི་དཀོར་བ་ཁྃ་རྦད།།   །།བཛྲ་སརྦ་དུཥྚྃ་ཙིཏྟ་རྦད་ནན།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཙིཏྟ་རྦད་ནན།  སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་མཱ་ར་ཡ་རྦད་ནན།  ཨོྃ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ས་མ་ཡ།  ཨ་པ་ལཱ་ཡ་ཙིཏྟ་ཛྭ་ལ་ཡ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   <head n="2" t="མི་གོཡ་བའི་གསང་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.512"/>ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  ནཱ་ག་ཙིཏྟ་
རྦད་ནན།  སརྦ་དུཥྚཱན། ཁ་རག་ནག་པོ་ཁྲ་མཱ་ཡ་ནྲི།  མཱ་ར་ཛཱ་ནི་ཁུག་ཛཿ  ཨཱ་བི་ཥུ་རཀྵ་ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཨ་ནྲི་ཏྲི་ཛ་ཛ།  ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ཤུ་ལ་ཨ།  ཏྲི་ཛ་ཛ་མཱ་ར་ཡ་ནྲི་ལོ་སོ་ད།  ཏྲོ་ཏ་ནི་ཏྲོ་ཏ་ནི།  བ་ཏྲ་བ་ཏྲ།  ཤཱུ་ལ་ཤཱུ་ལ།  དྷ་ཤ་དྲི་བ་
མཱ་ར་ཡ་ནྲྀ་ཛཿཛཿ རྦད།  ནཱ་ག་གུར་ལིང་བྃ་རུལ།  ནཱ་ག་ར་ར་ཧེ་ས་ཏྃ་རྦད།  བུ་དུམ་ཤི་ཁ་ལ་རཀྵ་རྦད།  ཨུ་ཏ་ཁ་ཁ་ད་ར་སིང་ག་རཀྵ། ཁ་ལ་ནི་དུན་མཱ་ར་ན་དུན་རྦད་ཛ།  ཛ་ལ་ཛ་ནྲྀ་ཧན་ནྲྀ་མ་དུ་མ། ཛཿཛཿ ཛ་ནི་རྦད།  པུ་ཁ་ལ་རཀྵ་རྦད།།   །།
བཛྲ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སིདྡྷི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱ་དྱ་ནུད་པྃ་ན་ཏྭ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཕེྃ་ཕེྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ་བྃ་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ན་མཿས་མྃ་ཏ་བཛྲཱ་ཎྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲ་ཊ་ཧཱུྃ།  མྃ་བྃ་ཧྃ་མྃ་ཏྲ་ཊ་ཧཱུྃ།  མ་མ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མི་གཡོ་བའི་སྟོབས་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་རྟོག་པ།" type="rtogba" zh="104.512"/>  ན་མཿསརྦྦ་ས་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་ཐཱ་ཏྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་ས་
པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཐཱ།  ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ། ཏྲ་ཊ་ཧྃ་མྃ། ནམཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦཱ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿསརྦ་ཐཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་སྃ་སྐ་ར་པ་རིཥྐཱ་པ་རི་ཤུདྡྷཿ། དྷརྨ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཡ་ན་པ་རི་བཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ས་
པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཐཱ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀ་ནཊྚ་ནཊྚ།  མོཊྚ་མོཊྚ།  མཊྚ་མཊྚ།  ཏཊྚ་ཏཊྚ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ། ཨཱཿམ་ཏ་ཏ་མཱ་ལ་ཀཱ།   དྷ་ན་དྷ་ན།  ཏྲི་ཎི་ཏྲི་ཎི།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  བིགྷྣ་
<pb id="105.232b"/>
མཱ་ར་ཡ།  མཱ་ར་ཡ།  དུཥྚྃ།  རཀྵ་རཀྵ།  ས་ཏྭཱྃ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀཱི་རི་ཀཱི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཛ་ཡ་བཛྲ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲི་བ་ལི་ཏ། རྃ་གཱ་ནར་ཏ་ཀ ། ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨཱཿཧཱུྃ་ཨ་ས་མྃ། ཏྲི་ཀ་ཏྲ་ཌ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་
སཱ་ཏ་ཡ་ས་མཱན་ཡ།  ཏྲཱྃ་མཱྃ་ཧཱྃ།  ཤུདྡྷྱ་ཏུ་ལོ་ག །ཏུཥྱ་ཏུ་བཛྲི་ན་མོ་སྟྭ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལེ་བྷྱཿ  ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ་ཏྲཊ།  ཨ་ས་ཧ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ། ན་མཿསརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཏྲ་ཊ།  ཨ་མོ་གྷ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་
ཧཱུྃ། ཏྲ་ཏྲ་ཧྃ་མྃ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  མཱ་ར་ཡ་ཛྙཱ་ན་ཁ་ཌ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿསརྦྦ་སཱ་པ་རི་བཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་བ་སེ་ན།  ཀཌྷ་ཀཌྚ་པཱ་ཤེ་ན།  བན་དྷ་
བྃ་དྷ།  མ་ཧཱ་མ་ཏྱ།  དྷརྨ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ།  རཀྵ་རཀྵ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ཀུཊྚ་ཀུཊྚ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  དུཥྚ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ།  
དྷ་ར་དྷ་ར།  བཛྲཱ་ནཱི་ལ་ཁཌ་ག་པཱ་ཤ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཐཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ། བྷཉྫ་བྷཉྫ།  ད་ཧ་པ་ཙ་བྷསྨི་ཀུ་རུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བཛྲཱ་གྣིནཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།  
སརྦྦ་ཐཱ།  ཤཱནྟ་མུརྟེ། ད་ཧ་ད་ཧ།  སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ། བི་ཛ་ཡ་ཀཱིརྟི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿསརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  བྷཱུ་ར་དྷཱ་ར་ཨ་ཙིན་ཏྱ་བི་ལ་བི་ཀྲ་མ།  ཨོཾ་བྷཱུཪྦྷཱུ་བ་  
རཀྵ་རཀྵ་སརྦྦྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  བཛྲ་ཧྲྀ་ཊ། ད་མ་ད་མ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་མ་ཏྱི་གི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  ཧཱུྃ་ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ།  ཀིྃ་ཙི་རཱ་ཡ་སི།  
ཨཱ་ན་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་རཀྵ་རཀྵ། བནྡྷ་བནྡྷ་དུཥྚཱྃ་ད་མ་ད་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཧཱ་བཱ་ཤ་ཁ་ཌ་ག་དྷཱ་ར།  སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་
<pb id="105.233a"/>
པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་ག་ན་གྃ་དྷོད་བྷ་བ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ།  པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་སརྦྦ་ཐཱ།  བི་ཤུདྡྷི་ཛྙཱ་ནིརྩྩ་སྃ་བྷ་ག་ག་ན་ནཱྃ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་
རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  ཤུདྡྷ་དྷརྨ་ཏ་ཤུད་དྷྱ་ཤུད་དྷྱ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  བི་ཤུད་དྷ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་སྃ་བྷ་བེ་དཱིཔྟ་དཱིཔྟ།  མ་ཧཱ་
ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ག་ག་ན་པི་ཀྲན་ཏ་གཱ་མ་ནི་མ་ཧཱ། ཤུདྡྷ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ། ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ར་མ་བི་ཤུད་དྷེ།  
དྷརྨ་ནཱ་ཡེ་པ་རི་པུྰ་ར་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  ཨཿསཏྭ་ཧི་ཏོ་དྱཏ།  ད་མ་ད་མ།  སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  བི་ཤུད་དྷ་
བི་ཤུད་དྷ།  ས་ཏྭ་སྃ་བྷ་བེ།  ཨཱ་ན་ཡ།  ཨཱ་ནན་ཡ་མ་ཧཱ་ནཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  བི་ཤུད་དྷ་ས་ཏྭ།  ཧ་ཧ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་མ་ད་མ། ཧ་ནཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ནམཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་
ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ། སརྦྦ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཤི་གྷྲཱྃ་ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཧཱ་ན་ཡ་པ་རི་བཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  མ་ཐཱ་མ་ཐཱ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཨཱ་ན་ཡ།  
པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏམ་སརྦྦ་དེ་བྃ་ཏ་མ་ཏ་མ།  མ་ཧཱ་ན་ཡཱ་པ་རི་བ་རེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ།  ས་ཏྱ་ས་ཏྱ།  མ་ཧཱ་ས་ཏེ།  ད་མ་ད་མ།  མ་ཧཱ་ད་མ།  ཨཱ་ཀར་
ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ས་ཏྱ་བཱ་ཏི་མ་ཧཱ་ནཱ་ཡ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པུྰ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྱ་བ་དི་ནི་སརྦྦ་བྷ་ཧི་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་
<pb id="105.233b"/>
པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ཧྲིཿཧ་ཧ་མ་ཐ་མ་ཐ།  ད་མ་ད་མ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  མ་ཧཱ་ནཱ་ཡེ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  ཧཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་སཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སརྦྦ་དུཥྚ་
གྲ་ཧྃ།  མ་ཐ་མ་ཐ། བྷཉྫ་བྷཉྫ།  སརྦྦ་བིགྷ་ན།  ད་མ་ད་མ།  སརྦྦ་དུཥྚྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བི་ཤྭ་མ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཏྲཱ་ཊ་མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏཱ། ཛྙཱན་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ས་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་བྷཀ་ཏིར་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཏྲ་ཡྃ། ཨཱཿཨ་དིཏྱ་སུ། བི་ཤུད་དྷྱཿབི་པཱུ་དྷ་ཕ་ཀ་ཨོྃ་བྷོ་ག་སྦ་ད་ཡཿ ཨོྃ་ཨ་སུ་རོཏྟ་མ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཀྲྀཥྞ་
བརྞ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཀྲྀ་ཏ་བཀྟྲ་རུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ཧེ་ཧེ་ཧེ།  ཨཱཛྙཱ་པ་རི་མཱ་ར་ག་ཎ་ཨཱ་གཙྪ་བྷ་བཱན་སི་གྲྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་སུ་ཁེ་བྷྱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ། བཿབཿམྃ་མྃ་
སྭཱ་ཧཱ།   <head n="2" t="འཕགས་པ་མི་གཡོ་བའི་རྟོག་པའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.516"/> ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛ་ཛ་ཛ་ཧྃ་ལྃ་ཏྲྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སྭཱ་བྷཱ་བ་བི་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ་ཧྃ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་
སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལ་ཏེ་ཛ་བཛྲ་པུཥྤེ།  དྷུ་བེ། དཱི་པེ།  གན་དྷེ།  ནཻ་བི་ཏྱེ།  ས་པ་རི་བ་རེ་བྷྱཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  སན་ཏྲོ་བཏྲ་སརྦྦ་ས་ཏྭ་ནེ།  ཨི་མྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་བྷཀྵ་བྷཀྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་
ཧཱ་རོ་ཥཱ་ཎ་ཧཱུྃ་མཎྜལ་མ་དྷྱེ་ཨཱ་གཙྪ་ཡ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་མ་མ་ཤ་ཏྲུྰྃ་ཨ་མུ་ཀྃ་སྱ་ཤི་རྃ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀ་ཏི་མུ་ཏ་སྟམ་བྷ་ཡ།  ཧྲི་ད་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བ་དེ་ཀཱི་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་
བཛྲ་ཎཱྃ། ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ་མྃ་ཧྃ།  ན་མཿ ས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།   ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎྜ།  ཏ་ན་ཏ་ན།  མ་ཊ་མ་ཊ།  མོ་ཊ་མོ་ཊ།  ཏཏྚ་ཏཏྚ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  
<pb id="105.234a"/>
ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ། ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  མ་ཧཱ་མན་ཏྲ་བཱ་ལ་ཀ །  དྷུ་ན་དྷུ་ན། ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁ་ད་ཁ་ད།  བིགྷྣན །  མཱ་ར་མཱ་ར།  དུཥྚ་ཎ་དུཥྚ་ཎ།  རཀྵ་ཧྃ། སརྦྦཱ་ན། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བིགྷྣྃ། བཛྲ།  སྥོ་ཊ་ཡ་
སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲི་པ་ལི་ཏ་རྃ་ག་ནར་ཀ་ཏ། ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཏེ་ཛ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་མནྟི་ག་མ་ཧཱ་བ་ལ།  ཤ་ཏྲ་ཡ། མ་ནཱ་ཡ་མནྟ་ཧྃ་མྃ།  ཤུདྡྷ་ཏུ་མོ་ཀྵ་དུ་པྱ་དུ།  བཛྲ་ན་མ་ཏྃ་
ཨ་བྷི་ཏི་ཧ་ཏེ།  བྷྱཿཛྭ་ལ་ཡ་ཏྲ་ཡ།  ཨ་ས་ཧ་ན་མ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ། ཨོྃ་ཏྲ་ཏྲ་ཨ་མོ་གྷ། ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏྲ་མ་ཡ་ཏྲ་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཏྲ་ཏ་ཧྃ་མྃ།  ཨོྃ་བ་ལིྃ་ཏ་
ཏི་ཛོ་མཱ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨ་ཙ་ལ་ཝ་ཏེ་ཛ།  ཨ་ནནྟ་ཀ་ན།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཏ་ཊི་ཏ་ཊི།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  བིགྷྣ་ན།  ག་ཏ་ཡ།  
མཱ་ར་ཡ།  ཁཱ་ད་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ།  ཏྲ་ཏ་སྟྃ། ཙ་མེ་ན།  ཨ་ནུ་བན་དྷ།  ཨཱ་ཛྷཱ་ཀུ་རུ། ཨ་ས་ཧ་ད་ཨ་ན་ཨ་གྲ།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  ཧྃ་ཧྃ།  ཨ་ཊི་བ་ལ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎ།  བི་ཥ་ཎ།  ནནྟ་ནནྟ།  ཨཱ་བཻ་ཤ་ཨཱ་
བཻ་ཤ་ཡ།  ཨ་ཙ་ལ་ཏེ་ཛ།  སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་ནུཏྟ་རེ་ཀི་ཙ་ཏ། ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  དྷརྨ་དྷརྨ།  ཕཊ་ཕཊ་ཧྃ།  ཏདྱ་ཐཱཿ  ན་མ་སྟུ་སྟེ།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ག་ཎ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ག་ཎ་པ་ཏི་པྲ་ཛི་ཏེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟུ་
ཏི་མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཏེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཪྐ་ཊ་ཀ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  དཱ་ར་དཱ་ར།  བི་དཱ་ར་བི་དཱ་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ད་དྷ་བ་ད་དྷ་བ།  ག་ར་ག་ར།  བྷྃ་ཛ་བྷྃ་ཛ།  ཛྃ་བྷ་ཛྃ་བྷ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  དེ་ཧི་དེ་ཧི།  དྷ་པ་ཡ་
དྷ་པ་ཡ།  དྷ་ཡ་ནྱ་དྷ་ཡ་ནྱ།  སིདྡྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ།  ས་མ་ས་མ།  མཱ་ར་ཡ།  མ་ཙུ་སྨ་ར།  མ་བུ་ཏྲ།  པ་ཙ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་རུ་སུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤཱན་ཏིྃ་
<pb id="105.234b"/>
པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ཏ་བྲིྃ་དྷུ་ཀྲི་བི་ཏ་ཙིཏྟ།  མ་ཧཱ་བི་དྷ་ར་གྃ་གས་ཚིན་ཏི།  མ་ཧཱ་བྷ་ཡ།  པ་ར་ཀྲ་མ།  མ་ཧཱ་ཧཱསྟི།  མ་ཧཱ་དྷ་ཀྲི་ནི་ཡ།  པྲ་ཙིཏྟ་ཡ་མི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཨོྃ་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ག་ག ། 
ཨོྃ་ན་མོ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པ་ར་ཏ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཆེ་གེ་མོ་ཤནྟིྃ་ཀུ་རུ་ཡེ་བན་དུ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛེ་ཏ་ཡ་ཛེ་ཏ་ཡ།  བྷ་ཏི་ར་བྷ་ཏི་ར།  ཨུ་མན་ཏ་ཨ་ཏ་ཀ་ར། 
མོ་ཧ་ཡ།  ཛྭ་ར་ད་པ་ན་ཡ།  ཙི་ཏི་ཛྭཱ་ལྃ་མ་པ་ན་ཡ།  ད་དུ་ར་ལ་སུ་ཏྲི་ཚིན་དྷྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཕགས་པ་མི་གཡོ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.518"/> ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀ་ན་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ། བཛྲ་དྷཱི་ཀ་ཁད་ཁ་ཧཱུྃ་མྃ་ཧཱུྃ་མྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་
ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ། ཀ་ཏེ་བྷྱ་སརྦྦ་བི་ག་ཏེ་བྷྱོཿ  བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྃ་མྃ་རཀྵ།  ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎྜ་
མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཀ་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བི་ག་ཏེ་བྷྱོཿ།  བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱ་མྃ།  རཀྵ་མ་ཧཱ་པཱ་ལེ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲ་མེ་ནི་རྒ་རྫེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཊྲ་ཐ་ཊྲ་ཐ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དྷརྨ་ཏ་སི་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲིཿ  ཨོྃ་ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷཱ་ར་ཧཱུྃ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿ ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ།  དྃཥྚོད་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་ཝཱ་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་
ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  གརྫ་གརྫ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བི་གྷ་ནྃ་མ་ཧཱ་གྣ་པ་ཏི་ཛི་བི་ཏ་ཨན་ཏ་ཀ་ར་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟཱ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཡ་
ཨ་མྲྀ་ཏ།  ཨོྃ་ཤུདྡྷ་དུན་ཏེ་ཤོ་དྷ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ནཱྃ།  ཏྲ་ཊ་ཨ་མོ་བྷ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་མ་ཡ།  ཏྲ་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་ཏ་ཧཱྃ་མྃ།  
<pb id="105.235a"/>
ན་མཿས་མནྟ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ།  ནམཿས་མནྟ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏད་ཁྃ་ཨུད་ག་ཏེ།  སརྦྦ་སྥ་ར་ཎ་ཧྃ་མྃ་ག་ག་ན་ཁྃ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཨོྃ་སྃ་བྷཱ་ར་སྃ་བྷཱ་
ར་ཧཱུྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཨ་ས་མེ་ཏྲི།  ས་མེ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ།  སརྦྦ་པཱ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སརྦྦ་བིགྷ་ནན་སྥོ་ཊ་ཡ།  བཛྲ་དྷྲི་ཀ་ཁ་ད་ག་ཧཱུྃ།  
ན་མཿ ས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་པྲ་བྷ་ས་ཏ་ཀ་ར་པྲ་ཏི་ཛ་ཧཱུྃ། ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  སརྦྦ་དེ་བ་ཏ་ཨ་ཙིན་ཏྱ་ཨ་མྲྀ་ཏ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཧ་ར་བྷ་ག་བཱན།  སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་པུྰ་ཛི་ཏེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ཨ་ནུ་ག་ཏེ་དྷུྰ་པེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  མ་ཧཱ་མེ་ཏྲི་བྷྱ་ག་ཏེ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཙི་པྲ་ན་ཨ་བྷཱ་
བ་ག་ག་ན་བྷྱ་ནེ་རྱ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ།  ག་ག་ན་ས་མ་ཡ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཧ་ར་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ནེ་ཝི་ཏྱེ་པཱུ་ཛ་ན་སྥ་ར་ཎ་ཡེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  
ཨ་བྷི་སྨ་ར་ཡེ། སྥ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཁྃ།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཡ་ས་མནྟ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཤུད་དྷ་མཎ་ཌ་ལེ།  མ་མ་པྲ་ཎི་དྷི་པཱུ་ཛ་ན་མ་བ་ལེན།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ།  ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་པ་ཙ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནུྃ།  ཨ་བྷཱ་བ་
སྭ་བྷཱ་བ་མུད་ག་ཊ་ནཱྃ།  ན་མཿ པྲ་ཏྱེ་ཀ་བུདྡྷ་ཨཱརྱ་ཤྲ་བ་ཀ་ནྃ །  ན་མོ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ནཱྃ།  ད་ཤ་བྷུ་མི་པྲ་ཏིཥྛ་ཤ་ར་ཎྃ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  དུཥྚ་སཏྭཱ།  ཀཱ་མ་ཀྲ་ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་
བ་ཤ་ཧསྟ་ཡ། ཙ་ཏུར་བྷུྰ་ཛ།  ཙ་ཏུ་ར་མུ་ཁ།  ཥ་ཌ་ཙ་ར་ཎ།  གཙྪ་ཡ།  གཙྪ་ཡ་སརྦྦ་བིགྷ་ནཱྃ།  གྷ་ཏ་བི་ཀྲྀ་ཏ་ནན།  སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར་ཨ་ཊཊ།  ཧ་ས་ནི་ནཱི་ཏེ་བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨ་བ་ས་ནི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་དྷརྨ་ཎ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  
<pb id="105.235b"/>
སརྦྦ་མནྟྲ་བྷིན་ད་བྷིན་ད།  བ་ར་མན་ཏྲ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏ།  ནིརྨ་ཐ་ནིརྨ་ཐ།  སརྦྦ་དུཥྚྃ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  །།མྃ་ཌ་ལ་མ་དྷེ་བཻ་བ་ས་ཏྭ་ཛི་བི་ཏན།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  
མ་མ་སརྦ་ཀདྱམ།  ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་བི་ལྃ་བ།  ས་མ་ཡ།  ཨ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦཱ་ཥ་ཊ་པ་རི་པུྰ་ར་ཀ ། ཧེ་བྷ་ག་ཝན།  ཀ་ན་ཙི་རཱ་ཡ་སི། མ་མ་སརྦཱ་རྠྃ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་ཙཎ་ད་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  
ཏྲ་མ་ཏྲ་མ་ཧ་མྃ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རི་རཱི།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ།  ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ།  ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྵ།  །ན་མཿ
ས་མནྟ་བུདྷཱ་ནཱྃ། ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་ཐ་ཧྃ་མྃ།  ཨོྃ་བ་ཀྱེ་དྃ་ན་མཿ ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ། སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་ཐ་ཧྃ་མྃ།  བ་ཀྱེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་བི་ར་ཧཱུྃ།  ཁེ་ཙ་ར་མྃ།  ན་མཿ
ས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་ཐཱ་ཧཱྃ་མཱྃ།  ག་ག་ན་པ་ར་ལ་ཀྵན་ཀ་རུ་ཎ་མ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙཀྵུཿ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་མོ་གྷ་ཨེ་ཧི། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  
ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཏ་ཨེ་ནྃ་ཏ་ཀ་ཎྃ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཏ་ཏི་ཏ་ཏི།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  བིགྷ་ནན་གྷཱ་ཏ་ཡ།  མཱ་ར་ཡ།  ཁཱ་ད་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ། ས་ཏྃ་ཙ་མེ།  ཨ་ནུ་བན་དྷ་ཡ།  ཨཱ་ཛྙཱྃ་ཀུ་རུ་ཨ་དྷ་ཧ་དྷ་ཧ་ནྃ་ཀྲ།  ཀ་ཏ་ག་ཏ། མ་ཏ་མ་ཏ།  ཧྃ་ཧྃ་
མྃ་མྃ།  ཨེ་ཏ་བ་ལ་ཨེ་ཏེ་བ་ལ་ཨེ་ཧི་མ་ཧཱ་ནུ་ནི་བི་ཤ་ན།  ནཊ་ཊ་ནཊ་ཊ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ། ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨ་ཙ་ལེ་ཙི་ཧཱ།  ཏཊྚ་ཏཊྚ།  ད་མ་ད་མ།  ཕཊ་ཕཊ།།   །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ
སམྱག་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ་ཏདྱ་ཐཱ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་ནེ།  ཨོྃ་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ།  བཱ་ཀྱེ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་བྃ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ནིཥྚེ་ཡེ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཧྃ་མྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཧྃ་མྃ།  
<pb id="105.236a"/>
ཨོྃ་ཨདྱ་ནུད་པ་ནན་ཏྭད་པྲ་བྷཱ་སྭ་ར་སུ་བི་ཤུད་དྷ།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ།  སྭ་བྷཱ་བ་ཨད་མ་ཀོ྅ཧཱྃ། ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནྃ་ཙཎྜ་ཙཎྜ།  བ་ལ་བ་ལ།  བ་ཏྲ་བ་ཏྲ།  ཤཱན་ཏེ་ཤཱན་ཏ།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།  བ་ར་བ་ར།  
མ་རཱ་ཎ་མ་རཱ་ཎ། བཛྲ་ད་ལ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ལི་ཏི་ཏ་ཤི་ཁ་ར།  ས་མནྟ་བཛྲ་ཎི་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ན་མོ་ཏུད་ཏེ།  ཨ་མོ་གྷ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ས་སྃ་ར་ཎ་ར་ཎ།  ཧྃ་ཧཱུ་ལ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་མྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསྟྲཻ་ཡ་དྷཱི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ་སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་
པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་བཱ་བ་ཏི་དྷརྨྨ་ཏཱ་བ་ལི་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ས་མ་ས་མ་ས་མནྟ་ཏོ།  ཨ་ནཱྃ་ཏ་ཏཱ་བཱ་བ་ཏི་ཤཱ་ས་ནི།  ཧ་ར་ཧ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར་ཎ།  བི་ཀ་ཏ་རཱ་ག ། བུད་དྷ་དྷརྨྨ་ཏེ།  ས་ར་ས་ར།  ས་མ་བ་ལཱ། ཧ་ས་ཧ་ས།  ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ།  ག་ག་ན་མ་ཧཱ་བ་ར་ལཀྵ་
ཎེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ན་སཱ་ག་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མྃ་ཏ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེ།  མ་ཧཱ་བི་ར་ཛེ།  མ་ཧཱ་བི་ར་ཛེ།  སྭ་ར་ཏེ་སྭ་ར་ཏེ།  ཏྲ་ཡི་ཏྲ་ཡི། བི་དྷ་མ་ནི།  སམ་བྷཉྫ་ནི།  ར་མ་ཏི་སིད་དྷ་ཨ་ཏྲེ་
ཏྲྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨི་ཧོ་ཤུདྡྷེ།  མྃ་ཧོ་ཤུད་དྷེ་ཤུདྡྷེ།  རྃ་ཧོ་ཨྃ་ཤུདྡྷེ་ཤུདྡྷེ། ཨ་ཤུ་མྃ་བི་ཤུད་དྷྃ།  ཤུད་དྷེ་ཤུད་དྷེ།  ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ
ས་མན་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བཱི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ན་མཿ ས་མན་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མཱྃ་ཏ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ། ཏྲ་ཐཱ་ཨ་མོ་གྷ་
ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཏྲ་ཐ་བཛྲ། ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཏ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཏྲ་ཐ་རཏ་ན་ཨ་ཙ་ལ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཏྲ་ཐཱ་པད་མ་ཨ་ཙ་ལ་ཙ་ལ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཏྲ་ཐཱ་ཨ་མོ་གྷ་ཀརྨྨ་ཨ་ཙ་ལ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ། ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཨ་ཙ་ལ་ཀ་ཎ།  ཙཎ་ཌ་ཙཎ་ཌ།  ན་ཏ་ན་ཏ།  མ་ཏ་ཊ་མ་ཏ་ཊ།  མོ་ཊ་ཏ་མོ་ཊ་ཏ།  ཤ་ཏ་ཤ་ཏ།  
<pb id="105.236b"/>
ཊ་ཏ་ཊ་ཏ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  མོ་ཧ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཀ་ར།  ཧ་ས་ཧ་ས། བཛྲ་ཧ་ས།  ཨ་མོ་གྷ་ཀུ་རུ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མར་ཏ་མར་ཏ།  གརྫ་གརྫ། བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨ་བི་ཤ་ཡ། ཨ་བི་
ཤ་ཡ།  མ་ཧཱ་མནྟྲ་པ་ལ་ཀ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁ་ད་ཁ་ད།  སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན།  བྷཀྵ་བྷཀྵ།  སརྦྦ་བིགྷ་ནན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་པི་ཥ་སརྦྦ་པཱ་པྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  
ཧྲི་བ་ལི་ཏེ་རེ་ག་ན་ཏ་ཀ ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མྃ་མྃ། ཧྃ་ཧྃ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་ཨེ་ཧི།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཨེ་ཧི།  ཨ་ཙ་ལེ་ཙི་ཏ།  ཨ་ནན་ཏ་ཀ་ནམ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཙ་རུ་ཙ་རུ།  ཏ་དི་ཊི་ཏ།  
ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  བིགྷ་ནན་གྷ་ཏ་ཡ།  མཱ་ར་ཡ།  ཁ་ཏྲ་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ།  ས་ཙ་མེ།  ཨ་ནུ་བན་དྷ། ཨཱ་ཛྙཱ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཨ་ཧ་ས།  ཨ་ད་ན།  ཀྲ་ཀ་ཏ་མ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  ཧྃ་ཧྃ། ཨ་ཏི་པ་ལ་ཨི་ཏི་མ་ཧཱ་གུ་ཎ་པ་ཤི་ན།  ནཊ་ཏ་
ནཊ་ཏ།  ཨ་བི་ཤ་ཡ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཏ།  སརྦྦ་ཏྲ།  ཨ་ནུད་ཏ་རེ།  ཀ་ཙེ།  ཧ་ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  ཌ་མ་ཌ་མ།  ཧྃ་ཧྃ་མྃ་མྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲ་ཨ་མོ་གྷ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་མ་ཡ་ཏྲ་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཏྲ་ཊ།  
ཧྃ་མྃ།  ཨོྃ་བ་ལིན་ཏ་ཏི་ཛོ་བ་ལིན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ན།  སྥོ་ཊ་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་ས་མན་ཏི་ཀ་ཏྲ་ཏ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་ཥ་ཊ་པ་ར་མ་ན་ཏྲྃ།  ཨྃ་ཨྃ་ཧྃ་ཧྃ།  ཤུདྡྷ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་
ཏུཥྱེ་ཏུ་བཛྲཱ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བི་ལེ་བྷྱཿ ན་མཿཛ་ལ་ཡ་ཏྲ་ཏ།  ཨ་ཏ་ཧ་ས་ན་མྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྱཱ་བཱ་ལོ་ཀི་ཏི།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན་བ་ནི་ཙཀྵུར་བི་ཤོ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ ས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བྲུྃ་མ་ཧཱ་ཡེ་གྲྀ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ན་མ་ཡྃ་ན་མ་ཧཱ་རི་བིནྟི་ནྟི། ཧྲིཿ།།  །།ཨོྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  