<pb id="105.51a"/>
ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  <bampo n="763.4" zh="103.1"/>ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧོོ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཽ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཕྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཊྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྭྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ༈ ། ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཱུ་བི་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གཽ་རཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཽ་རཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྲ་མོ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཻཏྟ་ལཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པུཀྐ་སཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷསྨ་རཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་སནྣི་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ནཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྃ་ཤེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་དྃ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ར་ཛེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ནཱིརྟེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱུ་པེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཱི་པེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཱུ་པ་བཛྲཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ར་ས་བཛྲཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྤར་ཤ་བཛྲཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱྃ་གུ་ཤ་ཛཿཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧོ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་ཌྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དུ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །ཏྭེ་ནོ་པ་ཏིཥྛ་དྲྀ་ཌྷྲོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ།  
<pb id="105.51b"/>
སརྦྦ་སིདྡྷིཾ་མེ་པྲ་ཡཙྪ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ་ཙིཏྟྃ་ཤྲེ་ཡྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།  བྷ་ག་ཝཱན།  བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་མེ་མུཉྩ་ཧེ་རུ་ཀྭ་བྷ་བ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་ས་ཏྭ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ།   ། བྷྲུྃ་ཨོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཨཱཿཨོཾ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  
ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ་ཨོཾ།  ཧཱུྃ་ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཨཱྃ།  ཨིཾ་ཨཱིཾ།  ཨུྃ་ཨཱུྃ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽཾ།  ཨྃ་ཨཿ ཀྵཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་བྲུྃ་ཨཱ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀཱི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཨཱ།  
ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ། ཨ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛྭ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སིདྷཱ་ལོ་ཙ་ནི་ལི་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་རྀ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨོད་
བྷ་བེ་པྃ་ཌ་ར་བ་སི་ནི་ལཱི་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཛཱ་ལ་ནི་རཱྀ་ཨཱ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རུྰ་པ་བཛྲི་བྲུྃ།  ཨོྃ་ཤབྡ་བཛྲཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གནྡྷ་བཛྲི་ཁྃ།  ཨོྃ་ར་ས་བཛྲི་ཧྲི་མྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་མཉྩ་བཛྲ་ཨ།  མྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་
སྭཱ་ཧཱ།  ༈ ། ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ་ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཨཱཿཨོྃ་ཤྲཱི་ཀྵ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ། ཨོྃ་ཤྲཱི་ཨ་ལི་ཌཱ་ཀཱི་ཨ་ཨ་ཨྃ་ཧཱུྃ།  ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སིཾ་ཨོྃ་དྭྃ་ཨོཾཥྚ་ཨཱྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་པྲ་ཎ་ཐོད་ཌཱ་ཀ་
ཨོྃ་ཨ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿདྷརྨྨ་ཨུཏྟ་མེ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡ་དྭྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སིཾ་ཨ་ས་ག་རི་ཨུཏྟ་མེ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་སིཾ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨདྷི་ཧཱུྃ།  
ཌཱ་ཀི་ནི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀ་ཨ་བྷྲུྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཀརྨྨ་ཌཱ་ཀ་ཨ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་པདྨ་ཌཱ་ཀ་ཨ་ཧྲི་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་རཏྣ་ཌཱ་ཀ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཌཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ལཱ་མེ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.52a"/>
ཨོྃ་ཤྲཱི་རཱུ་པི་ཎཱི་རུྰྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཀརྨྨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་པདྨ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་རཏྣ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་རུྰ་པེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་རུྰ་པེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དུནྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲ་བྷ་ཀ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷོ་ར་མུ་ཁི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷོ་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་ཤསྦི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷུ་ཏཱི་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ན་ཁི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཽ་མཱ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱྃ་བྷོ་ཛི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེཏྟཱ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཱི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཱོྃ་བཛྲ་ག་ཌ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་མ་བ་དཱ་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཙནྡྲ་ཤེ་ཁ་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་རཱུ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་བཛྲ་ཀ་ཏ་ཡ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱྀཾ་ཁ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་ཤསྐ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ན་ལཱ་ར་གེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲཱ་པིཾ་ག་ལེ་ཛཿ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུཎྜ་ལི་བྃ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷཻ་ར་བ་ཧོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །    ། ། ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཨ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་མྃ་མ་ཏཱྃ་གི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཌྃ་བཛྲ་ཌོཾ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རྃ་རཱ་ཛ་གི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པུྃ་པུཀྐ་སཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁྃ་ཁ་ཊ་ཀཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཤ་བ་རཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛིཾ་ཛིཾ་བ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྃ་ས་མ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཧེ་རུ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་ཌི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་རཀྵ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷཻཾ་བཛྲ་བྷཻ་ར་བཱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ནཱ་ག་བ་རི་ཤ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་
ཤྃ་བ་ར་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཨ་ནནྟ་ཡ་ཧཱུྃ་ནྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྃ་བཱ་སུ་ཀེ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏྃ་ཏཀྵ་ཀ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྃ་པདྨ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་
<pb id="105.52b"/>
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀརྐོ་ཊ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཨ་ན་པ་ཏཔྟ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བྃ་བ་རུ་ཎཱ་ཡ་ནཱ་གཱ་དྷི་པེ་ནཱ་གྃ་བརྵ་པཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། །     ། །  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧཱི་ཨཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་གུ་ཧྱ་
ཨུཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨུཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཏེ་ཛོཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་རཏྣོཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཛྙཱ་ནོཏ་ཏ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་བི་དྱོཏ་ཏ་
མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་སིདྡྷོཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་བྷསྨོཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཛྭ་ལོཏྟ་མེ་ཛཿ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏོཏྟ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷོཏྟ་
མེ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་དྃཥྚོ་ཏ་ཏ་མེ་ཧོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། །     ། ། ཨོྃ་ཤྲཱི་ཨོྃ་བཱྃ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧྃ་ཡོཾ་ཡྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧྲིཾ་མོཾ་མོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཕཊ་ཕཊ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཿབྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།    ཨོྃ་སྭཱ་ཧ་ཧུ་ཧྲི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཽ་ཥཊ་ཧེ་ཧེཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཏྲྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཧྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མཉྫུ་བཛྲ་ཨ་ཧཱུྃ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཿབཛྲ་སཏྭ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿ ཧི་བཛྲ་བཻ་རོ་
ཙ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཡོཾ་ཡ་མ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱུྃ་པདྨ་ནརྟཱི་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་མོཾ་མོ་ཧ་ར་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བོོ་ཥ་ཌ་ཧེ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་སྃ་ཙ་ལ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་བཛྲ་སཱུརྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྃ་ཏྲཱ་ས་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཧྃ་པ་ར་མ་ཤྭ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཙཎྜི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.53a"/>
ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྭཱ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྰ་ཀ་ར་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དཱུ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚཱི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧ་ཧ་ཧེ་ཧེ།  ཁཎྜ་རོ་ཧི།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཡ་བིད་མ་ཧེ་བིརྱཱ་རཱ་ཛ་ཡ་བིད་མ་ཧེ་ཏྃ་ནོ་བཱི་ར་པྲ་ཛོ་ད་ཡ་ཨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་
བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ།  ཧྲོཾ་ཧྲོཾ།  ཧྲཿཧྲཿ།  ཕེཾ་ཕེཾ།  ཕཊ་ཕཊ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  
བྷཀྵ་བཀྵ།  བ་ས་རུ་དྷི་རཱ་ན་ཏྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་ཝི་ནེ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་ག་སརྦྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།  ཛྙཽཾ་ཛྙཽཾ  ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ།  ཧྃ་ཧྃ།  ཧིཾ་ཧིཾ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  
སི་ལི་སི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  དྷི་ལི་དྷི་ལི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  
ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  པ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ།  ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྵཿ ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུྃ་མྦྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་
བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཀ་ཙ་ཊ་ཏ་པ་ཡ་ཤ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀ་བྷྲུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་
<pb id="105.53b"/>
ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་རཏྣ་ཌཱ་ཀ་ཏྲཱྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་པདྨ་ཌཱ་ཀ་ཧྲིཿཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀ་ཁྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨཱཿ
ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀ་ཉྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཏྣ་ན་ཌཱཀ་ཎྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པདྨ་ཌཱ་ཀ་ནྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ཨུ་ཨོ་ཨཽ།  ཨུ་ཨཱྃ་ཨཿ ཨོྃ་ཨཱཿ ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  
ཨུ་ཨཱུ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱི་ཧཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  རྃ་རྃ་རྃ།  རྃ་རྃ་རྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཨཱ་བྃ་ཨ་མུ་ཀྃ་པཱ་བ་བི་ར་ཏོ་བ་བི་ཤྱ་ཏི་སྱ་སི་བ་ཤནྟིཾ་བ་བནྡུ།  བྃ་ཨྃ་ཨ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཛྭ་ཨ་པྃ་བ་ཧཱུྃ་བ་ཧཱུྃ་ཨ་པ་ར་ཎ་དུ་ཁེ་ཙ་རི་ཛ་རི་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨིཎྚ་རུ་ནི་རོ་ཙ་ན་རོ་ཙ་ན་བ་ལ་མོ་ཏ།  པུ་ཏྲྃ་ཛ་ལི་རོ་ཙ་ན་རོ་ཙ་ན་བཱ།  རོ་ཙ་ན་ཛི་ཝྃ་ཏི་ཀྲི་ཏ་ན་བཛྲ་ལི་རོ་ཙ་ན།  ཨོྃ་ཏྲྃ་རྃ་སྭ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་ཨ་ལ་ཨཱཿ། ཁྃ་ཧོ་ཧ་ཧྃ།  ཌཱྃ་ཡྃ་བྷྲུྃ།  
བྃ་མྃ།  ཧེ་མྃ་སྃ།  ལྃ་ཀྵིཾ།  བྃ་མྃ།  གྃ།  ཁྃ།  སྃ།  གྃ།  ཛྙཱྃ།  ཨོཾ།  པྲྃ།  སྃ་སྃ།  ཛྃ།  ཙཾ།  རྃ།  སུྃ།  བྃ།  མྃ།  སུྃ།  བྃ་སྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="བདེ་མཆོག་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.115"/> ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་
ལ་སྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཝརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭཱ་ལ་མུ་ཁི་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཀྃ་ཀ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་རི་ནཱ་ཡ་ནི་ཌཱ་ཀི་ནཱི་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ར་མུ་ཁི་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨུ་ལུྰ་ཀཱ་ཏི་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ཎ་མ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྣལ་འབྱོར་མ་བཞིའི་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.115"/>ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཿཧཿ ཨཿཨཿཧྲཱིཿཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  
ཡ་ཨིཾ་ཨྃ་ཧིཾ་ཡ་ཨི་ཨྃ།  ཛེ་ཨི་ཛྫ་ཨི་མཱ་ཨ་ཨུྃ།  མ་ཨ་ཨུྃ་མཱ་ཨ།  དྷམྨུ་པཱ།  བིཛྫ་ཨི་ཙིཏྟ་ཡྃ་མུ།   ཙི་ཎྚཛྫི་ཨི་ས་ཨེ་ལ།  སཏྟྭཱ་ཏྠུ་ཀི་རིཛྫ་ཨི།  བ་ཧུ་བི་ཧ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ག་ཏི་བ་ཧུྰ་བི་ཧ་རཱུ་བདྷཱ་རི་ཎེ་
<pb id="105.54a"/>
བ་ཧཱུ་བིདྷ་ནཱ་ནཱ་རིཉྫ་ཏ།  བ་ཧཱུྰ་པི་ཧ་བྲྀ་ཏྱ་གཱི་ཏཏྱ་བ་ཧུ་བི་ཧ་ཛི་བ་སནྟ་ཏྱ་ཤེ།  ཥཿནི་ཤེཥ་སཏྭ་བི་ན་ཡ་བི་དགྡྷེ་ན་ས་མ་རསྟུ་བི་ཤུདྡྷེ་ཧཿཧཿཧཿཧོཿ ཨ་ཧཻ་སམྦ་རེ་སིཛྫྷེ་མ་ཧཱུྃ་ཨ་ཧོ།  ཤུྃ་ཧ་ཧཱུྃ་དེ་ཨུ་བ་རཱུ་ཨ་ལ་ལ་
ལ་ལ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བྃ།  ཧྃ་ཡོཾ།  ཧྲིཾ་མོཾ།  ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤཱ་ཡ་པྲ་བེ་ཤཱ་ཡ།  ཏོ་ཥཱ་ཡ་ཏོ་ཥཱ་ཡ།  སརྦྦ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ནཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪེ་མྃ་བ་ལིཾ་ཧཱུྃ་ཨོཾ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪི་མྃ་བི་ལྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪེ་མྃ་བ་ལིཾ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪེ་མྃ་བ་ལིཾ་ཧཱུྃ་ཧྲིཿ །ཨོྃ་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪེ་མྃ་བ་ལིཾ་ཧཱུྃ་ཨཿ
ཨོྃ་སརྦྦ་ཡོ་གི་ནཱི་པྲ་ཏཱིཙྪི་མྃ་བ་ལིཾ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧི་ཧི་བཛྲ་ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡོ་གི་ནཱི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་དྲི་ཤྱ་རཀྵ་རཀྵ་ཧོཿ།།   །།<head n="2" t="བརྟག་གཉིས་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.116"/> ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པནྣ་ཏྭཱ་ད་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། 
བུྃ་ཨྃ་ཛྲཱིཾ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དེ་བ་པི་ཙུ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀ་ཙ་ཊ་ཏ་པ་ཡ་ཤ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོཀྱཱ་ཀྵེ་པ་ཡ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་བྷྱོ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀི་ཊི་ཀི་ཊི་བཛྲ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྲཱིཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་གྷུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུལླེ་ཧྲཱིཿ སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷུ་རུ་གྷུ་རུ།  གྷ་ཊ་གྷ་ཊ།  མ་ས་མ་ས།  གྷ་ཊ་གྷ་ཊ།  གྷོ་ཊ་ཡ་གྷོ་ཊ་ཡ།  ཨ་ནནྟ་ཀྵོ་བྷ་ཀ་རཱ་ཡ་ནཱ་གཱདྷི་བ་ཏ་ཡེ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ས་པ་ཏ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་ནཱ་གཱ་ནཱ་ག་ཨཱ་
ཀཪྵ་ཡ་བཪྵ་ཡ།  གརྫྫ་ཡ།  ཏརྫྫ་ཡ།  ཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡཿཡཿསྨ་ཤཱ་ན་པྲི་ཡཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྟྟ་རི་ཧེ་བཛྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཀུ་ཋཱ་ར་
<pb id="105.54b"/>
པཱ་ཊ་ཡ་པཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧེ་བཛྲ་ཛྭ་ར་ཛྭ་ར་ཤ་ཏྲུྰྃ་བྷྲུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཀཱི་མེ་ཧྲིཿ བ་སཱི་བྷ་བ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨརྐྐ་མཱ་ཙ་ལ་མཱ་ཙ་ལ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧེ་བཛྲ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་གྲཱ་ན་གྲཱ་བེ་ཌུ་
ཡཱ་བེ་ཌུ་ཡཱ།  མམྨཱ་མམྨཱ།  ཏེལླི་ཡཱ་ཏེལླི་ཡཱ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཕུཿ ཕུཿ།  ཨོྃ་ཤོ་ན་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧེ་བཛྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མཱྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷུྰ་པེ་ཨཱ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ་  ཨོྃ་བཛྲ་
དཱི་པེ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷེ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཻ་ཝེདྱེ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ་སརྦ་ཀཱ་མ་པྲ་སཱདྷ་ཀཿ། ཀ་རུ་ཎཱ་ཀྲི་ཏ་ས་ཏྭ་ཨརྠ་ཨ་སྨིན་སནྣི་ཧི་ཏོ་བྷ་བཿ ། སྭཱརྠ་ཎྩེེ་བ་པ་རཱ་ཪྠཉྩ་
སཱ་དྷི་ཏྃ་གཙྪ་ཏ་བྱ་བྷུཀ ། ཨཱ་ག་མིཥྻ་སི་ཡ་ཐཱ་ཀཱ་ལེ་སརྦ་སིད་དྷིཾ་ཀུ་རུ་ཥུ་མེ།  ཨོྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། ཁྃ་རྃ་  ཨོྃ་ནཱི་རཱི་ཏི་ཧཱུྃ་ཁྃ།  ཨོྃ་དྷྭྃ་དྷྭྃ།  ཀོལླཱ་ཨི་རིཊྛི་ཨ་བོ་ལཱ་མུམྨུ་ནི་རེ་ཀཀྐོ་ལཱ།  གྷ་ཎ་ཀི་པཱི་ཊ་ཧོ་བཛྫ་
ཨི་ཀ་རུ་ཎེ་ཀི་ཨ་ཨི་ཎ་རོ་ལཱ།  ཧ་ཧིཾ་བ་ལ་ཁཛྫ་ཨི་གཱ་ཌེམྨ་ཨ་ཎཱ་པིཛྫ་ཨ་ཨི།  ཧ་ལེ་ཀཱ་ལིཉྫ་ར་པ་ཎི་ཨ་ཨི།  དུ་དྷུ་ར་བཛྫི་ཨ་ཨི།  ཙ་ཨུ་ས་མ་ཀཙྪུ་རི་སིཧླ་ཀཔྷཱུ་ར་ལ་ཨི་ཨ་ཨི།  མཱ་ལ་ཨི་
ཨིནྡྷ་ཎ་སཱ་ལི་ཛ་ཏ་ཧིཾ་བྷ་རུ་ཁ་ཨི་ཨ་ཨི།  ཕེཾ་ཁ་ཎ་ཁེ་ཊ་ཀ་རནྟེ་ཤུད་དྷཱ་ཤུད་དྷ་ཎ་མ་ཎ་ཨ་ཨི་ནི་རང་ཤུ་ཨྃ་ག་ཙ་ཌ་ཝི་ཏ་ཧིཾ་ཛ་ས་ར་བ་པ་ཎི་ཨ་ཨི་མ་ལ་ཡ་ཛེ་ཀུན་དུ་རུ་བཱ་ཊ་ཨ་ཨི་ཌིཎྜི་མ་ཏ་ཧིཎྞ་བཛྫི་ཨ་ཨི།  
ཨོྃ་ཨིནྡ་ཛ་མ་ཛ་ལ་ཛཀྑ།  བྷུ་ད་བཧྣི་པཱ་ཨུ་རཀྑ།  ཙནྡ་སུཛྫ་མ་ད་བཔྤ་ཏ་ལ་པཱ་ཏཱ་ལྃ་ཨཊྛ་སཔྤ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨི་དྃ་བ་ལིཾ་བྷུཉྫ་ཛི་ག་ཕུལླ་དྷུཔྤ་མཱྃ་ས་པིཾ་གྷ།  ཨོྃ་བྷ་སཔྤ་ཀཛྫ་སཱ་ད་ཁནྟི་ཁུ་ནི་ཕེ་ཌ་གཱ་ད།  
ཨོྃ་ཨ་ཀ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨ་དྱཱ་ནུཏྤནྣ་ཏྭ་ཏ་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  གྃ་ཙྃ་བྃ་གྷྃ་པྃ་ཤྃ་ལྃ་ཌྃ།  ཨཥྚཱ་ན་ནཱ་ཡ་བིད་ག་ཨུརྡྷ་ཀེ་ཤ་བ་རཏྨ་ནེ།  ཙ་ཏུ་རྦེ་ཤ་ཏི་ནེ་ཏྲཱ་ཡ།  ཥོ་ཌ་ཥ་བྷུ་ཛཱ་ཡ།  
<pb id="105.55a"/>
ཀྲྀཥྞཱ་ཛཱི་མཱུ་ཏ་ཝ་པུ་ཥེ་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་ནཻ་ཀ་དྷཱ་རི་ཎེ།  ཨཱཏྨ་ཏ་ཀྲུ་ར་ཙིཏྟཱ་ཡ་ཨར་དྷེན་དུ་དྃཥྚྲི་ཎེ།  ཨོྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཀཱ་ར་ཡ་ཀཱ་ར་ཡ།  གརྫྫ་ཡ་གརྫྫ་ཡ།  ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ།  
ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ།  སཔྟ་སཱ་ག་རཱ་ན།  བནྡྷ་བནྡྷ་ནཱ་གཱཥྚ་ཀཱན་གྲྀཧྣ་གྲྀཧྞ་ཤ་ཏྲཱུན།  ཧ་ཧཱ་ཧི་ཧཱི་ཧུ་ཧཱུ་ཧེ་ཧཻ་ཧོ་ཧཽ་ཧྃ་ཨཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་སུ་ཁཱ་དྷཱར་མ་ཧཱ་རཱ་ག་སུ་ཁྃ་ད་ད་ཙ་ཏུརཱ་ནནྡ་བྷཱ་ག་བི་ཤྭ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཀརྱྃ་ཀུ་རུ་ཥྭ་མེ།  
ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་དྭེ་ཥ་ཙ་ཏུརཱ་ནནྡ་དཱ་ཡ་ཀ ། ཁ་ག་མུ་ཁཻ་ཀ་ར་སོ་ནཱ་ཐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཀཱརྱྃ་ཀུ་རུ་ཋ་མེ།།   །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་གུར་གྱི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.118"/> ཨོྃ་བྷུྰ་ཏ་ཌཱ་མ་ར་བྷུྰ་ཏཱ་དྷི་པ་ཏི་ཨ་ཀྵོ་བྷྱ་ཀི་རཱི་ཊི་ན་སརྦ་བྷུྰ་ཏ་པྲེ་ཏ་པི་ཤ་ཙ་ན་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ།  
མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ།  བཛྲ་སཏྭ་ཏྭེ་ནོ་པ་ཏིཥྠ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་ཝ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ།  སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་ཝ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་ཝ།  སརྦྦ་སི་དྷིཾ་མེ་པྲ་ཡཙྪ།  སརྦ་ཀརྨྨ་སུ་ཙ་མེ་ཙིཏྟྃ་ཤྲེ་ཡཿ ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ
བྷ་ག་ཝྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་བཛྲ་མཱ་མེ་མུཉྩ་བཛྲི་བྷ་ཝ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཨཱཿམུཿ།  ཨོྃ་ཨ་ཨཱ་ཨི་ཨཱི་ཨུ་ཨཱུ་རྀ་རཱྀ་ལྀ་ལཱྀ་ཨེ་ཨཻ་ཨོ་ཨཽ་ཨྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་དྷི་པ་ཏི་ཏྭྀ་མ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་ཏིཥྛ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཏྭ་མ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་བཛྲ་ནཱ་མ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སིད་དྷི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཏིཥྛ་ཨེ་ཥ་སྟྭྃ་ཧཱ་ར་ཡ་མི་ཧཱིཿཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཥོཌྚ་ཧྃ་བྱ་ཀ་རོ་མི་ཏྭྃ་བཛྲ་སཏྭ་སྟ་ཐཱ་ག་ཏཱཿ ། ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  
ན་མོ་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཧ་སྟཱ་ཡ་ཙཎྜ་མཎྜ་ལཱཀྵོ་པ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  མ་ཧཱ་དཎྜ་དྷ་ར་བི་བི་དྷ་སུ་ར་མརྡྷ་ན་བྷུ་ཏནྣིརྨྨ་ཐ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  མ་ཧཱ་པད་མ་ཨ་མྲྀ་ཏཱི་ཀུ་རུ་
མ་ཧཱ་པི་ཥཱ་ན་ཨཱཿ ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་མ་ཧཱ་དྃ་ཥྚྲོོཏྐ་ཊ་བྷཻ་ར་ཝཱ་ཡ།  བཛྲ་སནྡོ་ཧ་དརྦ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དཎྜཱ་ཡ་ནཱི་ལཱ་ཡ་ནཱི་ལ་དཎྜཱ་ཡ་
<pb id="105.55b"/>
ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མུ་རུ་མུ་རུ་སརྦ་དུཥྚྲྲན་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ན་མོ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ།  ཨུཙྪུ་ཤྨ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛ་ཡ་སརྦཱ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཧྲྀ་དེ་ཡྃ་ཏཱ་ཌ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ན་མོ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙེཊྚ་ཙེཊྚ་མོཊྚ་
མོཊྚ་ཏུཊྚ་ཏུཊྚ་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞ་གྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་ཝ་ན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུད་དྷེ་བྷྱོ།  ཨོྃ་ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ །  ན་མཿས་མནྟ་
བུད་དྷཱ་ནྃ།  ན་མཿས་མནྟ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ།  ན་མཿ ས་མནྟ་སྃ་གྷཱ་ནྃ།  ཨོྃ་སི་ཏཱ་ཏ་པ་ཏྲ།  ཨོྃ་བི་མ་ལ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་ར།  ཨོྃ་པྲ་ཏྱྃ་གི་ར།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཙཀྲ་ཝར་ཏི་སརྦ་ཡནྟྲ་མནྟྲ་མུ་ལ་ཀརྨྨ་བྷནྡ་ན་ཏཱ་ཌ་ན་ཀཱི་
ལ་ནྃ་བཱ་མ་མ་ཀྲྀ་ཏེ་ཡེ་ན་ཀེ་ན་ཙིད་ཀྲྀ་ཏྃ་ཏཏྟཏ་སརྦ་ན་ཚིནྡ་ཚིནྡ་བིནྡ་བིནྡ།  ཙི་རི་ཙི་རི། གི་རི་གི་རི།  མཱ་ར་མཱ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་གཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅
ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་གཏ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སཏྭ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྟུ་ཏི་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུྰ་ཛཱ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཎ་བཛྲ་
སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཁེ་ཙ་རཱི་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷུྰ་ཙ་རཱི་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱ་ཏཱ་ལ་ཝཱ་སི་ནཱི་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་
ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་སརྦ་དུཥྚནྨ་མ་ཀྲྀ་ཏེ་ཛྃ་བྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ།  བནྡྷ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  སརྦ་དུཥྚ་སྟམྦྷ་ནི་ཏཱ་རཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མུ་ཀྃ་མེ་ཝ་ཤམྨཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཙ་ལ་པྲ་ཙ་ལ་ཤཱི་གྷྲྃ་ག་མི་ནི་དེ་ཝ་དཏྟ་ཨུཙྩཱ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མུཀཱ་བྷི་དྷཱ་ནཱྃ་
<pb id="105.56a"/>
ཀུ་མཱ་རཱི་མ་ཧྱ་མུདྦཱ་ཧེ་ནེ་ཏསྱཿཔི་ཏཱ་པྲ་ཡཙྪ་ཏུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མུ་ཀཱ་བྷི་དྷཱ་ནྃ་སྭ་སྠཱ་ན་ཏ་ཨཱ་ཀརྵ་ཡ་མྨནྟི་ཀེ་ཛཿ །ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མུ་ཀི་མ་མེ་བྷ་སི་ཏི་སྭཔྣྃ་ཀ་ཐ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མུ་
ཀ་སྱ་བནྡ་ན་མུཀྟིཾ་ཀུ་རུ་མུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཙུ་པི་ཙུ་པྲཛྙ་བརྡྷ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་མེདྷ་བརྡྷ་ནི། དྷི་རི་དྷི་རི་བུ་དྡྷ་བ་དྷ་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་བྲུྃ།  ཨོྃ་མེ་དི་ནི་བཛྲཱི་བྷ་བ་བཛྲ་བནྡྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་སུྰ་ཏྲ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་བྷུྰ་ཏ་དེ་བ་རྀ་ཥི་དྭེ་ཛཿསཏྟ་མ་གྲྀ་ཧཱི་ཏྭ་ཨ་ཧུ་ཏི་མ་ཧཱ་ཨསྨིནྶན་ནི་ཧི་ཏོ་བྷ་བ།  ཨོྃ་པྲ་བ་ར་སཏྐ་ར་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་པཱ་པ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡ་བཛྲ་ས་ཏྭ་སྱ་སརྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ན་ལ་མ་ཧཱ་བྷུ་ཏ་ཛྭ་ལ་ཡ།  
སརྦ་བྷསྨཱི་ཀུ་རུ་སརྦ་དུཥྚཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  དྲཱྀ་ཤ་ཛཿཧཱུྃ་པྃ་ཧོཿས་མ་ཡ་སྟྭ་མ་ཧྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་ཝཱནྣི་ཧ་བྷཀྟྱ་ནུས་ན་ས་མ་ཡེ་ན་ཙ་ཨ་གནྟུ་སྃ་པྲ་ཏི་ཙྪི་དྃ་པུ་ཛཾ་ཅཱ་དྱ་པྲ་སི་དྷ་མེ།  ཨོཾ་ཀྲྀ་ཏོ་བཿསརྦ་ས་ཏྭཱ་རཱ་སིདྷྷེ་རྡ་ཏ་ཏཱ་ཡ་ཐཱ་ནུ་གཱ་
གཙྪ་དྷྭྃ་བུདྡྷ་བི་ཥ་ཡྃ་བུ་ན་རཱ་ག་མ་ནཱ་ཡ་མུཿ ། ཨོྃ་དེ་ཝ་པི་ཙུ་བཛྲ་ཨ་དྷི་ཏིཥྠ།  ཨོྃ་མོ་ཧ་ར་ཏི་ཨ་དྷི་ཏིཥྠ།  ཨོཾ་དྭེ་ཥ་ར་ཏི་ཨ་དྷི་ཏིཥྠ།  ཨོྃ་རཱ་ག་ར་ཏི་ཨ་དྷི་ཏིཥྠ།  ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏི་ཨ་དྷི་ཏིཥྠ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཽ་རཱི་ཨཱ་ཀརྵ་
ཡ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙོོ་རཱི་བྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེཏྟ་ལཱི་བནྡྷ་ཡ་པྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷསྨ་རཱི་ཝ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་ཧོཿ ། ཨོྃ་དུ་རུ་དུ་རུ།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ།  མརྡ་མརྡ།  བཛྲ་དྷྲྀ་ཀ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལིག་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱ་ཤྭཱ་ཏྃ་པ་ར་མ་ཤཱ་ཤྭཱ་ཏ་ཨེ་ཧྱི་ཧི་ཛི་ན་ཛི་ཀ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་སུྰརྱ་ཏ་མོ་བི་དྷ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སྟྭ་མ་ཧྃ་རཏྣ་དྷྲིཀ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕུཿཕུཿཕུཿ ཧི་ཧི་ཧི་པྲཛྙཱ་དྷྲིག་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཤུྰནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ་ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཨཱཿཨོྃ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཀཱ་མཱ་ཀརྵ་ཡ་མཉྫུ་གྷོ་ཥ་ཧྲཱིཿཛཿ། ཐ་ཧིཾ་ཐ་ཧིཾ།  ཐ་ཀ་ཐ་ཀ ། ཐུ་ཀ་ཐུ་ཀ།  ཐོ་ཧོ་ཐོ་ཧོ།  
<pb id="105.56b"/>
བ་ཧི་བ་ཧི། དྲི་ཌྷྃ་དྲི་ཌྷྃ།  ཀྲ་ཀ་ཀྲ་ཀ ། ཐ་ཀ་ཐ་ཀ ། ཌི་ཧི་ཌི་ཧི།  ཏ་ཌ་ཝ་ཏ་ཌ་ཝ། ཨོཾ་ཨགྣ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་པཱ་པ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡ་བཛྲ་ས་སྱ་སརྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་སྃ་པ་དེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བེ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷསྨ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཛྙཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བོ་དྷི་བྲིཀྵཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ལ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་བེ་རཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ས་ཀཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་པད་མེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾམཉྫུ་བཛྲ་ཡ་མུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱིཿཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རི་ཙྱེེ་མྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུནྡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་སུ་དྷཱ་རེ་མ་ཧཱ་བཱ་སུདྷ་རེ་པྲིཥྚི་པཱཏ་ནི་བཱ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེན་དྲཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་དྷ་རེ་བཛྲི་ཎི་མ་ཧཱ་པྲ་ཏི་སཱ་རེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཤཱ་ས་ན་ཨུ་པ་ཀྵ་རི་ནི་པ་ཧཱ་རི་ཎེ་ཨེ་ཥ་ཨ་པཤྩི་མ་ཀཱ་ལོ་ཡ་མི་དྃ་ཏད་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་པ་ཀཱ་རི་ཎ་ཡ་ཏི་པྲ་ཏི་ཛྙྃ་སྨ་ར་སི་ཏ་དཱ་ཨི་དྃ་དུཥྚ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་མ་ར་མ་ར་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། བནྡྷ་བནྡྷ།  ད་ཧ་ད་ཧ་
པ་ཙ་པ་ཙ་དི་ན་མེ་ཀེ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ།།   །།<head n="2" t="སམྦུ་ཌའི་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.122"/>ཨོྃ་པྲ་སནྣ་ཏཱ་རེ་ཨ་མྲྀ་ཏ་མུ་ཁཱི་ཨ་མྲྀ་ཏ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦཨརྠྠསཱ་དྷ་ནི་སརྦྦ་སཏྭ་ཝ་ཤྃ་ཀཱ་རིསྟྲི་བཱ་པུ་རུ་ཥོ་བཱ་རཱ་ཛཱ་ནོ་བཱ་བ་ཤྱྃ་ཀུ་རུ་ཏྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་མོ་ཧ་ནི་ཏཱ་རེཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སརྦྦ
དུཥྚཱ་ནཱྃ་མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བུདྡྷ་བུདྡྷ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  བནྡྷ་བནྡྷ། ཨ་མུ་ཀྃ། ཨ་མུ་ཀེ་ན།  
ས་ཧ་བི་དྷེ་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱ་ན །  པིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། 
<pb id="105.57a"/>
ཨོྃ་སརྦྦ་མོ་ཧ་ནི་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་བྷ་ག་ཝ་ཏཱི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་དེ་བི་པྲྀ་ཐི་བཱི་ལོ་ཀ་མཱ་ཏ་རེ།  སརྦྦ
རཏྣ་སམྤུར་ཎེ་དེ་བྱ་ལང་ཀ་ར་བྷུྰ་ཥི་ཏེ།  ཧཱ་ར་ནུྰ་པུྰ་ར་ནིར་གྷོ་ཥ་བཛྲ་སཏྭ་པྲ་པུྰ་ཛི་ཏི་གྲྀ་ཧཱི་ཏྭཱ་ཨི་དྃ་ཨརྒ་ཧོ་མ་ཀ་ར་མ་སུ་སཱ་དྷ་ཡེ་ཏ་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ར་ཀྟྃ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་གྷུ་རུ་གྷུ་རུ།  གྷུ་ཊ་གྷུ་ཊ།  གྷུ་དྱ་གྷུ་དྱ།  ཤ་མ་ཤ་མ།  གྷ་ཊ་གྷ་ཊ།  གྷོ་ཊ་ཡ་གྷོ་ཊ་ཡ།  ཨ་ནནྟ་ཀྵོ་བྷ་ཀ་རཱ་ཡ།  ནཱ་གཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ།  ས་པ་ཏ་པཱ་ཏལ།  ག་ཏཱ་ན་ནཱ་གཱ་ནཱ་ཨཱ་ཀཪྵ་  
ཡ་བརྵ་ཡ།  གརྫ་ཡ།  ཏརྫ་ཡ།  ཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཕུཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ།  ཤྨ་ཤཱ་ན།  པྲྀ་ཡཱ་ཡ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཨྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཨཱྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཨིཾ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨིཾ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱུྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨུྰྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱཿ ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨོྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཽཾ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨེཾ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨེེཾ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤི་ཛཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་པཱ་ཤེ་ཧཱུྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་སྥོ་ཊེ་བྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གྷཎ་ཊེ་ཧོ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཱྀྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལཱྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལཱིཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱེ་སིདྡྷ་པ་ར་མ་ཡོ་གེ་ཤྭ་རེ་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་དྷཱ་རི་ཎི་རུ་དྷི་ར་པྲཱི་
ཡེ་སྨ་ཤཱ་ན་བཱ་སི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜེ་ཤྭ་རཱི་ཁ་ཊྭཱྃ་གཱི་མ་ཧཱ་བཛྲི་ཎཱི་ཀཱ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་མུ་ཀུ་ཊེ།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་ཀཌ་ཌྷྱ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་པ་ར་མ་གུ་ཧྱེ་ཀ་པཱ་ལ་
<pb id="105.57b"/>
མཱ་ལཱ་བི་བྷུྰ་ཥི་ཏེ་སརྦྦ་དུཥྚ་མོ་ཧི་ནི་པྲི་ཡེ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་གུ་ཧྱེ་ཤྭ་རཱི་བ་ཧུ་བི་བིདྷ་བི་ཤདྷཱ་རི་ཎི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནི་བཱ་རི་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ཏཱ་ལི་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནི་བི་ཀྲྀ་ཏ་བོ་ཤདྷཱ་རི་ཎི་པི་ཀྲྀ་ཏཱ་ལྃ་ཀཱ་ར་བྷུྰ་ཥི་ཏེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལྃ་བ་མཱ་བི་ལྃ་བ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་མནྚ་ལ་མ་དེ་ཨུཏྠཱ་པ་ཡ་སརྦྦ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏཱི་བཛྲ་གུ་ཧྱེ་ཤྭ་རི་བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བི་ཤདྷཱ་རི་ཎི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཛུཥྚེ་ས་མ་ཡ་མ་
ནུསྨ་ར་ཧ་ན་ཧ་ན་རྃ་ག་རྃ་ག་རཱྃ་ག་པ་ཡ་རཱྃ་གཱ་པ་ཡ།  པུྰ་ར་ཡ་པུྰ་ར་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ནན་རྟ་ན་རྟ་ན་རྟཱ་པ་ཡ་ནརྟཱ་པ་ཡ།  ཧཿཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུྰ་ལཱ་གྲི་བྷིནྡ་བྷིནྡ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ཧྲི་ད་མཱ་མཱ་
ཀཪྵ་ཡ།  མཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ནིར་མ་ཐ་ནིར་མ་ཐ།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  མཱ་བི་ལྃ་བ་མཱ་བི་ལྃ་བ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧེ་ཤྭ་རི་ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧཿ།  རུ་ལུ་རུ་ལུ་བྷྱོ་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བྷཀྵ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་ནིར་མ་ཐ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་དཱིཔྟ་ས་མ་ཡ་བཛྲེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྃ་སེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ཎེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ཀུནྡེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་དྃ་གེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁི་ཡོ་གི་ཤྭ་རཱི་ཧྭིཿཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་བཛྲ་དྃཥྚྲཱྃ་བཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི་ཏྲྃ་བ་ཏྲྃ་བ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙནྡྲ་སུྰ་རྱ་ཧུྰ་ཏཱ་ས་ནེ་སི་ཧ་ནིར་ཎཱ་དེ་སེཾ་ཧ་བཀྲེ་སིཾ་ཧི་ནི་ཊཱྃ་ཊཱྃ་བྃ་བྃ།  ཨ་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་སྃ་ཛཱི་བ་ནི་མ་ཧཱ།  ཡཀྵི་ཎི།  
ཤྭཱ་ན་རུྰཤ་པི་ཎི་མ་ཧཱ་པྲ་ལ་ཡ།  ནི་ར་ན་དེ་ཀཱ་མ་རུ་པི་ཎྃ་ཏྲྃ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ་ཧོཿ སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨིཾ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱིཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཱྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ལྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལཱྀཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཻཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཽཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དེ་བ་པི་ཙུ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱཱ་ཀྵེ་པ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.58a"/>
ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀི་ཊི་ཀི་ཊི་བཛྲ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བཱི་རེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལྤ་ཨག་ནི་སནྣི་བྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོཏྐ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷཱི་ཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤུྰ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷཱ་རི་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྱཱ་གྷྲཱ་ཛི་ནཱྃ་བ་ར་དྷ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷཱུ་མྲཱནྡྷ་ཀཱ་ར་ཝ་པུ་ཥཱ་
ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སམྦ་རྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ས་མ་ཡ་མུ་དྲཱ་པྲ་བྷྃ་ཛ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཻ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་སརྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་
ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙཻུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཅཱི་བེཏྟཱེ་ལི་ཝ་ད་ལི་བ་ར་ལི་ཝ་ར་ཧ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཤཱ་ཙི་པརྞྞ་ཤ་ཝ་རཱི་སརྦྦ་མཱ་རི་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མ་ཧོ་ད་རི་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲྃ་ཨྃ་གུ་ཤཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་བནྡྷ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ལི་ཏརྫ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྛི་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  ཨོཾབཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡ་བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུད་གར་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ཎི་ཨི་མྃ་བ་ལིཾ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛཿཧཱུྃ་པྃ་ཧོཿས་མ་ཡ་
སྟྭྃ་དྲྀ་ཥྱ་ཧོཿ། ཨོྃ་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སརྦྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷཱུ་ཏ་པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ཨུད་མཱ་ད་ཨ་པསྨཱ་ར་ཌཱ་ཀ་ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་ད་ཡ། ཨི་མྃ་བཱ་ལིཾ་གྲྀ་ཧྞ་ཏུ་ས་མ་ཡྃ་རཀྵ་ན་ཏུ་སརྦྦ་སིདྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪན་ཏུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཀི་ཊི་ཀི་ཊི་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་གོོ་རཱྀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜཱ་ལཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བཻ་ཏ་ལཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་སིཾ་ཧི་ནཱི་
ཨཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྱཱ་གྷཱི་ཨཱིཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྃ་བུ་ཀཱི་ཨཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་རཱྀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛེ་ན་དྲཱིྃ་ལཱྀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཱི་པ་ཏི་ཏེ་ཛེ་ཨིཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཱུ་ཥི་ནི་ཙུ་ཥ་ཡ་སརྦྦ་སཏྭ་ཨོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཽཾ་
<pb id="105.58b"/>
སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀམྤོ་ཛེ་ཨཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ཁྃ་རྃ།  ཨོཾ་ཁ་ནཱི་རི་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཨོྃ་དྷྭྃ་དྷྭྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཧོ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ས་མཡ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ཧི་ཧུ་ཧེ་ཧོ་ཧྃ།།   །།པཛྫ་ཧུ་སུ་ར་ཡ་ས་
མ་ཐུ་ལོ་ཙ་ན་ད་ཤ་ཡེ།  ཨཀྵ་ར་བྷ་ནུ་སྭཱ་ཧཱ་བུ་སུ་ཉ་བི་ལ་ས་ན་ཡེ་བྷ་བེ་བྷ་བ་བྷ་བི་མུ་ཏི་ཡ་མ་ཛ་བི་ཛ་ནི་ཡེ།  བྷན་ཛ་ཛ་བི་ཨཀྵ་བ་ར་སུ།  ཨ་ཤེ་ཤ་བུ་ལི་ཙི་ནི་ཡ་ཡེ།  དན་ད་ལི་ག་ན་ཛོ་བུ།  སལ་ལི་ཀད་ཛི་ཡ་ཡེ།  
ད་མ་ཡ།  ཨ་དྷ་ཡ་སུྃ་པ་བི་ཡྃ།  མི་ཁ་བི་པ་བི་ཡ་ཡེ།  སུ་གྃ་ས་སྃ་ར་བི་མོ་ཧི་ཡ།  མོ་ཁ་བི་ག་ཛི་ཡ་ཡེ།  ས་བ་སུ་ན་ས་ཧ་བེ།  ཛོ་གི་ནི་མད་ཏ་བི་ན་ཙི་ཡ་ཡེ།  པཉྩ་བི་ཛོ་གི་ནི།  བུ་ཏད་ཏུ་ཨུ་ལ་ཁི་ཡ་ཡེ།  
པཉྩ་བི་ཛོ་གི་ནི།  བུ་ཏད་ཏུ་ཨུ་ལ་ཁི་ཡ་ཡེ། ས་བ་མ་ཡེ་བ་ཧུ་བི་ཧ།  རུ་པུ་ས་ཏ་པི་པ་ཙི་ཡ་ཡེ།  བ་ཛ་སུ་ས་རི་ཡ་ཀ་རུ།  དཾ་བི་མོ་ཧི་ས་ཧི་ན་མ་ཧཱ་སུ་ས་རུ་ད་མུ།  ཇོ་ཡི་ནི་མུ་ཁི་ཡ་ཡྀ།།   །།
ཨོྃ་ཀ་ཀ་ཀཌྜྷ་ན་བ་བ་བནྡྷ་ན་ཁ་ཁ་ཁཱ་ད་ན་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡགྷཱ་ཏ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིཾ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཛཿ སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དུཥྚ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་གཙྪཿ  ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨ་ར་ཨ་ར།  ཛེཾ་ཛེཾ་
སྨ་ར་སྨ་ར་ར་ཊ་བྃ་ཧོཿ ། ར་ཊ་བྃ་ཧོཿ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧཱུྃ་ཛཿཧཱུྃ་ཛཿ ཨ་ལ་ཨ་ལ།  ཧུྰ་ཎུ་ཧུྰ་ཎུ་ཧཱུ་ཎུ།   ཧྲྃ་ཧྲྃ་ཧྲྃ།  ཧུ་ཏྃ་གྷེེ། ཧུ་ཏྃ་གྷེེ།  གྷེེ་གྷེེ་གྷེེ།  ཏ་ཊ་གྷེེ་གྷེཾ་ཏ་ཊ་གྷེེ་གྷེཾ།  ཏ་གྷེེ་ཏ་གྷེེ་ཏ་གྷེེ།  ཧོནྡོ་ཧོནྡོ་  དོ་ཧཱུྃ་དོ་ཧཱུྃ།  
ཀ་ཀ་ཀ་ཀ ། ཀཽ་ཀཽ་ཀཽ།  ཀཽཾ་ཀཽཾ་ཀཽཾ།  བཻཾ་ཀཻཾ་བཻཾ་ཀཻཾ་བཻཾ་ཀཻཾ།  བཻ་བཛྲ་བཛྲཱི་བཻཾཿབཛྲ་བཛྲཱི།  བཻཿ  ཀཻཾ་བཻཾཿཀཻྃ་བཻཾཿཀཻཾ་བཻཾཿཀཻཾ  །ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ།  རུ་ལུ་རུ་ལུརུ་ལུ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཊཀྐི་ཛཿ
ཏ་ཌ་བ་ཌ་བ་བཧྨེ་བཧྨེ། ཧྲཱིཾ་ཥྚཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཥྚཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཥྚྲཱིཾ་ཥྚྲཱིཾ་ཥྚྲཱིཾ་ཥྚྲཱིཾ།  ཧྲཱི་ཥྟྲཱི་ཧྲཱི་ཥྟྲཱི་ཧྲཱི་ཥྟྲཱི།  ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཀུྃ་ཧྲཱིཾ་ཀུྃ་ཧྲཱིཾ། ཁནྟ་ཁེཾ་ཁནྟ་ཁེཾ་ཁནྟ་ཁེཾ་པདྨྃ་པདྨྃ། ཧྲི་པད་མྃ་ཧྲི་པད་མྃ། ཏྲཱིཾ་ཏྲཱིཾ་ཏྲཱིཾ་ཏྲཱིཾ་ཏྲཱིཾ་ཏྲཱིཾ།  ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཧྲཱིཾ་ཏྃ་ཧྲཱིཾ་ཏྃ།
<pb id="105.59a"/>
ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ།  ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ ། ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཨི་ཧཱ་ཧཱ།  ཨི་ཧཱ་ཧཱ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ། ཛཱྃ་ཇཱྃ་ཛཱྃ་ཛཱྃ།  ཨ་ཨི་ཨ་ཨི་ཨ་ཨི།  
ཛྃ་ཛཱ།  ཨིཾ་ཛེཾ་ཛཱྃ་ཨིཾ་ཛཱ་ཨིཾ་ཛཱྃ་ཨིཾ་ཛཱེཾ་ཛེཾ་ཛེཾ།  ཨིཾ་ཏེ།    ཨོྃ་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱི།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱི།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱིཉྫ་ཧཱི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱིཉྫ་ཧཱི་ཧཱི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱིཉྫ་ཧཱི་ཧཱི།  ཀ་ཧི་ཧི།།   །།ཡྃ་རྃ་ལྃ་བྃ་ཨྃ་ཧྃ།  
ཨོཾ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་ཝྃ།  བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་ནལ་རྐཏ་དྷ་ར་ཀོ་ཙིཏྟ་མ་ལ་ན་དྷ་རོ་དེ་བ་ཏྃ་ཏ་ར་རོ་རཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྵླིྃམླྃ་བླྃ་ཛླྃ་རླྃ་ཏླྃ།  
ཁྃ་རྃ་ཤྃ་བྃ་སྃ་མྃ་པྃ།  བླིཾ་ཀླིཾ་ཛླིཾ།  ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  བ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ།  ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཾཿ །  ཨཱྃ་ཁྃ།  ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཏྭྃ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨུ།  
རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨཱཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ ། ཏྲཱྃ་ཧྲཱི་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རཱ་ཛ་ཡ་པི་ཛ་ཡ་རཊྚཊྚ་ཧཱ་ས་མ་ཧཱ་ཀ་ལ་པགྣི་སནྣི་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏེ་ཛོ་གྲི་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུ་
ར་ཏ་ས་མ་ཡ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊསྭཱ་ཧཱ།།   ཧཱ་སྭཱ་ཊ་ཕ་ཛླིཾ་བླིཾ་ཀླིཾ། ཨོྃ།། <head n="2" t="དཔལ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་ཐིག་ལེའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.127"/>ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎ་ཀྲུ་ཏ་མ་ཧཱ་བེ་བེ་ད།  སྥ་ར་ཎ་མ་ཧཱ་ཀལྤཱ་ན་ཏཱ་ག་ནེ།  ས་མ་པྲ་བྷ་ཛ་ཡ་བི་ཛེ་ཡ།  ཨཊྚཱཊྚ་ཧཱ་ས།  མ་ཧཱ་གྷོ་ར་གྷོ་རེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་རུ་དྲེ་རྃ།  
ཏྲྃ་མཱ་ལེ་ཌ་ར།  སུ་མ་སུྰརྱ་ཨགྣི་ལོ་ཙ་ན།  ཨཱ་ཀཱ་ཤོ་ད་ར།  མ་ཧཱ་སཱ་གཱ་ར་ཀོགྒེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  བི་དྷཱྃ་ས་ཡ།   ཨཱ་ཀརྵ་ཡ་ཨཱ་ཀརྵ་ཡ།  བྷཉྫ་ཡ
བྷཉྫ་ཡ།  ཙཱུརྞྞ་ཡ་ཙཱུརྞྞ་ཡ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  མ་ཧཱ་རུ་དྷི་ར།  པཱ་ཎི་མརྡ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བེེ་བེ་ཌེ་སྥ་ར་ཎ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.59b"/>
ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་ལྤཱནྟ་ཨགྣི་ས་མ་པྲ་བྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  ཨ་ཊྚཱཊྚཱ་ཧ་སཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་གྷོ་ར་གྷོ་རེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་བཱི་རེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་རུ་དྷི་
རཱནྟྲ་མཱ་ལཱ་དྷ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སོ་མ་སུྰརྱ་ཨགྣི་ལོ་ཙ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀ་ཤོད་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཀ་ར་ཀོ་ཀི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཐ་མ་ཐ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བིདྷྭྃ་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བིདྷྭྃ་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཉྫ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཱུརྞྞ་ཡ་ཙཱུརྞྞ་
ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་རུདྷི་ར་པཱ་ནི་མརྡ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱམ་རུྰ་
པཱི་ཎཱི་ཡེ་ས་ར་ས་ར།  བི་ས་ར་བི་ས་ར།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  སརྦྦཱ་ར་ཐྃ་སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  སརྦྦ་མཱ་རྃ།  ནིརྨ་ཐ་ནི་རྨ་ཐ།  མ་ཧཱ་བཱི་རེ་ཤྭ་ར་ས་པ་ཏ་པཱ་ཏཱ་ལ་བ་ད་རེ་ཎེ་སཔྟ་སཱ་ག་ར།  ཤུ་ཥ་ཎེ་རུ་ཥ་ཎེ།  མུ་ཧ་ནེ།  
ཛམྦྷ་ནེ།  སྟམྦྷ་ནེ།  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རེ།  ཧྃ་ཧྃ།  ཧིཾ་ཧིཾ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  སི་ལི་སི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཌི་ལི་ཌི་ལི།  མ་ཧཱ་ཀལྤཱ་གྣེ །  ས་མ་པྲ་བྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་དྷཱུྃ་དྷཱུྃ།  ཀྲུྃ་ཀྲུྃ།  གྷྲོཾ་གྷྲོཾ།  
མྲོྃ་མྲོྃ།  ཛྲོྃ་ཛྲོྃ།  ཊཱྃ་ཊཱྃ།  པྲྃ་པྲྃ།  སྲོྃ་སྲོྃ།  ཏྲོྃ་ཏྲོྃ།  ཌུྃ་ཌུྃ།  ཕྲེཾ་ཕྲེཾ །  བྲོཾ་བྲོཾ།  ཡོྃ་ཡོྃ།  ཧྲོྃ་ཧྲོྃ།  ཤྲྃ་ཤྲྃ།  ཀུྃ་ཀུྃ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨེེ།  
ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ། ཨོྃ་ན་ད་ནི་ར་མཱ་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་དུར་ཐ་ག་མེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་གྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་ད་མ་ཏྲ་སྭ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་པ་ར་
<pb id="105.60a"/>
མ་ན་བུྃ་ཀཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛྲེམྦྷ་ཛྲེམྦྷ།  གྷུ་གྷུ་རོ།  གྷུ་གྷུ་རོ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  བི་དྷ་ར་བི་དྷ་ར།  ཊ་གྷེ་ཏ་ཊ་གྷེ་ཊ།  སྥོ་ལིཾ་གི་སྥོ་ལིཾ་གི།  ཨ་ཏ་ཨ་ཏ་ཧ་ས།  ཨཊྚ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས།  ཧཱུ་ལུ་ཧཱུ་ལུ།  བི་ཀྲ་མ་བི་ཀྲ་མ།  
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།  ཨོྃ་བྷཱི་བྷཱི།  ཨ་བྷོཀྵ་ཨ་བྷོཀྵ།  ཨོྃ་ས་ར་ཝི་ས་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ད་ཡེ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་རཱཀྵ་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ཏེ་ལ་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།<head n="2" t="དཔལ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.129"/>ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་མཱ་ར་བེ་མ་རྡྙ་ན་མ་ཧཱ་པི་ར་རཱ་ཛཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧིཾ་ཧིཾ་ཧྃ།  ཀོ་ལེ་ཀེ་ལེ་སརྦྦ་དོསྟ་པྲ་བྷ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།།  །།<head n="2" t="དགྱེས་རྡོར་གསང་མཛོད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.129"/>ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུཏ་པནྣ་ཏྭཱཏ་ཨོྃ་ཨཱཿ
ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ་རཱ་ག་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ་དྭེ་ཥ་སྭ་བྷཱ་བཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ་མོ་ཧ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་ཨ་ར་ལིའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.129"/> ཨོཾ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་བྷྱོ་ཧཱུྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="རི་གི་ཨ་ར་ལིའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.129"/>ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཨ་ར་ལི་རི་གི་
ཕེཾ་ཕེཾ་ཕེཾ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ལི་རི་གི་ཕེཾ།  ཨ་མུ་ཀྃ་ཀི།  མ་མེ་དྃ་སྭ་བྣཾ་དཪྵ་ཡ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ར་ལི་ཕཊ་ཡ་ཏོ་ཏ་ཡ་ར་ཕེཾ་ཕེཾ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རི་གི་གྷུཊྚ་གུཊྚ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ལི་མ་མེ་ཨ་མུ་ཀྃ་ཀྃ་ཀྃ་ས་ར་ཡ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  དྲི་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  སརྦྦ་སིདྡྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བནྟི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ཧ།  ཧི་ཧི།  ཧུ་ཧུ།  ཧོ་ཧོ།  རི་ཀི་ཧཱུྃ་སྃ་ཀྃ་མྃ་སྃ།  གྷྃ་ཏཱྃ་མྃ་ཡུྃ།  ཛྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཀྃ་
ཨྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་ནུ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ཨབྷི་ཥེ་ཀཱ་ནུ་དྷ་ནུ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་བྷི་ཥེ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་པ་ཏྃ་ཕི་བ་ཏཱ་ཡ།  རི་གི་ཨ་ར་ལི།  ཨ་ཨོྃ་ཤུྰ་ནྱ་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧཾ།  ཨོྃ་ཨ་རཱ་ལཱི་བྷྱོ་བྷྱོ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  སི་སི་སི་སི།  ཨོྃ་
ཤརྒ་ཏི་ཀ་ས་ནེ་ནཱ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨདྱཱ་ནུཏྤནྣ་ཏྭཱཏ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ས་ཏ་ན་ན་ཊ་སྟིཥྛ།  ཡ་མ་བཱ་རུ་ཎ་ཀུ་བེ་ར་ཀ ། སྭཱ་ཙསྠཱ་ཎེ་ཥུ་སྟིཥྚ་དྷྃ་རཀྵྃ།  ཀུ་རུ་ཏ་མེ་བིར་ཏྲྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="དཔལ་གདན་བཞིའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.130"/>ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཛཿ།  ཨོྃ་
<pb id="105.60b"/>
ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་མ་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཏ་ལི་ཙི་ཏ་ཙ་ལི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་ཏ་ལི་བ་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ཏ་ལི་པ་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ར་མ་ར་མ་ཧོ་ཧོ་ཧོ།  ཨ་ཨ་ཨ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་ཨཱཿ སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་སྨྲུ་བུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་མཱ་ར་ཡ་དུཥྚ་ཡ།  གྷཱ་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ཨ་ཧཱུྃ་ཧྲི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་མ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕུ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛམྦྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཏ་པ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཏཱ་པ་ཏེ་ཧཱུྃ་
སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་སུྃ་ཀྵྃ་ཡུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཡ་ཧོ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱཀྱ་ཡ་ཨཿཨོྃ་བཛྲཱི་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ་ཧྃ྅།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿ  སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྷྷོ་
ཧྃ྅  །ཨོྃ་ཧ་ཧོ་ཧྲཱིཿཏྲི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་གུ་ཤ་ཛཿ། ཨོཾ་ཨཱཿཀཪྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཨརྒྷ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲ་བ་ར་སཏྐཱ་ར་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་པ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཏཱ་པ་ཏེ།  ཨོྃ་སུྃ་ཀྴུྃ་ཡུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་སྨྲུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཨཱ་ས་ན་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ་དྲྀ་ཤྱ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿས་མ་ཡ་སུ་ས་མ་ཡ།  ས་མ་ཡ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵུྃ་ཨཱཿསྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཡུཾ་ཨྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁེ་ཤ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་སུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུྃ་མུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ན་ཨ་གྷེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁ་ར་ཏེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་ར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ལ་ཀྵྨཱི་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཧྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྲཧྨ་ཎྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧེ་ཤྭ་རྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྃ་གཱ་ཡེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨིནྡྲཱ་ཡེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏི་ལོ་ཏ་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྱ་ཙ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རྃ་བ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་སུ་མ་
ཏཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་རི་ཎྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལྃ་ཀི་ཤྭ་རྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ར་ག་ཏ་པྲི་ཡཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུཏྤ་ལ་པྲཱི་ཡཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་རྃ་ཀ་བྷེེ་ར་བཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་ལ་ཀ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
<pb id="105.61a"/>
ཁ་ཊྭཱྃ་ག་རཱཀྵ་སཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནཱ་ག་ཏིཀྵྞ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ཏེ་པི་ར་ན་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྃ་ཏེ་བི་ར་ན་དི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷྃ་ཏ་ཀཌ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ཏ་ཤ་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙྃ་ཊེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་པ་ལཱ་ན་ཏ་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་ཏྲ་གྷོ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་ཏྲ་དྷ་ཤི་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་ར་ཡུ་པྲེ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛཱྃ་ཀ་ནོ་ན་ཏི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྷྃ་ཀ་ར་བི་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྷྃ་ཀྲིད་ཏ་ཀཱ་མི་ནི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏི་ཏི་བྷཀྵཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཌཱ་ཀ་བྷུཥི་ཎཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཐིྃ་མ་ནོད་ཀཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཐ་ཀ་ཀ་མི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཊཱ་ཀ་ཀ་མི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷྀ་དྷི་མ་པྲཱི་ཡ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀ་ཀོ་ལ་ཧ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀ་ལ་ལ་ཡ་སྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཏྃ་ཀ་པྲི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ནུ་ཛྷྃ་ཀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཐོ་ར་བྷཱ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཐ་རྃ་གི་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྃ་ཀར་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ད་ར་ར་སྨི་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ར་གོ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དི་ར་བྷ་ཤེ་
ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ད་ཏ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་གྷ་ཨཀྴི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕེ་ན་མུ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕུ་ལ་ན་ཡ་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྲཧྨྨཱ་ད་ཙཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྃ་དུ་ར་ག་ཏྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་མ་ན་དཱ་ཡི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བྲ་མ་རཱ་གེ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕྃ་ཕུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕྃ་ཕུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕྃ་ཕྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕྲྃ་ཕྲྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ཧོ་ཧྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷེ་གྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ར་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་གྷྃ་དྷེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་ནི་ར་ཏེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཥྚ་
ཏེཀྵྞེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གར་ནི་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྲིྃ་གྷྃ་ཛྲྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་གུྃ་གུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཕྃ་ཀུྃ་ཕྃ་གུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷེ་ཧཱུྃ་ཧོ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷྃ་ཊ་ར་ཎ་པྲ་ར་ཎ་ས་བྲ་ར་ཎ་ཏ་སརྦྦ་བུདྡྷ་པྲ་ཙ་ལི་ཏ་
<pb id="105.61b"/>
པྲཛྷཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་ད་སམྦྷ་ཝེ་ཏ་བཛྲ་དྷརྨཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་ཁྃ་སྃ་ཏོ་ཥི་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧོ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤུདྡྷ་དྷརྨྨཱ་མྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པ་ཏ་ལི་མ་ཧཱ་པ་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧོ་ཧོ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ས་མ་ཡ་
ཨ་དྷི་བི་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷི་པ་ཏེ་ཛྲུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་སརྦྦེ་བྷུར་བྷུ་བ་ཕྲུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཨ་བ་ད་ར་ཨ་བ་ད་ར་ཨོྃ་པ་ཏ་ལི་པ་ཏ་ལི་བྷཀྵ་པྲི་ཡ་ཡོ་གི་ནི་མ་དྷེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་དཱ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏཱ་ཡེ་པ་ཏ་ལི་ཕུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཏ་ཀ་ཏ་ན་བ་བ་བནྡྷ་ཁ་ག་ཁཱ་ད་ན་སརྦྦ་དུཥྚན་ཧ་ན་ཧ་ན།  གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཨཱ་ལོ་ཀ་སྭ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་བྷཀྵ་བ་གརྫ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
ཧཱུྃ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷྃ་ཊེ་ཧཱུྃ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷྃ་ཊ་ར་ཎ་པྲ་ར་ཎ་སྃ་ཊ་ར་ཎི་ཏ་སརྦྦ་བུདྡྷ་པྲ་ཙ་ལི་ཏ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་ད་སམྦྷ་ཝེ་ཏ་བཛྲ་དྷརྨཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་ཁྃ་སྃ་ཏོ་ཥི་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧོ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་གྲུྃ་སཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཧ་ཧོཿཧྲཱིཿགྷི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སརྦྦ་དུཥྚཱན་བྷཀྵ་ཧོཿཕེྃ་ཕེྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿབཛྲ་
ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཿཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་པཉྩ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པཱུ་རྫོ་པསྠཱ་ནཱ་ཡ།  ཨཱཏ་མཱ་ནཱྃ་ནིརྱ་ཏཱ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་ཨཱ་ཙརྱ་པཱུ་ཛོ་པ་སྠ་ནཱ་ཡ་ཨཏྨཱ་ནྃ་ནིརྱ་ཏ་ཡཱ་མི།  
ཨོྃ་ས་ཀ་ལ་སཏྭ་པ་རི་ཏྲཱ་ནཱ་ཡ་ཨཏྨཱ་ནཱྃ་ནིརྱ་ཏཱ་ཡཱ་མི།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ས་མ་ཡ་ཧོཿས་མ་ཡ་ཧོཿ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་མ་ན་ཕུར་ནི་དེ་བཛྲ་ཨ་ཙི་ལེ་ཡུྃ་ཡུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དུརྒ་ཏི་ཨ་པཱ་ཧ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཥི་ལ་ལེ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ་སཏྭ་
ས་མ་ཡ་པྲ་ཏི་པཱ་ལ་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོཿཧོཿཧོཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ཙཀྵུ་ཧཱུྃ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཎྜ་ལ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལ་པྲ་བིཥྚོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་མཎྜ་ལ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལ་དར་ཤི་སྟྭྃ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་མཎྜ་ལ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལ་དིཀྵི་སྟྭྃ།  ས་མ་ཡ་ཧོཿ
<pb id="105.62a"/>
ས་མ་ཡ་ཧོཿ ཨོྃ་ས་མཱ་ཡ་ཡོ྅ཧྃ།  མི་ཏི་མྃ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་ཧྃ།  མ་ཏི་མྃ་ཨོཾ།  ད་ཉ་ནོ྅ཧྃ།  མི་ཏི་ཧཱུྃ་བ་ར་དྷ་ནོཾ་ཧ་ཧོཿ། ཨོྃ་ཨུད་བྷ་བ་ཨཱ་ཨོྃ་ཨཱ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཕུྃ་ཕེྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཀཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་ཡོ་ག་ཨོྃ་བ་རི་ཏྭྃ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི་བཱི་ར་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཧེ་ཤྲཱི་ཡོ་ག་ཨོྃ་བ་རི་ཏྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏཱ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སིད་དྷི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨེ་ཥ་ཏྭྃ་དྷཱ་ར་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ་
ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ ཨོྃ་བཛྲ་ནེ་ཏྲ་ཨ་པ་ཧ་ར་པ་ཊ་ལཱ་ཧྲཱིཿཧེ་ཤྲི་ཡོ་ག་བ་རི་ཏྭྃ་ནཱ་མ་ཏ་ཐཱ་སིདྡྷ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཱཿ ཨོྃ་ར་མ་ར་མ་ར་ཧོ་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ་ཧོ་ཨཱ།  ཨོྃ་ར་མ་ར་མ་ཧོ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧུྃ་ཧོ།  ཧེ་ཨཱ།  ཨོྃ་ར་མ་ར་མ་ཕྲུྃ་ཕྲུྃ་ཕྲུྃ་ཕྲུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕྲུྃ་ཕྲུྃ་ཨ།  ཨོྃ་ར་མ་ར
མ་ཧ་གྷུ་གྷུ་གྷོ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿཏེ་ཧཱུྃ།  ན་མཱཿམི་ཧཱུྃ།  ན་མོ་ན་མཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷ་ཙ་གྷ་ཙ་སྭབྷཱ་བཱ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གི་ལི་གི་ལི་ནཱ་ནཱྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་མ་ཧཱ་ཕུ་ལི་མ་ཧཱ་ཕུ་ལི་ཕེྃ་ཕེྃ་ཕེྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
<head n="2" t="རྣལ་འབྱོར་གདན་བཞེནི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.134"/>ཨོཾ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་སུ་ཀི་རི་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱཀྵ་ཀ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀར་ཀོ་ཊ་ཀ་ཧྲཱིཿཊ་ཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཧྲཱི་ཊཊྚཌྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྱོ་
ཀུ་ལི་ཀ་ཡ་ལྃ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧུ་ལུྃ་དྷ་ཀེ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཧྲཱི་ཊཊྚཎྜ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ནི་རི་བི་ཤྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བ་སུ་ཀི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱཀྵ་ཀ་ཧཱུྃ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀར་ཀོ་ཊ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལི་ཤ་པཱ་ལ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧུ་ལུྃ་དྷ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷི་ལི་གྷི་ལི།  ཝརྵཱ་ཝརྵཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཧོཿཧོཿཧོཿ།  ཋ་ཋ་ཋ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀཱི་ནཱི་ཝརྵ་ཝརྵ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཀ་ལི་བེ་ཏཱ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྲིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.62b"/>
ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་ཨགྣེ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཨགྣེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཊ་ཊི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཋཿཋཿཋཿསྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱིཀྴྷཱུ་གནྡྷ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུཥྤ་མཱ་ལེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱིཀྵྞ་དཱི་པེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷཱུ་པེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་བ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་ལེ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་མེ་ཡེ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྲུྃ་ཧཱུྃ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ས་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  བཛྲ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཡོ་ག་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་སྭ་བྷཱ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་
དྷརྨྨཱ་བཛྲཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཧོཿཧྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཀྐཌྜྷ་ན།  བྷ་བྷ་བནྡྷ་ན།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ད་ན།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན་
གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་ཛཿཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨདྨ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དུཥྚ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་གཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དཱི་པེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཕུ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕྲུྃ་ཕུཿ །  
ཨོྃ་ཙུ་ཥི་ནི་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཕུཿཕཊ།  ཨོྃ་ཀྲྃ་ཀྲུྃ་ཕྲྃ་ཕུཿཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚེ་ཧོཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་ར་ཎི་ཏ་པྲ་ར་ཎི་ཏ་སརྦྦ་བུདྡྷ་པྲ་ཙ་ལི་ཏ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་ད་སྭ་བྷ་ཝེ་བཛྲ་དྷ་ར་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་ཝ་སནྟོ་ཥ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧོཿཧོཿཧོཿ།  
ཨཿཨཿཨཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པ་དེ་པ་དེ་མ་ཧཱ་པ་དེ་ཛྙཱ་ན་སརྦྦ་བུདྡྷ་མ་ཧཱ་བྷཱ་བེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧོཿཧོཿཧོཿ།  ཨཱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏུཏྟཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲཛྙེ་པྲཛྙེ་མ་ཧཱ་པྲཛྙེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཡོ་གེ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ། ཨོྃ་མ་ན་གྷུ་རུ་གྷུ་རུ་དྷྲྀ་སྟི་ཙི་ལི་ཙི་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.63a"/>
ཨོྃ་མ་ལ་མ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཙི་ལི་ཙི་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བ་ཏ་ལི་བ་ཏ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ཏ་ན་པ་ཏ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བེེ་ཏཱ་ལི་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕྲུ་ཕྲུ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  མྃ་ཏྲེ་ཛཿཧཱུྃ་
ཕུཿཕཊ།  ཨོྃ་ཡུ་པྲེ་ཏ་བ་ཡུ་ཨ་མོ་ཀ་སྱ་ཡུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ད་ཤ་མཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕེྃ་ཕྲུྃ་ཕུཿཕཊ།  ཨོྃ་ཕྲུྃ་ཕྲུྃ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཧྲཱི་ཧྲཱི་ཧྲཱི།  ཕུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  
བྷ་གྃ་མུ་ཏྲཱྃ་ཕྲུ་ཕྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཕུ་ཕྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི་ཀྲོ་དྷེ་ཨ་མུ་ཀ་ཕྲུ་ཕྲུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀ་ལི་བརྟྟ་ལི་བརྟྟ་ལི་ཀྲོ་དྷ་མུ་ཁི་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བཛྲཱེ་ཏིཥྛ་མུ་ཁི་ཕུྃ་ཕྲྃ་ཕྲོྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ
སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སྨྲྃ་ཕྲུྃ་ཕུཿཕཊ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་མ་མ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃཧཱུྃ་ཛཿཛཿཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅
ཧྃ།  ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བྷ་ཏ་ལི་བྷ་ཏ་ལི་པེ་ཏ་མུ་ཁྀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཛ་ཛ་ཛ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  བ་བ་བ་བ། ཨ་ཨ་ཨ་ཨ།  ཨོྃ་ཧ་ཧོ་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་གྷྲྃ་ཏྲཱྃ་ཧཱུྃ་ཨ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་པྲཛྙཱ་མ་ཧཱ་ཏིཀྵྞ་བཉྩ་ཨོྃ་བུདྡྷེ་ཧ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཨ་ཨ་མུ་མུ་མུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ར་ཏ་ཨ་བརྡྷ་ནི།  སརྦྦ་པཱ་པ་ཧ་རྃ་ཏུ་མཱྃ་ཧཱུྃ།  བི་ཏྲ་ཏི་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་མོ་ཧ་ནི་
སྃ་མོ་ཧ་ནི།  སརྦྦ་པྲཱི་ཡེ་ཏི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོཾ་པཉྩ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པཱུ་ཛ་ཨུ་པསྠ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ་
ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་ཨཱ་ཙརྱ་པཱུ་ཛོ་པསྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཏྨཱ་མཱྃ།  ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་སརྦྦ་སཏྭ་པ་རི་ཏྲཱ་ཎ་ཨརྠཱ་ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི། ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ས་མ་ཡ་ཧོཿ།  ཨ་ཨཱ།  ཨྃ་ཨཿཧཱུྃ་ཛ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ།  ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ 
<pb id="105.63b"/>
ཧཱུྃ།  ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཧཱུྃ་ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ།  །ཨོྃ་རཱ་ག་ཏ་རཱ་ག་ཏ་བྷ་ཏི་ཧཱུྃ་ཀྵུྃ་སྭཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཧོ་ཧྲི་ཨ།  ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧ་ཧོ་ཧྲཱིཿཨ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  སྃ་བོ་དྷ་ནི།  བི་ཤུདྡྷ། ན་མཿསརྦྦ་བྷི་ག་ཧ་རེ་ནནྟུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་སིདྡྷི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་ཛཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུ་ར་ཏ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོཾ་
ཤྲཱི་ཡ་བ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་ཀྲི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་རུ་སུ་རུ་མ་དུ་རེ་ཧཱུྃ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲི་ཡྃ་མེ་ཁཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏ་ཧཱུྃ་མ་ཐ་མ་ཐ་དུཥྚཱན་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་དྲིཏྟ་ནཱི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཨ།  
ཨོྃ་ཏྲཾ་ཐ་ཐ་ཐ་ཧཱུྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཀ་ས་མ་ཡོ་ཧ་མ་མ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཀ་ས་མ་ཡོ།  ཧྃ་ས་མ་ཡ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་བཛྲ།  ཀ་ཡ་སུ་བ་ར།  ཧི་ཧི་ཧི།  ཧོཿཧོཿཧོཿ །  ཧཱུྃ་ན་ནི་པ་ཏ་དྃ།  ཧྲི་ཨ་མོ་གྷ་
སི་སི་གྲ་ད་ཧ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧྲི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བ་ར་དེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཨ་ཨ།  པུ་ཏི་ཀསྣ་ཤཱུ་ལ་ཧཱུྃ་ཛཿཕཊ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཀ་རི་ཧཱུྃ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཀྵུ་མ་ལི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏིག་ཎ་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྲྀཥྞ་པི་ག་ལི་ཧཱུྃ་ཁྷྲྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
ཨ་མྲྀ་ཏ་ལོ་ཙ་ནེ་ཨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཀེ་ཧཱུྃ་ཕུ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུ་ཀོ་བྷ་བི་ཧཱུྃ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲི་བི་ལ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲི་ཕྲི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཝ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲི་བྷུ་བ་ན་ཛཱ་ལི་ཏ་མུརྟི་ཨ་ནུ་ར་ཡ་ན་ཝ་ཏི།  རཤྨི་ས་ཧ་
སྲ་ཏཱིཀྵྞ་དྷས་སུ་བ་ར་སྲ་བ་ཏི།  བ་ཧཱུ་བྷི་ད་རཱུ་པ་བེ་ཤ་ཨ་ནུ་ར།  ཡ་ནཏ་ད་ཏ་ཝ་ཏི།  ན་ཏ་ཨི་བཛྲ་ས་བ་ར་བེ་ས་ར་ལི་ལ་ཝ་ཏི།།  ༈ །།ཨོྃ་ཀ་མ་ལ་ཨུད་བྷ་བེ་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་ཛཿ ། ཨོྃ་བཛྲ་
པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་པྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚ་ཧོཿ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་བཻ་རོ་ཙ་ན་ས་མཱ་དྷི་བི་ཤ་ཡེ་གྷུ་ཡ་པ་ཛ་བྷི་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ།  ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ས་ཏཀྵི་ཏ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.64a"/>
ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་པ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏ་ར་སརྦྦ་ཏ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་བི་བུདྡྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཡུཿཔཱ་ལ་པྲ་ཏི་རཀྵ་དུཀྵ་བྃ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱཪྵ་ཡ་སཏྭ་དྷཱ་ཏུ་ནཱོྃ་ཀྲོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱྃ་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཤཀྵ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་གཱ་ཏ་ཡ་ཧྲཱི་ཕཊ།  ཨོྃ་སུ་གྃདྷ་ཧཱུྃ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་སོ་བི་ད་པུཥྤེ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷཱུ་པ་མཱ་ལ་ཀུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱཀྵྞ་དཱི་པེ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྷི་ཙྃ་བ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧྲཱི་ཧྲ་ཧྲིཿ ཨོྃ་མ་ཐ་མ་ཐ་དུཥྚ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་དེ་བི།  མ་ཧཱ་སུ་ཁེ།  མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ།  མ་ཧཱ་པོ་ཏ།  མ་ཧཱ་བ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཡཛྙེ་ཨོྃ་སེ་ཏ་བྷི་ཛ་གྲྀཧྞ་ནི།  ཨོྃ་སེ་ཏི་བྷི་ཛ་དྷ་རཱ་ཡ་མི།  ཨོྃ་དྷཱུ་མ་བི་ཛ་ཛཿཨོྃ་དྷཱུ་མ་བི་ཛ་བྷྱོ་པད་ཏ་ན།  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་
དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཡོ་ག་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷཱུ་མ་དྷཱུ་མ་བི་ཛ་ཡཀྵ་ར་དྷཱུ་མ་བྷྱོ་མྃ་ཏྲ་པཱ་ལ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་དྷུ་མ་བི་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  
བཛྲ་སྥོ་ཊ་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧུ་ཏ་ཧཱུྃ་ཏ་བྷ་ཧེ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མ་ལ་ཨུ་པ་ལོ་ཧྲི་ས།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ས་ཡྃ་ཨོྃ་ཧྲི།  ཨོྃ་ཤུ་སུ་བི་ཏ་པུཥྤེ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷཱུ་པ་མཱ་ལ་ཀུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱིཀྵྞ་དཱི་པེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བི་ཛ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧེ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ས་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་ཀྵུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་ཀྵུྃ་ཀྵུྃ་ཀྵུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧེ་ཧེ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨོྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོཾ་བཛྲ་གཎྜ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨུད་བྷཱ་བ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོཾ་པུཥྤེ་བྷྱོ་ས།  ཨོྃ་དྷཱུ་པེ་བྷྱོ་ཤ ། ཨོྃ་དཱི་པེ་བྷྱོ་ཏྲི་གཙྪནྟེ་སྭཱ་བྷཱ་བེ་ན་སུ་ར་ཨ་ག་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ཌ་ཀ་ཌ་བྃདྷ་བྃདྷ་ན་ཧྲི་ཁ་ཁ་ཁ་ས་ཏྲུ་ཛ་ཛ་ས་ཏྲུ་མཱ་ར་ཎཱ་བ་ལི་བ་ཏ་ལི་དྷེ་བ་ཏི་ཤེ།  ཀཱརྱ་ཀཱརྱ་པྃ་དྷ་བྃ་དྷ། ནཱ་ད་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་
གཙྪ་ཏུ་དེ་བ་ས་མ་ཡེ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཨཱཀྵོ་ནི་ཏཻྃ་མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཏཀྵ་ཀ་ཝཱ་ས་ཝ་ད་ན་ཧཱུྃ་ག་ཧཱུྃ་གཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་དྷཱ་ནཱ་དྷི་པྃ་ཨཱཛྙ་ཡ་ཀྵ་ཎོ་མཱ་གཙྪ་ས་མ་ཡ་བྷཱ་བ་ཀྲུྃ་ཀྲུྃ་ཀྲུྃ་ཧྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཱུ་ཏ་ཀྲོ་དྷེ་ནཱ་བྷ་ཨཱ་གཙྪ་ས་མ་ཡོ་ཏུ་མ་ཏེ་ཕུ་ཕུ་ཕུ་ཛཿ།  
<pb id="105.64b"/>
ཨོཾ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧྲི་ཛཿ།  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  བཛྲ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་བཛྲ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  སརྦྦ་དེ་བ་ལོ་ཀི་ནི་ན་ཀ་ཀ་ཀ་ཌ་ནི།  
ཁ་ཁ་ཁ་ཌ་ནི།  བ་བ་བྃ་དྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བཛྲཱི།  མ་ཐ་མ་ཐ་ཡོ་གི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཨོྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་དྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཿཧ་ན་ཧ་ན་སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་མ་ཐ་མ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ་ཨཱ་མུ་ཀ ། སྃ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་
ཕཊ་ཕུཿཕུཿ།།  ༈ །།<head n="2" t="སངས་རྒྱས་ཐོད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.139"/>ཨོྃ་བུདྡྷེ་སིདྡྷེ་སུ་སིདྡྷེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨ་ར་ཛེ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་སྥོ་ཊ་ནེ་པ་ཏེ་ཡ་ཏྲ་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཧོཿཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཏ་ཊ་སྥོ་ཊ་ཡ་སརྦྦ་ཤུ་བྷ་པྲ་དཱ་ཡ་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་མ་ཊ་མ་ཊ་ཨཿསྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲི་བ་ར་བ་ཏ་ཊ་སྟཱ་ཊ་ཡ་སྟཱ་ཊ་ཡ་མ་ཊ་མ་ཊ་ཧཱུྃ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་བ་ར་བ་ར་ཏ་ཊ་ཏ་ཊ། སྟ་ཊ་ཡ་སྟ་ཊ་ཡ་མ་ཏྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་
ཁ་ཁ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བཛྲ་དྷརྨྨཱ་དྷརྨྨ་མེ་གེ་བ་རེ་པྲ་བ་རེ་བ་ར་བ་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར་ཏ་ཊ་ཏ་ཊ་ཧ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྃ་ཧེེྃ་ཧཽྃ་ཧོྃ་ཧོྃ་ཧཱྃ་ཧཿ།  ཨོཾ་བུད་དྷ་ཀ་པཱ་ལཱི་ནཱི་ཨ་ཁྃ་ཀྲོ་དྷཱུྃ་ཤཱུྃ་ཨཿཨཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲཱི་ཎི་གཙྪ་གཙྪ།  
ཨུཏ་ཏིཥྛ་ཨུཏ་ཏིཥྚ་ཛཿཛཿཛཿཧ་ཛྃ་ཛྃ་ཛྃ།  ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཊ་པ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲ་ཙི་ཏྲེ་སུ་ཙི་ཏྲེ་ཨ་ལཱ་མ་བ་ནེ་ཕྲི་ན་ཡཱ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་ན་མཱ་ར་ཎ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན།  ཨུཙྪ་ཊ་ཡ་སརྦྦ་བིགྷྣཱ་བི་དྲ་པ་ཡ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཡཀྵ་རཱཀྵ་
ས་པི་ཤཱ་ཙ་ན་ཤོ་ཥ་ཡ་ཏ་ཊ་ཡ་སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏཱ་ན།  ས་ར་ས་ར།  པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲེ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་པོ་ཏེ་ནེཤཱི་གྷྲྃ་ས་དཱ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧྲཱྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ལི་སི་ནཱི་ཧྲིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀཱ་མི་ནཱི་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པཱ་ཏཱ་ལ་བ་སཱི་ནཱ་ཨཱ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཙི་ཏྲཿསེ་ནཱ་ས་མཱ་ཡཱ་ཏིཥྛ་ཡ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོཾ་བུདྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནི་དེ་ཧཱི་དེ་ཧཱི་ད་དཱ་པ་ཡ་ད་དཱ་པ་ཡ་ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བ་ཏི་
<pb id="105.65a"/>
ཤཱི་གྷྲྃ་ཁཌ་གྃ་དྷ་ར་ཧི་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲཱ་སྱ་ཡཱ་ཛྙ་མ་ལྃ་གྷ་ཡ་ཧཱུྃ་སྟྃ་ཧྲཱི་ཕཊ་ཨ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་ཛཿཧཱུྃ་ཁྃ་རྃ་ཨ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་པཱ་ལ་བཛྲཱ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སརྦྦ་དུཥྚཱན་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ཨྃ་ཧི་ཏྲྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་སྭ་བྷཱ་བ་ཨདྨ་
ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཧཱུྃ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷིཥྛ་ཡེད།  བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧྲི་སརྦྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་མུ་དྲ་པྲ་བྃ་ཛ་ཧ་ཧཱུྃ་རུ་ལུ་རུ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨི་དྃ་སཱུ་ཏྲ་ཏིཥྛ་མཱ་ཙ་ལ་
ཧེ་ཧེ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཋ་ཋ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧེ་བྷ་ག་བ་ཏི་མུ་ཁྃ་བ་རི་ཤུདྡྷྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་ཊ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཀ་ས་མདྷིཥྛཱ་ན།  ཡྃ་དུ་མཱ་ཙ་ལ་མཱ་ཙ་ལ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧ་ར་ཧ་ར།  བི་ད་ར་བི་ད་ར།  དྷ་ར།  
ཏྲ་བ་ཏྲ་བ།  བྷོ་བྷ་ག་བཱྃ་ཏ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲ་སྱ་ཀ་ཏྃ་མ་ལ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ནྟུ་མཱྃ་སརྦྦ་ཡོ་གི་ནཱི་མ་ཀུ་ཏོ་ཨ་ཏྲ་ཨ་ཏིཥྛ་ཡྃ་ཏུ་ཨ་ཙྃ་ཏུ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་པུཥྤ་ཡྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙི་ཏྲ་སེ་ནཱ་
པུཥྤ་ཡོྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀཱ་མི་ནཱི་པུཥྤ་ཡྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པ་ཏཱ་ལ་བཱ་སི་ནི་པུཥྤ་ཡྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་པུཥྤ་ཡྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་ཤོནྜི་ནི་པུཥྤ་ཡྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བུད་དྷི་ནི་པུཥྤ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙ་ཏུར་བྷ་དྲ་པུཥྤ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་བྷ་སི་ནི་པུཥྤ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧྲི་ཏཏྛ་བ་ཡ་བྷོ་ཤ་ལི་ཀ་ན་ཨཱ་ན་ཡ་ནཱ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་བཛྲཱ་སྱ་ཨཱཛྙཱ་མ་ལྃ་གྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ས་རྃ་ཏུ་སརྦྦ་ད་ཌཱི་ཀ་ཕ་ཏི་ཀ་ཙི་ཏེ།  མྃ་དྷྱ་གྷི་དི་སརྦྦ་ཛི་ཨི་ན་སུ་ནྃ་ཏི་པ་ཡ་ག་རེ་རེ་ཀ་ར་ཀོ་ཊ་ཀ་པྲ་བྷི་ཏ་ཡ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ན་
སྤུ་ཏྃ་ཏི་མུརྡ་ན་རེ་རེ་སསྤྱ།  ཨ་བ་ས་སྦྱ་མ་ཙ་ལ་ཧ་མ་བུ་ལ་ཧ་ཛ་ཨི་ཙ་ལ་ཧ་བུ་ལ་ཧ་རེ་རེ་བྷ་རུ་ཀྲི་པྲ་བྷི་ཏ་ཡ་ནཱ་ག་རཱ་ཛ་ན་ཨུ་ཧ་བུཊྚ་མུདྷི་པྲ་ན་ཛ་ཨི།  ཨོྃ་ཧྃ་ཧ་ལ།  ཨོྃ་བྃ།  ཨོྃ་སྃ།  ཨོྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཨ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧྲཱི་ཨུ་ཏིཥྛ་གཙྪ་ཧཱུྃ་གཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བི་ཥ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་སརྦྦ་དེ་བཱ་ཧུ་ཏ་བྲ་དྷེ་ནེ།  ཨྃ་བི་ཀལ་སུ་ད་ཧ་ད་ཧ་ནེ་ད་ཧ་ད་ཧ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  
<pb id="105.65b"/>
ཡ་ཏྲི་ཀུ་ནི་ཨ་དྷིཥྛ་ཡ་ཨ་དྷིཥྛ་ཡ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཀི་ལ་ཀི་ལ།  ཧ་ཧེ་ཧོ་ཧྃ་ཧྲཿཧྲིཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་རཱ་ཛེ་ཨགྣི་པྲ་ནི་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་ཏེ་ཛོ་རཱ་ཛ་བི་ན་ཡ་ཤཱནྟི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་པུཥྤེ་སུ་ཀ་ར་ཙ་ལེ་ཛྭ་ལ་
ནི་ཡེ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་མེ་མ་ཧཱ་མེ་རཱ་ཛེ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦྦ་བིགྷྣཱ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལི་སུ་ཀཱ་ལི་ཀ་རཱ་ལ་རཱ་ཏྲི་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ག་ནི་ག་ག་ནི་བི་ལོ་ཀ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཏེ་ཛོ་རཱ་ཛ་པུཥྚྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཤོ་ཀི་ནི་སུ་ར་ཀེ་
ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཡ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བ་ཤྃ་ཀཱ་རི་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱྃ་བཱ་ཤཱ་མཱ་ནཱ་ཡཱ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནི་ཧྲཱི།  ཨོྃ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བཛྲཱི་ཎི་ཨ།  བིདྷྭྃ་ས་ཡ་སརྦྦ་ནཱ་ག་ན་ཨུད་པ་ཡ་དྱ་དྷ་ར་ནཱི།  བི་བྷ་ཝ་ཡ་
ཀ་ལ་ད་ཤ་ན།  བྷོ་བྷོ་བྷ་ག་བ་ཏཱི་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་ནཱི་སརྦྦ་ན་ཎཀྵ་ཡྃ་ཀེ་རི་ཧ་ཧ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། །  ། ། ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་ནི་གྷ་ཊ་གྷ་ཊ།  གྷཊ་གྷ་ཊ།  ཧྲི་ཧྲི་ཧཿཧཿཧེ་ཧེ་ཧྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནི་བྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་དྷ་ར་དྷ་དྷ་ར།  དྷ་རཱ་པ་ཡདྷཱ་ར་པ་ཡ།  ཤོ་ཥ་ཡ་
ཤོ་ཥ་ཡ།  ཏཱ་པ་ཡ་ཏཱ་པ་ཡ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་མྃ་སྃ་རདྷཱྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བྷོ་བྷ་ག་བ་ཏི་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལ་སྱཱ་ཛྙཱ་མ་ལྃ་གྷ་ཡ་ཤྲཱི་གྷྲྃ་ཀ་ཛ་ལ་པ་ཏྃ།  པ་ཏ་ཡ་པ་ཏ་ཡ། ཏྲྃ་ཏྲྃ་ཨ་ཧཱུྃ་སྟམྦྷ་ཡ་བྷོ་བྷོ་བྷ་ག་ཝ་ཏཱི་ཧཱུྃ་ཨྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི།  ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཁྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ། ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པ་ལི་ནཱི་ཧྲཱི་བོོ་ཥཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བྲུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཏྲྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་
ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧཱཿཕཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བཛྲི་ཏྲ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བྷ་ག་ཝ་ཏི་དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧ་ཧེ་ཧོ་ཧ་ཧ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི།  ར་མ་ར་མ་ཀྲི་ཊ་ཀྲི་ཊ་ཧ་ཧ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  ཏྲཱ་ཏ་ཡ་ཏྲཱ་ཏ་ཡ།  མ་ཏ་
སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཨུད་པཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི།  གྷ་ར་གྷ་ར།  མ་ཊ་མ་ཊ།  ཏྲཱ་ཊ་ཡ་ཏྲཱ་ཊ་ཡ།  གྷ་ཊཱ་བ་ཡ་གྷ་ཊཱ་བ་ཡ།  སྥོ་ཊ་སྥོ་ཊ།  མོ་ཊ་མོ་ཊ་ཡ་སྃ་ཀྲ་མ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་
<pb id="105.66a"/>
བཛྲེ་ནཱ་ཤ་ཡཱ་མ་ར་ཡ་གྷུ་ཊ་གྷུ་ཊི་ནི་སརྦྦ་བི་ན་ཡ་ཏི་ན་ཧྲི་ཡེ་ཡྃ་ཏ་ཌ་ཡ་བྷི་དྲ་པ་ཡ། ཙ་མྃ་ཙ་མྃ།  བྷྲཱ་མ་ཡ་བྷཱ་མ་ཡ།  བྷོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཨྃ་ཨྃ་ཏ་ཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿབུདྡྷ་ཧཱུྃ་ཀ་པཱ་ལ་ནཱི་ཨཱཿ ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཨཱཿཧྲཱིཿཧེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་བཛྲི་ནཱི་ཧོཿཧཱུྃ།  ཨ་དུར་ལཀྵེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.143"/>ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ  ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨྃ་ཨྃཿཨ་ཧཱ་ཧཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚཱིཿཝི་ཀྲྀ་
ཏཱ་ན་ན་སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ཤ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།<head n="2" t="མ་ཧཱ་མ་ཡའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.143"/> ཨོྃ་ཨཱཿཧྲིཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཌཱ་ཀི་ནཱིཨཱཿཧྲིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀི་
ནཱི་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.143"/>ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨཱཿ ཨ་ལ་ལ་ཧོ།  ཨ་ལ་ལ་ཧོ།  ཨ་ལ་ལ་ཧོ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ད་ཀ་ཧཱུྃ་ཋ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྷྲཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙིཏྟ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ཡ་ཨོཾ།  ཨོྃ་བཛྲ་བག་ཨཱཿ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃཿ། ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧོཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་དརྴ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་པྲ་དྱ་པྲ་བེཀྵ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་ཀོ྅ 
ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ས་མནྟ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨཱ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཨ་ནཱུ་སྛ་ན་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཙཎྜ་སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི།  མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་
ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  བྷནྡྷ་བྷནྡྷ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཧཱུྃ།  བྷྲྀ་བྷྲྀ།  བྲཧྨཱ་ཡ་བྲཧྨཱ་ཡ།  བྷྲྀ་ཀུ་ཊྱ་ན་སརྦྦ་མཱ་ར་ན།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  མོ་ཊ་མོ་ཊ།  ཧཱུྃ་བྷྲིྃ།  ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ།  
བྷྲྀ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཏ་ཊ། ཨོྃ་པདྨ་ཛྭ་ལ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བ་ཏ་བ་མུ་ཁ་ཁ།  སརྦ་དུཥྚཱྃ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  སརྦྦ་དུ་ཥྚཱྃ།   པྲ་དུཥྚཱྃ་ནྃ་ད་མ་ད་མ།  བཛྲ་དྃཥྚྲོ་ཏ་ཀ་ཊ་མ་ཧཱ་མ་ཊ་མ་ཊ།  ཀྵོ་ཊ་ཀྵོ་ཊ།  བཛྲ་ཁ་ར་ཙ་བ་ལ་དུརྒ་བེ་ག་ཏྲ་ས་ཏྲ་ས།  
<pb id="105.66b"/>
མ་ཧཱ་བཛྲ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁ།  པྲ་མ་ཏ་པྲ་མ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧྲི་ཧ་ཧ་ཧི་ཧི།  ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  བེ་ཤ་བྲཱ་ཎ་ཤ་ན།  ཧཱུྃ་ཧྲིྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དྷཱིཿཧ །  ཨོྃ་བཛྲ་བྷཻ་ར་བ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་སརྦྦ་དུཥྚཱན་ས་མ་བྷཀྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བཛྲ་ཡཀྵ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་
བེཥྚིྃ་ཥྚིྃ།  ཊྲ་ཊྲ་ཊྲ།  ཏ་ཊྲ་ཏ།  ཧ་ཧ་ཨི་ཏི།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བོ་ཏ་བོ་ཏ།  མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བ་ད་ར་བ་པ་ཧ་རི་ཧ་ར་ཧ་ར་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  
བྷཉྫ་བྷཉྫ།  ཤྲཱི་གྷྲྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ།  ཙཎྞ་སརྦྦ་དུ་ཥྚཱྃ་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་ར་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧ།  ཨི་ཏི།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་
ཧཱུྃ།  མ་ཏ་མ་ཏ་ཀིཉྩི་ར་ཡ་སི།  སཱུརྱ་ས་ཧ་སྲ་ཧ་སྟི།  རེ་ཀ་བ་སུ་རཱ་ཛ་ལ་ལ་རྩི་པྲ་ཛྭ་ལ་ཏི།  མ་ཧཱ་མཱུརྟི་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  ཨ་བྱ་ཝ་མཱ་བྲ་ཝ་མ་ཀྲི་ཎ་པ་ཙཀྲ་བྷཻ་ར་བ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཧཱུྃ་བྷྲྀ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་སཱུརྱ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧ་ཏ་ར་པ་ཏ་ར་
སྱ་སུ་དྷེ།  ར་མཱྃ་ས་མེ་ད་མད་ཛེ་ན།  ཨོྃ་བྷྲ་བྷྲ་བྷྲྀ་བྷྲཱུྃ་བྷ།  ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཏ་བ་མུ་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  བི་བ་བི་བ།  ཨ་སྱ་རུདྷྀ་རྃ།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཏྲ་ན་ད་མ་ཧེ།  བཛྲ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁ་ཧི་ཧི་ཥ་
མ་ཧཱ་ཤྭ་ཤྭེ་ཤྭེ་ར་ཧཱི་ཧཱི།  ཨོྃ་གུ་ལུ་གུ་ལུ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ཤ་ཀྲ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཡ་ཧཱུྃ་བྷཀྵ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ར་ཏ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་སྃ་ཧ་རོ་པ་སྃ་ཧ་ར་སརྦྦ་ཀྲོ་དྷ་མ།  ཤ་མ་ཤ་མ།  པྲ་ཤ་མ་
པྲ་ཤ་མ།  སརྦྦ་ཀྲོ་དྷ་ཨུཏྟ་མ་ཀྲོ་དྷ།  སྭ་ས་མ་ཡ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལེ།  སྠཱ་བ་ཡ་སྠཱ་བ་ཡ།  སརྦྦ་ཀྲོ་དྷ་མ་དུཥྚཱ་པྲ་དུཥྚཱ་བི་བ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤྲ་ཀྲ་བྲཧྨ་བིཋྞུ་ར་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་མ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན།  སུ་ར་ཊ་སཱུ་ཁྱ་ཀྲོ་དྷ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སཏྟྱེ་ན་ས་མ་
ཡེཉྩ་ཧོཿ།  སུ་ར་ཏ་ས་མ་ཡ་ཨི་ཏེ།  ཨོྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ །  ཧཱུྃ་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ། ཧཱུྃ་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  བྃ་དྷ་ཡ་བ་ཤྃ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཀྲོ་དྷ།  ས་མ་ཡྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ཊཱཀྵི་ཧཱུྃ་ཛཿཧཱུྃ་