<pb id="105.197a"/>
 <bampo n="763.16" zh="103.1"/>ས་མན་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ།  བི་ལོ་ཀི་ཏ།  བི་ལོ་ཀི་ཤྭ་ར།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  ཏྲི་བྷུ་བ་ནེ་ཤྭ་ར་སརྦྦ་གུ་ཎ།  ས་མ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ། ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུཡུ་མུ་ཡུ།  མུཉྩ་མུཉྩཤཱི་གྷཱ་ཤཱི་
གྷཱ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཨིན་དྲི་ཡ།  བ་ལ་བོ་གྱུ་ག་ཙ་ཏུར་ཨཱརྱ་སཏྭ་མྃ་པྲ་ཀཱ་ཤ་ཀ ། ཏ་པ་ཏ་པ། ཏ་མ་ཏ་མ།  ད་མ་ད་མ།  ས་མ་
ས་མ།  མ་ས་མ་ས།  དྷ་མ་དྷ་མ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  མ་ཧཱ་ཏ་མོ།  ཨན་དྷ་ཀ་ར་བི་དྷ་མ་ན།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ ། མ་ལ་མ་ལ།  མི་ལི་མི་ལི།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  ཋ་ཋ་ཋ་ཋ། 
ཊི་ཊི་ཊི་ཊི།  ཊུ་ཊུ་ཊུ་ཊུ།  ཋི་ཋི་ཋི་ཋི།  ཋུ་ཋུ་ཋུ་ཋུ།  ཨི་ཎེ་ཡ་ཙརྨྨ་ཀྲི་ཏ་བ་རི་ཀ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཨཱི་ཤྭ་ར།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་བུ་བྷཱུ་ཏ་ག་ཎ་མྃ་བྷཱཉྩ་ཀ ། ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  པ་ར་པ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར།  བ་ར་བ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  ཀི་ཊི་ཀི་ཊི།  ཀུ་ཊུ་ཀུ་ཊུ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  མ་ཧཱ་བི་ཤུདྡྷ་བི་ཤྭ་ཡ་ནི་བཱ་སི་ན་།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཤྭེ་ཏ
ཡཱ་ཛྙཱ་ཨུ་བ་བཱི་ཏ།  རདྨ་མ་ཀུ་ཊ།  མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  སརྦྦ་ཛྙཱ་སི་རི་སི་ཀྲི་ཏ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊ།  མ་ཧཱ་ཨད་བྷུ་ཏ།  ཀ་མ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཀ་ར་ཏ་ལ།  དྷྱཱ་ན།  ས་མཱ་དྷི།  བི་མོ་ཀྵ་ཨ།  སྲ་ཀྃ་བྱ།  བ་ཧུ་སཏྭཱ་སནྟ་ཏི་བ་རི་
ཙ་བཱ་ཙ་ཀ ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་སརྦྦཀརྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ ། སརྦྦ་ཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་བ་རི་བུ་ར་ཀ ། སརྦ་བྱ་དྷི་བ་རི་མོ་ཙ་ཀ ། སརྦ་སཏྭཱ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ ། སརྦ་སཏྭཱ་ས་མཱ་ཡ་ཨ་ས་ན་ཀ་ར་ན་མོ་སྟུ་སྟེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མོ་གྷ་་བཱ་ཤཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་བ་ར་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་སུ་ཧཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ར་སེན་ཡ་བྲམ་ར་ཡ་དྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་བྷ་ཡ་བྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.197b"/>
ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ར་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ར་པྲ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཀཱ་ལམྲི་ཏྱ་བྲ་ཤ་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨི་དཉྩ་མེ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ར་ཎ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཛྭ་ཡ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཛྲ་ཛི་རྫུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཧཱུྃ་ཛ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཧྲཱིཿཏྲོཻ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཧྲིཿཧཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་མ་ཧཱ་དཱ་ན་བ་ར་མི་ཏཱ་བ་རི་བུ་ར་ཡ་ཧཱུྃ།  ད་ར་ད་ར།  བི་བི་
དྷ་ར།  པི་ཙི་ཏྲོཻ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ཨུ་པ་རྦྷོ་ག ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱ་དཱ་ནཱ།  བུ་ཛ་མེ་གྷ་བྲ་བརྟ་ཡ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏ་ར་ཡ་མ་ཧཱ་པདྨ་མ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་ཨ་མོ་གྷ་ཤཱི་ལ།  མྃ་བྷ་ར་མྃ་བྷ་ར།  བྷ་ར་
བྷ་ར།  མ་ཧཱ་ཤུནྡྷ་སཏྭཱ་པདྨ་བི་བྷཱུ་ཥི་ཏ།  བྷུ་ཛ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ས་མནྟ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་ཨ་མོ་གྷ་ཀྵ་ན་ཏི་སརྦ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཀྵ་མི་ན།  ཀྵ་ཎ་ཀྵ་ཎ་མ་ཧཱ་མཻ་ཏྲཱི་ཀཱ་རུ་ཎ།  སརྦྦ་སཏྭ་བད་ས་ལ།  མ་ཧཱ་
ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ །  སརྦྦ་སཏྭ་ཀྵ་མི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་མ་ཧཱ་བིརྨ།  ཨ་མོ་གྷ་བི་ལོ་ཀི་ཏེ།  བ་ར་བ་ར།  དྲི་ཌྷ་བཱིརྱ་མ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  བ་ལ་བ་ལ།  མ་ཧཱ་བོ་བྷྱྃ་ག ། བ་ལ་བོདྷི་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷ་ཀཱ་ིརུ་ཎ།  དྷྱཱ་ན།  ས་མཱ་དྷི།  སརྦྦ་བི་མོཀྵ།  ཨ་པྲ་ཀམ་བྱ་ཀ ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨ་མོ་གྷ་མ་ཧཱ་པྲཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏཱ་ཨ་བྷཱ་བ་སྭ་བྷཱ་བ།  ས་མྃ་ཏ་སྥ་ར་ཎ།  བུདྡྷི།  བྲ་ས་ར་
བྲ་ས་ར།  ས་མནྟ་བུདྡྷི། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  བྷ་ག་བཱན་པྲཛྙཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཙཀྵུ་ཤཱ་མ་ཧཱ་པྲཛྙཱ།  བ་ར་ད་མཱ་ཎི་མ་ཧཱ་པྲཛྙཱ་།  པདྨ་དྷརི་ཎ་བྷུ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་ཨོཾ་བྷུཿཨོཾ་པདྨེ།  ཨོཾ་
པདྨ་ཧྲཱིཿ།  ཨོཾ་པདྨ་བ་མི་ཛེ།  ཨོཾ་པདྨ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཨོཾ་པདྨ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་དྷྲིག ། ཨོཾ་ཨ་མོ་གྷ་མ་ཎི་པད་མེ།  ཨོཾ་པདྨ་ལོ་ཙ་ན་ཧཱུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་པདྨོ་ཥྞཱི་ཥ་པི་མ་ལེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  
<pb id="105.198a"/>
༈ །།<head n="2" t="དོན་ཞགས་ཀྱི་རྟོག་པའི་རྒྱལ་པོའི་ཆོ་གའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.431"/> ཨོཾ་པདྨ་ཧ་སྟ་མ་ཧཱ།  ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་ས་ཧཱ་ཡྃ་ཧྲཱི་ད་ཡུྃ་ཙ་ར་ཙ་ར་ཧཱུྃ། ཨོཾདཱི་པ་བྱ་བུ་རནྃ་ཎ་གེ་བི་ལོ་ཀཱ་ཀྵ་ཎ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་པད་ཏྲ་བུ་ར་ཎ་བུ་ར་ཡ་ཨ་མོ་གྷ་བ་ཏོ་ས་མནྟ་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾཏྲཻུད་དྷོ་ཨ་ནུ་གྷ་ཏ
ཨ་ནུ་ག་ཏ། ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མྃ་སརྦྦཏྲཻད་དྷེ་ཀེ་པདྨ་མ་ནི་སུ་པདྨེ་ཨ་མོ་གྷ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡི་ཨ་དྷིཋི་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་པདྨོཥྞཱ་ཥི་བི་མ་ལེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾབྷྲི་ཀྲི་ཏི་དྷིཥྚེ་ཨ་མོ་གྷ་ས་མ་ཡེ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་འིྃ་སརྦ་བ་ཏི་ཨ་མོ་གྷཨྃ་
ག་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཧཱུྃ། ་མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སེམས་རྒྱ་ཆེར་རྫོགས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.431"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ནམཿཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་སརྦྦབྷན་དྡ་ནི།  ཚེ་ད་ན་ཀ་རཱ་
ཡ།  སརྦྦ་བྷ་བ་སམུ་དྲོ་ཚེ་ཤྭ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་ཨི་ཏྱད་ཏྲ་བི་ཤ་ན་ཀ་ར་ཡ།  སརྦྦ་བྷཡཱཏྟཱ་རཱ་ཎཱ་ཀ་ར་ཡ། ཏ་སྱ་ནམ་སྐྲི་དྭ་ཨི་དྃ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཏ་བ་ནཱི་ལ་
ཀ་ཎཋ་ནཱ་མ་པ་ར་མ་ཧྲཱི་ད་ཡ།  མ་བརྟ་ཡི་ཤྭ་མི།  སརྦྦ་ཨརྠ་ས་དྷ་རྣུྃ།  ཤུབྷྃ་ཨ་ཛེ་ཡྃ།  སརྦྦབྷུ་ཏ་ཌཱུྃ།  བྷ་བ་མརྒ་བི་ཤོ་དྷ་གོྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་བ་ལོ་ཀེ།  ཨ་དྷི་པ་ཏི།  ལོ་ཀ་ཨ་ཏི་ཀཱནྟེ།  དཱ་ཧ་
རེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷིསདྭ།  ཏེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སརྠ།  ཧེ་པྲི་ཡ་བོ་དྷི་མཏྭ།  ཧ་ཀཱ་རུཎ་ཀཱ་སྨ་ར་ཧྲཱི་ད་ཡན། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ར་ཨཱརྱ་བ་ལོ་གི་ཏེ་ཤྭརཱ་ཡ།  བ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙིཏ་ཏ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀརྨྨ་སཱ་དྷ་ཡ་
སཱ་དྷ་ཡ།  བིརྱཱ་ན་དེཧི་དེ་ཧི།  མེ་ཨ་རྃ་ག་མཱྃ་ག་མ་བི་ཧྃ་ག་མ།  སིདྡྷ་ཡོ་གི་ཤྭ་ར།  དྷུ་རུ་དྷུ་བི་ཛ་ཡན་ཏི་མ་ཧཱ་བི་ཛ་ཡན་ཏི། དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་རེན་དྭི་ཤྭ་ར།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  བི་མ་ལེ་མཱུར་ཏེ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭརཱ་ཡ །  
ཛིནི་ཀྲིཥྞ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊ།  ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱི་ར།  ལྃ་བ་བྲ་ལྃ་བི་ཡོྃ་བ།  མ་ཧཱ་སིདྡྷབྷི་དྷ་དྷ་དྷ་ར།  བ་ལ་བ་ལ།  མ་ཧཱ་བ་ལ།  མ་ལ་མ་ལ།  མ་ཧཱ་མ་ལ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  མ་ཧཱ་ཙ་ལ།  
<pb id="105.198b"/>
ཀྲིཥྞཱ་བརྞ།  ཀྲིཥྞཱ་ཡཀྵ། ཀྲིཥྞ་བཱ་ཤ ། ནིརྒ་ཙྪཱ་ན།  ཧེ་པདྨ་ཧསྟ།  ཙ་ར་ཙ་ར་ནི་ཤྩརེ་ཤྭར་ཀྲིཥྞ་ས་ཀྲི་ཏ་ཡ་ཛྙོ་བ་བཱི་ཏ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱབཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁ་ཏྲི་བུ་ར་ད་ཧ་ནེ་ཤྭ་ར།  ན་ར་ཡ་ན་བ་ལ་རུ་བ་བེ་ཥ་དྷ་རི །  ཧེ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ་ཧེ། 
མ་ཧཱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་བི་ཥ་ནིརརཛི་ཏ།  ལོ་ཀ་སྱ །  རཱ་གབི་ཥ་བ་ནཱི་ཤ་ཟྭཱྃ།  དེ་ཥ་བི་ནཱ་ཤ་ནཱོྃ།  མོ་ད་བི་ནཱ་ཤ་ནོྃ།  ནི་མོ་ཀྵ་ན་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  རཱ་ཧུ་ལ་རཱ་ཧུ་ལ་ཧཱ་ལ་ཧཱ་རེ་མ་ཧཱ་པདྨ་ནཱ་བྷ།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  བུད་དྷྱ་
བུད་བྷྱ་། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  བོ་དྷ་ཡ་མིཏེ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བཱ་མ་ལྗི་ཏམ་ཧཱ་སིྃ་ཧ་མུ་ཁ་ཧ་ས་ཧ་ས་མུཉྩ་མ་ཧཱ་ཏ་ཊ་ཊ་ཧ་སྱ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧིརྦྷོ་རྦྷོ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཡོ་གཱི་ཤྭབྷ་ཎ་བྷ་ཎ་བཱ་ཙ་སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ། བ་དན་
སྨ་ར་སྨཱ་ར་ཏན།  བྷ་ག་བནཏ་ལོ་ཀི་བ་ལོ་ཀཱི་ཏན།  ཏ་ཐཱ་གཏ་ནྃ། ད་ཌཱ་ཧི་མེ་དར་ཤ་ནཀཱ་མ་ས་དར་ཤ་ནྃ་པྲ་ཧ་ད་ཡ་མཱན་སྭཱ་ཧཱ།  སིདྡྷཱ་ཡ་་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སིདྡྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིནྡཱ་ཡོ་གི་ཤྭརཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱི་ལ་ཀ་ཎ་ཋཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
བཱ་རཱ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་ར་སི་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ནར་སི་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧསྟྭཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧསྠཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིདྡྷ་བི་རྱཱ་ཧཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སིདྡྷ་བིརྱཱ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པདྨ་ཧསྟཱུ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་པདྨ་ཧསྠཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲིཥྞཱ་སརྦ་ཡ་ཛྙཱོ་
བ་བཱི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་མཱ་ལ་མ་ཀུཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཀཱ་ཡུདྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྃ་ཁཤབ་བ་ད་ནི་བ་དྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱ་མ་སྐན་དྷ་དེ་ཤལྗི་ཏ་ཀྲིཥྞཱ་ར་ཛི་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱ་མ་་ཧཱ་སྟ་བྱཱ་གྷྲ་ཙ་ར་མ་ནི་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ལོ་ཀེ་
ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་སིདྡྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་རཀྵ་མུདཱ་ནཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་གབ་ཏེ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡསྭཱ་ཧཱ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་
ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སིདྷ་ན་ཏུམཻ་མན་ཏྲ་བཱ་ད་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུདྡྷ་གུ་ར་བེ།  ན་མོ་དྷརྨྨ་མ་ཧཱ་ཏེ་ན་མཿམྃ་གྷཏ་ཡ་ཎི། ཏྲི་བུ་བི་ས་ཏྲུ་རྟྃ་ན་མ།  སིན་ཏི་ཏེ་དུ་སོཥྚ།  ཨ་ཛྙ་མི་ཏེ་ཨ་ཏུཥྚ།  སིན་ཁི་ཏ་བ་ལི་
<pb id="105.199a"/>
ཏིཥྚ།  ཡ་མི་ཛྙོ་ཏ་ཨོཾ་དྷུཥྚ།  ཀུ་ལཏིཥྚ་ཁི་མཥྚ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ་ཤ་ར་མ་ཧཱ་ཤ་ར།  ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ་མ་ཧཱ་ཏུ་ལུ།  ཨོཾ་ཀུ་མེ་ཧ་ནི་ཤ་བ།  ཨོཾ་ཀུ་མེ་ཧ་ནི་ཤ་བ།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷ་རྨྨ་ཡ།  
ན་མཿམྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨ་དན་ནི་ཡ།  ཨུག་ཙི་དུཨུ་ཀ་ཙི་དུ།  མ་ཏི་ལ་ལི་ལ །  ལ་ལུ་ཏེ་ན་མི་ཏི་ན་མི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།  ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  
ཨར་ཧ་ཏེ་མྃ་མྱཀ་མྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱ་རྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཧཱཧསྠཱ་ཡ། བྲ་བྷཱ་ཧ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། 
 ན་མོ་བི་པཱུ་ལ་བི་མ་ན་སུ་པྲ་ཏིཥྛ་ཏ་མྃ་གྷཱ་ཡ།  སཱུརྱ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་ཏྲི་ཏ་རི་ཀ་བྲ་བྷ་ཨ་བ་བྷ་སི་ཏམུ་ཏྲེ།  མ་ཧཱ་མ་ཎི་མུ་ཀུཊ་མ་ཀུ་ཎ་ཌ་བ་དྷ་ར་ཎི།  བྷ་ག་བ་ཏེབ་ཏུ་མ་བ་ན་ཡེ།  སརྦ་ལོ་ཀ་ཨ་བཱ་ཤ་
མ་ནཱ་ཡ།  བི་བིད་མུ་ཁ་ས་མ་བེ་ཤ་བེཥྚི་སརྦྦ་སཏྭ་བ་རི་མོ་ཙ་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་བྷུར་བྷུ་བ། མ་ཧཱ་ལོ་ཀ་ཀ་ར་ཎ།  ནཱ་ཐཱ་མ་སིད་དྷེ་མི་ར་བྷ་ཏྲ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ་རཱ་ཀ་རཱ་ཡ།  ར་ག་དྭེ་ཥ་མོ་ཧཱ་ཛྭ་ལ་ཤ་མ་ཀ་
ཤ་བྷ་ས་ག་རཀྵ་སརྦྦ་པཱ་པ་དུརྒ་ཏེ་བྲ་ཤ་མ།  ཀ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མབྷ་ཏ་ན་ཀ་ར།  ཧེ་ཧེ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བ་རཏ་བ་ཏུ་མ་ལོ་ཀི་མྃ་བྷུ་ཏ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎིཀཱ་ཙ་ཊ་མ་ཏཱ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱི་རྃ།། 
མ་ཎི་ཀ་ན་ཀ་ར་ཤ་ཏ།  བཛྲ་བཻ་དཱུརྱ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱི་ར།ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱཤི་ན་ཀ་མ་ལཱ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་བྲ་བྷ་ར་ཎ།  ལ་རི་ཙ་ན་མ་ཧཱ་དུ་ན།  ན་རནི་ར་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ།  ཨ་བྷི་ལ་ཤི་ཏ་ཀཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། བི་དྷ་མ་
བི་དྷ་མ།  བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ་བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡན་ཏུ་ཀླེ་ཤ་ཀ་བ་ཏ། བན་ཏ་མྃ་བ་ས་ལ་ཙཀྲ་བ་རཀྵ་ར་མ་ཐཱ་ན།  པུ་རུ་ཥབ་དུ་མ།  པུ་རུ་ཥ་ན་ཀ་པུ་རུ་ཥ་སཱ་ག་ར།  བྷི་ར་བྷི་ར་ཤ་ཡ།  
<pb id="105.199b"/>
སུ་ཡནྟ་སུ་ཡནྟ།  བ་ར་བ་ར། ད་མ་ད་མ།  ས་མ་ས་མ།  དུ་རུ་དུ་རུ།  བྲ་ཤ་ས་ཡ།  བྲ་ཤ་ས་ཡ། གི་རི་གི་རི།  པི་རི་པི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡུ་མུ་ཡུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ།  མུཉྩ་མུཉྩ།  དྷ་ན་དྷ་ན།  བི་དྷུ་ན་
བི་དྷུ་ན།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ག་ཡཱ་ག་ཡཱ།  ག་དྷཱ་ཡ་ག་དྷཱ་ཡ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  པྲ་ཧ་ས་པྲ་ཧ་ས།  བིབྷི་ཏ་ཀླེ་ཤ་བཱ་ས་ན།  སྱ་ཧ་ར་ཧ་ར།  མྃ་ཧ་ར་མྃ་ཧ་ར།  དུ་རུ་ཏི་དུ་རུ་ཏི།  མ་ཧཱ་མན་ཏྲ་དུ་རུ་ཏི།  ཀ་ར་ན་ཤ་ཏ་བ་ར་སི་ཀ་
བྷ་བ་བི་སི་ན།  ཤ་མ་ཀ་མ་ཧཱ། བོ་དྷི་སཏྭ་བ་ར་ད་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨབད་ཏ་ཨ་བད་ཏ་
པར་བེད་ཏེ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སརྦྦ་དྷཱ་ར་ཎི།  མཎ་ཌ་ལ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི།  པྲ་བྷ་ཤུདྡྷ།  སཏ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོཾ་སརྦྦ་ཙཀྵུ་ཀ་ར་ཡ།  དྷ་ར་ཎི།  ཨིན་དྲི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  
ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཨེ་ཧ་ཡ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་སརྦ་དེ་བ་ནཱ་གཨ་ན་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་མ་ཧཱ་བྲ་ཧྨ་ཡ་ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ས་མ་ཡ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི།  བྲཧྨ་ཤུདྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་བུདྡྷ།  དྷརྨ།  
མྃ་གྷཱ་ཡ།  ནམ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་བཛྲ་བཱཎེ་སྱ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སི་བི་སི་བི།  ཀཱ་ཡ་སི་བི།  བ་ལ་ཤ་བ་ལ་ནཱི་སྭཱ་ཧཱ།  བི་མ་ལེ།  མ་ཧཱ་པི་མ་ལེ།  ཨུ་ཧ་ལེ།  མ་ཧཱ་
ཨུ་ཧ་ལེ།  ཧུ་མ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཧུ་མ་ལེ།  ས་ཧཱ་ལེ།  མ་ཧཱ་ས་ལེ།  ཙི་ལི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀུ་ཙི་ཀུ་ཙི།  ཀུ་ཡ་རི། ཙ་རི་ཙ་རི།  ཙ་རི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ནཱི་ལ་ཀ་ཎ་ཋ།  ན་མོ་ཨཱ་རྱ་ཤ་བ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་
ཤ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨ་རུ་ལི་ཏེ་ལི།  ལོ་ཀ་བི་དོ་ཡ།  སརྦྦ་ཡ་དྲུ།  བྲམར་དྷ་ན་ཀ་ར་ཡ་བུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  
<pb id="105.200a"/>
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཙཀྲ་བ་ཏི་ཙིནྟ་མ་ཎི་མ་ཧཱབ་ཏྲདུ་མ །  རུ་རུ་ཏིཥྛ་ཏ།  བཛྲ་བྷ་ར།  ཨཱ་ཀར་ཥ་མེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾབ་དུ་མེ། ཙན་ཏྲ་མ་ཎི།  མ་ཧཱ་བཛྲ་བྷ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བྷ་ར་
ཏབ་དུ་མེ་ཧཱུྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="བཅུ་གཅིག་ཞལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.436"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཨར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་བུད་དྷཱ་་ཡ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿཨར་ཧད་བྷྱཿམྃ་མྱཀ་མྃ་བུདྡྷེ་བྷྱཿན་མ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་
ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཨིཊྚེ་ཝཋཱེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ་བ་རེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  
ཙི་ཏི་ཛྭ་ལ་མ་པ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨིཊྚེ་ཝཁེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ། བ་རེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏིཙི་ཏི།  ཛྭ་ལ་མ་བ་ན་
ཡགུདྡྷ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་ཕི་ལི།  ཁི་ལི་ཧི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སི་རི་སི་རི།  
དྷི་རི་དྷི་རི།  སི་རི་དྷི་རི།  སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ས་ཏེ་ས་ཏེ།  སི་ཏི་སི་ཏི།  སུ་དྷུ་སུ་དྷུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  མ་སི་ཏ་སི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨཱི་ལི་མི་ལི།  
བི་ལི་ཏི་ལི།  ཙི་ལི་ཧི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  བི་ཊེ་བི་ཊེ།  ཏི་ཊེ་ཏི་ཊེ།  ཙི་ཊེ་ཙི་ཊེ།  བིད་ཏེ་བིད་ཏེ།  ཀ་ཙ་ཀ་ཙ།  བྷ་ག་བན་།  ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ས་བྷ་ས་བྷ་ས་བྷ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་གི་རྟོག་པའི་རྒཅུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.436"/> ཨོཾ་ཤུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་
བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱད་མཀོ་རྟྃ།  ཨོཾཙི་ཏ་བྲ་ཏི་བོ་དྷྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོཾ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ།  ཀཱ་ཡ་བཱ་གཙིད་ཏ་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨད་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོཾ་བི་ལོགི་མི།  ཨ་བ་ལོ་ཀི་ནི།  ཨ་བ་ལོ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཏཱ་རེ་ཏུད་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་
<pb id="105.200b"/>
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷུ་རེ་ཎི་མ་ཧཱ་ཙཀྲ་བར་ཏི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཏཱ་རེ་ཏུ་ཏཱ་མ་ཧཱ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ་མ་ཎི་པདྨེ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བཛྲ་པདྨེ་ཤྭ་ར་མ་ར་པདྨེ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བི་ཤྭ་པདྨ་ཧྲཱིཿ།  ཨོཾ་པིཤྭ་བག་ཏེ་ཧཱ།  ཨཧྲཿཔདྨ་ན་མ་ལ།  ཨོཾ་ཧཱི་པདྨ་ནར་ཏེ་ཤྭ་རེ་ཧཱུྃ།  
ཨོཾ་བནྡྷ་ར་བ་སི་ནི་ཝར་དེ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བི་ལོ་ཀི་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷུ་རི་ཎི་མ་ཧཱ་ཙ་ཀྲ་བརྟི་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་ཏཱ་རེ་ཏུ་ཏཱ་མ་ཧཱ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ་མ་ཎི་པདྨེ་ཏཱྃ།  ཨོཾ་བཛྲ་པདྨེ་ཤྭ་རི་མ་ར་པདྨེ་ཧཱུྃ།  
ཨོཾ་བི་ཤྭཔདྨ་ཧྲཱིཿ།  ཨོཾ་པི་ཤྭ་པདྨེ་ཧཱུྃ།  ཛཿཧཱུྃ་པ་ཧོཿ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཕགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.437"/> ཏདྱ་ཐཱ།  ཁ་ག་མེ་ཁ་ག་མེ།  ཙཀྵུ་ཁ་བེ།  ཤྲོ་ཏྲ་ཁ་བེ།  ག་ན་ཁ་བེ། ཛི་ཧཱ་ཁ་བེ།  ག་ལ་ཡ་ཁ་བེ།  
མ་ན་ཁ་བེ།  ས་ར་ཁ་བེ།  ས་ར་ཁ་བེ་ས་ར་ཁ་བེ།  ཤུ་ན་ཏྲ་ཁ་བེ།  ཨ་ནམིད་ཏ་ཁ་བེ།  ཨ་བྲ་ཎི་ཧི་ད་ཁ་བེ།  ས་མཱ་དྷི་ཁ་བེ།  པཱ་ར་མཱི་ཏྲ་ཁ་བེ།  བོ་དྷི་ཁ་བེ།  ས་ར་ས་ར།  ས་ར།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  བྷ་ར་
བྷ་ར་བྷ་ར།  དྷ་རྨ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ་ཀ་ལ།  སྃ་གྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ན་མོ་དྭ་ན་བཏི་ཎཱ།  བུདྡྷ་ཀོདཱི་ཎཱྃ།  ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་དུ་མན།  ཙ་ཏ་སྲ་བར་ཤ་དོ་ཨཱ་ཡུར་བ་ལན་ཙ་ད་དན་ཏུ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སུ་ར་བྷི་
སུ་ར་བྷི།  མ་ཧཱ་སུ་ར་བྷི།  མུ་ནི་མུ་ནི།  མ་ཧཱ་མུ་ནི།  མ་ཏི་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱ་རྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ས་མྲི་
དཱན་དུ་མན།  སམནྟི་བྷ་ཏྲ་དྷཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཏི་ལི་བན་དྷ་ནི།  
མི་ལི་བན་དྷ་མི།  ཙི་ལི་མི་ལི་བནྡྷ་མི།  སཱི་མཱི་བནྡྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་བཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  
<pb id="105.201a"/>
ཙི་ལི་ལི།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན།  ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ནཱི་ལ་ཀཎྛའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.438"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་སརྦ་བནྡྷ་ན་ཙྪི་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་པཱ་པ་ས་མུདྲོད་ཚོ་ཥ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦེ་ཏྱ་བ་དྲ་བ་བི་ནཱ་ཤ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་བྷ་ཡེ་ཥུ་ཏྲཱ་ཎཱ་ཡ།  ཏསྱ་ན་མཀྲི་ཏྱ་ཨི་དྃ་
ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭརཱ་ཡ།  ཏ་བ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ་ནཱ་མ་ཧྲཱི་ད་ཡྃ་ཨ་བརྟ་ཡི་ཥྱཱ་མི།  སརྦཱར་ཐ་སཱ་དྷ་ནྃ།  ཤུབྷ་ཙེ་ཏ་ནྃ།  སརྦ་སཏྭ་ཌཱུྃ་པཱ་པ་མཱར་ག་བི་ཤོ་དྷ་ཀྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཝ་ལོཀེ་ལོ་ཀ་མ་ཏི།  
ལོ་ཀ་ག་ཏི།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ།  ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭཱ།  ཧེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ།  ཧེ་པྲི་ཡ་བོ་དྷི་སཏྭཱ།  ཧེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  སྨཱ་ར་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  ཨཱཪྻཱ་ཝ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་བ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙི་ཏ་ཏ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀམྃ་
སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  བི་དྱཱ་དེ་ཧི་དེ་ཧི་མེ།  ཨ་རྃ་གཱ་མྃ་གཱ་མ་བི་ཧངགཱ་མ་ཧི་སིདྡྷ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རདུ་ཧུ་དུ་ཧུ་བཱི་ར་ཡནྟེ།  མ་ཧཱ་བཱིར་ཡནྟེ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ར་ཎཱི་ཤྭ་ར།  ཛྭ་ལ་ཛཱ་ལ།  བི་མ་ལཱ་མཱུརྟེ།  ཨཱརྱ་ཨ་བ་
ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཀྲིཥྞཱ་ཨ་ཛི་ན་ཛ་ཊཱ་མུ་ཀུ་ཊ།  ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱིརཱ་ལཱམ་བ་བྲ་ལམ་བ་བི་ལམ་བ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཤུདྷཱ་དྷ་ར་བ་ལ་བ་ལ།  མ་ཧཱ་བ་ལ།  མ་ལ་མ་ལ། མ་ཧཱ་མ་ལ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ིལ།  ས་ཧཱ་ཛྭ་ལ།  ཀྲིཤཱ་པཀྵ་ཀྲིཥྞཱ་བར་ཎ་ཀྲིརྞཱ་བ་ཤ་ནིར་
གྷཱ་ཏ་ན།  ཧེ་པདྨ་ཧསྟཛ་ཡ་ཀ་ར།  ནི་ཤྩ་རེ་ཤྭ་རཀྲིཤཱ་སརྦ་ཀྲི་ཏ་ཡཛྙོ་བ་ཝཱི་ཏ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁ་ཏྲི་པུ་ར་ད་ཧ་ནེ་ཤྭ་རཱ་ནཱ་རཱ་ཡ་ཎ་བ་ལརཱུ་བ་བེ་ཥ་དྷཱ་རི་ཧེ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ།  ཧེ་
མ་ཧཱཧ་ལཱ་ཧ་ལཱ།  བི་ཥ་ནིར་ཛི་ཏ།  ལོ་ཀ་སྱ་རཱ་ག་པི་ཥ་ནཱ་ཤ་ན་དེ་ཥ་བི་ཥ་ནཱ་ཤ་ན།  མོ་ཧ་བི་ཥ་ནཱ་ཤ་ནནིར་མོ་ཀྵ་ན་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  མུཉྩ་མུཉྩ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཧ་ལཱ་ཧ་ལཱ། མ་ཧཱ་པདྨ་ནཱ་བྷ།  
<pb id="105.201b"/>
ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  བུདྦྷྱ་བུདྦྷྱ་།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡཱ་མི།  ཏ་བ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧིནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བཱ་མ་སྠི་ཏ་སིཾ་ཧ་མུ་ཁ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མུཉྩ་མུཉྩ།  མཧཱ་ཊྚ་ཊྚ་ཧཱ་སནའ་
ནཱ་དི་ནེ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧིརྦྷོཿརྦྷོཿམ་ཧཱ་སིདྡྷ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར།  བན་དྷ་བན་དྷ་བ་ཙམ། སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  བིདྱཱྃ།  སྨཱ་ར་སྨཱ་ར་ཏྭྃ་ཧེ།  བྷ་ག་བན་ལོ་ཀ་བི་ལོ་ཀ་ཏྭ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏདཱ་ཧི་མེ་དར་ཤ་ནྃ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  སིད་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
མ་ཧཱ་སིདྦྷྱཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིདྡྷ་ཡོ་གི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སི་ཧཱ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ན་ར་སིྃ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྡྷ་བདྱཱ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པདྨ་ཧསྠཱ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱམ་ཧཱ་པདྨ་
ཧསྟྱཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧནྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲཥྞི་སརྦ་ཀྲི་ཏ་ཡ་ཛྙོ་པ་པི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཀྲུ་ཡུ་དྷ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཤྃ་ཁ་ཤ་བ་ད་ནིར་ནཱ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བེ་དྷ་ན་ཀ་
རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱ་མ་ཀན་དྷ་དེཤསྠི་ཏི་ཀྲིཥྞཱ་ཛི་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱ་མ་ཧསྠཱ་བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨ་ནི་བཱ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་སིདྡྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་རཀྵ་མཱུ་རྟི་ཚོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ནམོ་
བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སདྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སིད་རྙུ་ན་ཏུ་མན་ཏྲ་བ་དཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་ཧ་ཡ་གྲཱི་བའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.440"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྭ་ཡཱ་ཡ་ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སརྦ་སཏྭེ་བྷྱཿས་ནཱ་ག་ཏི་ནེ།  ན་མཿསརྦ་སཏྭེ་བྷྱཿས་ན།  ཨཱ་བ་ཧ་རི་ཎི།  ན་མཿསརྦ་སཏྭ་བྷ་ཡོད་ར་ནཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་བྷ་བྷ་བ་བྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་སཏྭ་བོ་དྷི་ཙིད་ཀི་དྷ་ས་ན་ཀ་ར་ཡ།  ན་མཿ
སརྦ་སཏྭ་བྷ་དྷ་ནཱ།  ཚེདཱ་ནཱ་ཀཱ་རཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་དུཿཥ་པྲ་ཀྵ་ནཱ་ཀ་རཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་ཨཱན་ད་ཀ་རཱ་ལིདྷི་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ན་མཿསརྦ་པིདྱཱ་རཱ་ཛ།  བ་ཤ་བྲཱ་བ་ཏེ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡོ་གཱ།  ཡོ་གི་ཤྭ་རཱ་ཡ། ཏ་སྱ་ནམ་ཀྲི་ཏྭཱ་
<pb id="105.202a"/>
ཨི་དན་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོདགིརྞ་རི་ཥི་བིདྡྷ་དཱ། དེ་བ་ནཱ་ག ། ཡཀྵ་རཀྵ་སཤཱཀྱ་བྲ་མཱ།  ལོ་ཀབ་ལཱ།  བིཋྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། ནཱ་རཱ་ཡ་ན།  སྐྲཱན་ཏ་ཀུ་བེ་རེ།  ཨ་སུ་རེན་ཏྲ །  མ་ཏྲི་ག་ཎ་ན་མཿཀྲི་ཏན་བཛྲ་
ཁུ་ར་ས་ཧི་ཡན།  ཧ་ཡ་གྱི་བན་བྲཧྨ།  པ་ར་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  མ་བརྟ་ཡིརྟ་ཡི་ཥྭ་མི།  ཨ་བབྲེ་མོ་ཡཱརྟ་ས་ད་ཀ་ན།  ཨ་ས་ཧྱ་ན།  ཨརྠ་བྷཱུཏ་ནན།  སརྦ་བིགྷཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་མ།  ཨ་མོ་གྷ་ན།  སརྦ་ཀརྨ་ནམ། ཤཱ་ནན་ཙ།  
པི་ནཱ་ཡ་ཀན།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཏ་རུ་ལ་ཏ་རུ་ལ།  བི་ཏ་རུ་ལ། སརྦ་བ་ཤ་གྷ་ཏ་ཀ ། སརྦ་བུ་ཏུ་བི་ཏྲ་པ་ཀ་ཛྭ་ལི་ཏ།  ཨ་ན་ལ།  བསྥུ་ལིག་ཨ་ཏ་ཧ་ས་ཀེ་པ་ར།  ཨ་ཏོ་པ།  བྲ་བི་ཏ་ཀ་ཡམ་བཛྲ་ཁུ་ར་ནི་ར།  གི་ཏ་ཏ་ཙ་ལེ་ཏ་
བཱ་སུ་དཱ་ཏ་ལ།  བཛྲ་ཤྭ་ས་ཏ།  ཧི་སི་ཏ་མུ་རུ་ཏོཀྵ་ཏི།  པྲ་ཤ་ན་ཀ་ར།  བ་ར་དུཥྚབིགྷ་ནྃ་སམ།  བྷཀྵ་ན་ཀ་ར།  སྭ་བིད་དྷོ་བ་དེ་ཤ་ཀ་ར།  བ་རི་མ་ཤཱན་ཏི་ཀ་ར།  བུདྡྷ་བུནྡྷ།  བོ་དྷ་ཡ་མི་ཏི།  བྷ་ག་བཱན་ཧ་ཡ་
པྲཱི་བ།  སརྦ་བིདྱ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  མ་བརྟ་ཡི།  ཥྱ་མིཁ་ད་ཁ་ད།  མ་ཧཱ་རཽ་དྲ།  མན་ཏྲ་ན།  རཀྵ་རཀྵ།  ཨཱཏྨ་སྭ་ཏིཏྲཱ་ནཱ།  མན་ཏྲ་ན།  སིདྡྷ་སིདྡྷ།  སརྦ་ཀརྨྨཱ་ཥུ་མི།  སིདྡྷེ།  དེཧི་དེ་ཧི།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ ། བྲ་བ་ཤ ། 
བྲ་བ་ཤ ། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ནཱ་པི་དྷུ་ནཱ།  མཐཱ་མ་ཐཱ།  པྲ་མ་ཐཱ་པྲ་མ་ཐཱ།  སརྦ་བ་རོ་པ་གྲ་མ།  ཀྲི་ཏ་ཏ་ཀ་ཁོརྡྷོ་དུ་ར་ལྃ་གི་ཏ།  མུ་ཤ་ཀ ། བི་ཤ་ཀ་ར་བ་ཤ ། དྃཥྚ་བ་ཥ་ཙུརྞ་
ཡོ་ཨ་བི་ཅཱ་ར་བི་ཤི་ཀ་ར་ཎ།  སིད་དྷ་ཨན་ཛ་ན་ཙཀྵུ་མོ་ཧ་ན།  ཙིཏ་ཏ་བ་ཤེ་པ་ན་ཀ་ར།  ནིད་ཏྱ།  ཨ་བ་ར་པྲེཀྵ་ཎ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ།  རིད་དྷདྃཥྚ་ན་ན་སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿསཏྭཱ་ཙོྃ།  
རཀྵ་རཀྵ།  མ་མ་བུདྡྷ།  དྷ་རྨ་མྃ་གྷ།  ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏམ།  མེ་ཀར་མ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཕཊ།  ཧ་ཡ་པྲཱི་བ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་དྃཥྚྲཱོདཀ་ཏ་པཱ་ཡ་བཻ་ར་བ་ཡ་ཕཊ།  བྲ་མ་ཎ་མ་ཏྲ་ན།  ཤཱ་ནཱ་ཀ་ར་ཡ་ཕཊ།  
<pb id="105.202b"/>
བ་ར་དུཥྚ་བིགྷཱ་ན།  པྃ་བྷཀྵ་་ཎ་ཀ་ར་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་གྲྀ་ཧོད་སཱ་དྷ་ན་ཀ་ར་ཡ་ཕཊ། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཡ་ཕཊ།  བ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཕཊ།  ཡི་གེ་ཙིད་ཏ། མ་མ་ཨ་ཧི་ཧེ་ཤི་ན།  ཀ་ཡེ་ཀ་མིན་ཏི།  མན་ཏ།  
ཛུ་ཧྭ་ནཏ་ཀཱ་ཁོར་དྃ་ཀུརྦ་ན་ཏིཏ་ན་སརྦན་བ་ད་མི་ཁེ་ན་བཀྲིད་ཏ་ཡ་ཕཊ།  ན་མཿསརྦ་དུཥྚ་ཀྲཱ་ཧོད་སཱདྷ་ན་ཡ།  ཧ་ཡ་གྱི་བ་ཡ།  སིདྦྷྱ་ན་སུ་མན་དྲ་བ་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨ་མི་ཏོ་ད་བྷ་བཱ་ཡ།
ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ན་མོ་ཧ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ན་མོ་པི་ཤྭ་མཱུརྟ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦ་སཏྭཱ་རྣུྃ།  སིད་དྷ་ན་ཏུ་མན་ཏྲ་པ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཕགས་པ་མེ་ཁ་ལའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.442"/> ཏདྱ་ཐཱ།  གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ་གྷ་ནེ།  བ་ཏི།  གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་
གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ།  བ་ཏེ།  གྷ་རེ་གྷ་རེ་གྷ་རེ་གྷ་རེ་གྷ་རེ་གྷརེ་གྷ་རེ་གྷ་རེ།  ག་རི་རི་ནི།  གྷ་ར་བ་ཏི།  སྭ་ར་བ་ཏི།  དྷ་ན་བ་ཏི། སུ་ར་བ་ཏི།  ཨ་ཧིད་མེ།  བ་ཏི་མ་ཏི།  ཨ་བ་ཏི།  སུ་བ་ཏི།  བོ་ཧུ་བ་ཏི། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་
ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལཧ་ལ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧི་ལིཧི་ལི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུཧུ་ལུ།  ཏི་ལི་ཏི་ལི་ཏི་ལི་ཏི་ལི་ཏི་ལི་ཏི་ལི་ཏི་ལིཏི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མིལི།  བེ་ཏ་ཡ་བ་ཨ་མ་ནེ།  མ་བི་ས་རེ།  
ཧ་ཧ་ཧི་ཧི།  ས་མནྟ་ས་རེ།  ཨ་ས་མནྟ་ས་རེ། པ་རི་ཁ་ས་མེ།  ཨབ་དྷེ་ས་མནྟབ་དྷེ་གྷ་ནེ།  མེ་ཁ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཏི་ལེ་བེ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ཏ་མ་ལེ།  ཧི་ལི་ནི་རི།  སི་རི་ལ་ས་ར།  ཏདྱ་ཐཱ། 
ཨབད་ཏ་ནི།  བད་ཊ་ནི།  ཨ་བིབ་ཊ་ནི།  ཙུ་ལུ་ཙི་ལི།  ཨུ་དྷཱ་དན་ཏེ།  ས་མན་ཏ།  དན་ཏེ།  ནིརམུཎ་ཊེ།  ནི་མི་མུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐི་དན།  ཨྃ་གུ་རེ།  ཨ་དུ་རེ།  དུ་དུ་རེ།  ཤི་ཁི་ཤི་ཁི་ཤི་ཁི་ཤི་ཁི་
ཤི་ཁི།  བ་རེ།  ད་ར་ད་ར།  བ་ཏི།  མུ་ཙ་མུ་ཙ།  བི་མུ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན། པྲ་དུཎྱེ་རུ་དྷི་ར་ཀརྞེ།  གམ་བི་རེ།  དུར་ད་ཤེ་ན་མུ་ཙེ།  ཤཱཀྱ་རཱ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  སོཌ་ཌེ།  བེཌ་ཌེ།  བྷེ་ད་ཌེ།  ད་ན་ཏི་ལི།  
<pb id="105.203a"/>
ཏི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷཱུ་མེ་གྷུ་མེ།  ཨུ་གེ།  མུ་གེ།  ཛྭ་ལེ།  ད་ལེ་མ་ཏི་ཕ་ལེ།  སྭཱ་རེ།  ས་ར།  ཨ་དྷི་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  དྷ་དྷ་རེ།  དྷ་དྷ་རེ།  དྷ་ར་ཎི་དྷ་ར་ཎི་དྷ་རེ།  ཨ་ཙུ་ཏེ། 
མུ་ཙེ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨ་ཏ་རེ།  པན་ཏ་རེ། ཀ་ར་ཌེ།  པ་ར་པ་ཏྲེ།  ཀ་རི་རུ་ཧེ།  ཀ་རི་སྟ་རེ།  ཀ་ན་ཀ་པ་ཊྲེ་རུ་རུ་མེ། ཀྵུ་ཀྵུ།  ཨཀྵི་མེ་བཀྵི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཛ་མ་ལ་ཛ་མ་ལ།  དྷི་རི་དྷི་རི།  
བྷི་རི་བྷི་རི་བི་རི།  ས་མནྟ་བྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨ་ལ་ཧེ། ་ཏ་ལ་བྷེ།  མ་ཊེ།  བི་མ་ཌེ།  དྷ་ཀེ།  དྷ་ར་ཀེ།  ས་པ་ཀི་ནི།  བ་ཀི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨོཾ་བཱ་དེ།  བི་མ་ལེ།  བྲབྷཱ་སྭཱ་རེ།  ཤ་ཧ་ར་སྨྲེ།  ཧ་ས་ཧ་སྭ་ར་སྨྲེ།  ཨ་ཏ་
སྭ་ར་སི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཏ་མ་ལ།  ཏ་ལེ། ཨ་ཧེ།  ད་ཧེ་ཨཱ་གཱ་ཤཱ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨོཾ་ལེ་མེ་ལེ།  ཨ་ཙ་ལེ།  བ་དྷེ།  ཨ་ཤུ་
པ་དྷ་།  མོ་ཀྵེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨ་དྷ་དྷ་རེ།  བི་པུ་དེ།  མྃ་བུ་ཏེ།  དན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཚ་ཚ་བ་ཏི་ཚ་ཚ་བ་ཏི།  རུ་རུ་ཏྲཱ་རཱ།  ཨུ་བཱི་རབཱ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  བྷུ་ཏི་བི་བྷུ་ཏི།  ཨ་ཏི་བུ་ཏི།  
སབ་དྷ་ན་བྷུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཕུ་དུ་མེ།  ཀཱ་རཱ་ཌེ།  ཨ་ཌི་དྷི་ཏ།  ཙུ་ཏེ།  ས་མི་ར་ཎི།  ཚུ་ཚུ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཀེ་ལེ་མ་ཀེ་ལེ།  ཌ་མ།  ཀེ་ལེ་བ་ར་ཌ་རེ།  ཌ་མ་རེ་ཌ་ཌ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨཱ་ན།  
བ་ནེ་ཁ་ཛེ།  ཁ་བ་ཛེ།  ཁུ་ཁུ་རི་རི། མ་རི་ཧི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱད་ཡ་ཐེ་དན།  ད་ར་ད་རེ།  ད་རདེ་ར།  ཧ་ཧ་ཧི་ཧི།  ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ།  ཤི་ཁི་ཀླི་བ་ཀླི་བ།  མ་ཁུ་མ་ཁུ།  ཛུ་ཁ་ཁི།  ཊ་བ་ཊ་པི།  ཨཊ་ཊྱུ།  རཊ་ཊྱུ། ཊུ་ན་ཀླ་མ།  
ཀུ་ཛུ་ཀུ་ཛུ།  དྲི་དྲི་དྲི་དཱུ་དཱུ་དཱུ།  ཚི་མི་ལི་མི་ལི།  ཨ་ཌ་ཀྭ་ཀྭ།  ཀྭག་སི།  དུ་དུ།  ཏི་ཐི་ཏི་ཐི།  ཏི་མི་ལི་མི་ཏི།  ཤི་ཏི།  མི་ཏི་ལི།  བ་ཏི་པྲེ་ཏྲི་པྲེཏི་ནེ། ་དུ་ཧི་ནི།  ཨ་ཧཱ་ནི།ལ་ཧེ།  བ་ཧེ།  ཐ་ཊ་པེ་ཐ་པེ་སྭཱ་ཧཱ།།  
<pb id="105.203b"/>
༈ །།<head n="2" t="སྙིང་རྗེས་མི་བཤོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.444"/> ཨོཾ་ཛ་ཏ་ཛ་ཏ།  ཛི་ཏི་ཛི་ཏི།  ཛུ་ཏུ་ཛུ་ཏུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏི་རི་ཏི་རི། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  ཙ་ཏ་ཙ་ཏ།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  ཙུ་ཏུ་ཙུ་ཏུ།  ར་ལ་ར་ལ།  རི་ལི་རི་ལི།  རུ་ལུ་རུ་ལུ།  
ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཙི་ལི་ཙི་ལཱི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི།  བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བི་བྷུ་ན་པི་བྷུ་ན།  མཐཱ་མ་ཐཱ།  པྲ་མ་ཐཱ་པྲ་མ་ཐཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་པདྨ་ཧ་སྠཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པདྨ་ཨ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཤྭེ་ཏ་ཡ་ཛྙཱ་ཨུ་པ་བཱི་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀིརི་ཏ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤུ་ལ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཀྲ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲ་ནེ་ཏྲེ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲ་ནེ་ཏྲེ་ཡ་ཕྲ་ཧྃ་རུ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤི་ཤི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཙ་པ་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡམ་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མ་བྷུད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཏ་ཛེ་བྷྱོ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ར་ཡུ་ཛེ་བྷྱོ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ། མྃ་སྭད་ཚེ་བྷྱོབྷྱཿདེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨ་པ་ཡུ་པལ་དུཿ་ཁེ་བྷྱོ་བྷྱ་ཏེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  བ་ཏི་ཀ་བྷྱོབྷྱ་དྷི་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  བཻ་དྷ་ཏི་ཀེ་བྷྱོ་བྷྱ་བྷྱ་བྷྱཿ
སྭཱ་ཧཱ། ་ཥྭཱ་ཥྞ་ཀེ་བྷྱོབྷྱ་དྷ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ས་ནི་ན་པ་ཧི་ཀེ་བྷྱོབྷྱ་བྷྱེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦབུདྡྷོ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷུ་མེ་ཨནྟརི་ཥ་ཙརྱ་བྷྱོ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ།  ཏྲི་ཊི་ཏྲི་ཊི།  ཏྲུ་ཊུ་ཏྲུ་ཊུ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲ་ས་གྲ་ས།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པྲ་མ་ཐ་
པྲ་མ་ཐ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ན་མ་ཨཱ་རྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་ཡུམ་གྱི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.444"/> ཏདྱ་ཐཱ།  ཨི་ལེ་མི་ལི།  ཙི་ལེ་མི་ལེ།  ཀུ་ན་དུ་ལེ།  ཀུ་ན་དུ་ལེ།  ཏུ་ལེ།  སེ་རེ།  སི་སི་རི།  བི་སེ་རེ།  བཱི་རཱ་ཡཱ་བི་སེ་རེ།  
གཽ་རི་གནྡྷ་རི།  དཱ་མ་ཌེ །  མཱ་རྟྃ་གི།  པུཀ་ཀ་སི།  ཀད་ཊ་ཡ།  མཱ་ལ་ཙཎ་ཌ་ལཱི།  ཧུད་ཊུ་མ་ལི་ནི།  ཧུད་ཌྷུ་ཌྷུ་མ་ལི་ནི།  གྲི་ལེ་མི་ལེ།  གྲིཧྣ་སཽ་མ་ད་ར་ཤ་ནེ།  ཀུ་རུ་ཙན་ཏྲ་མུ་ཁི།  ལ་གྷུ་མ་ན་ཡ་མ་ཏེ།  ཨཱརྱ་དཀྵི་ཎ་
བྷུ་ཛ།  སརྦ་བིདྱཱ་ན་མ།  བྲ་སཱ་རྡ་ནེ།  སརྦ་བི་དྷ་ན་མ།  ཨི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་སྙིང་པོ།" type="snyingpo" zh="104.445"/> ཨོཾ་མ་ཎི་པད་མེ་ཧཱུྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་ཧ་ཧ་ས་ནེ།  ནེ་པ་ས་ནི།  ཏ་པ་ཏ་པ་ནེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ནེ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ་ནེ།  པུརྦ་ཡོ་ག་སྨཱ་ར་པདྨ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  
<pb id="105.204a"/>
༈ །།<head n="2" t="སེ་དྒེའི་སྒྲའི་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.445"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཨ་ཀ་ཊེ།  བི་ཀ་ཊེ།  ནི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཁྲྃ་ཀ་ཊེ།  ཀ་རོ་ཀ་ཊི།  བཱི་རྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧྲཱིཿསིྃ་ཧནཱ་ད་ཧཱུ།  བྲུ་ཨྃ་ཛྲིརྗ་ཁ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོཾ་བ་ལི་ན་བྷུ་ཛྙཱ་ཛི་བ་པུཥྤེ་དྷུ་པེ་ཧཱུྃ། སརྦ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བ་ཏ་ལི།  མ་ཧཱ་བ་ཏ་ལི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷ་ཀྵ་བྷ་ཀྵ།  ས་མ་ཡ་ཏིཥྛ་རྫྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོཾ་ཏ་ཕྲ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སྲི་ཏི་ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་བ་རུ་ཎ་ཨཱ་གཙྪ་ཡ་ཨཱ་གཙྪ་ཡ།  མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཀི་ས་ཏི་སརྦེ་བྷུ་ར་ཕུཿཕུཿཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཤྲུ་ཏིསྨྲི་ཏ་ས་མ་བ་ཏི།  ས་ར་མ་ཏི་སིད་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཕུཿཧྲཱི་ཨོཾ་སི་ཧ་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ནཱ་ག་དུ་བ་ལི་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཨ་བིགྷཱྃ་ཏ་ཀྲི་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་ཨསྣ་ཡེ་ཨ་ཏི་བྱ།  ཨ་བྷི་ས་མ་ཡ་པི་ཤ ། མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧཱ་བྱ།  ཀ་བྱ།  མ་ཧཱ་ནི་ཡ་ཏྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷ་བཀ་ཨགྣ་
ཡེ།  ཤཱན་ཏི་ཀུ་རུ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱཿཧྲཱིཿསིྃ་ཧ་ནཱ་ད་བཛྲ་ཙ་ཀྲ་བརྟི་ལོཀ་ཀི་བྲུ་དྲུ་བྲུ་ལོ་ཀོཏྟ་ར་ཎི་སིྃ་ཧ་ནཱ་ད་བྲུ་བྲུ་བྲུ་ཧཱུྃ་ན་ཧཱུྃ་ན་སི་ཧ་ནཱ་ད་བྲུ་བྲུ་བྲུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་སེདྒེའི་སྒྲའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.446"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱ་རྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་
ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཨ་ཀ་ཊེ་པི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ། ཀ་ཊྲྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་རོ་ཊེ།  ཙི་ཏི་ཛྭ་ལ་ཀ་རོ་ཏི་བཱི་རེ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱཿ་ཧྲཱིཿསིྃ་ཧ་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བཱ་ཡ།  
ན་མོ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཧྲཱིཿཀུ་ལུ་ཡུ་ལུ་ནཱི་ལ་ཀ་ཎ་ཋ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ་།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་པྲཱི་བཱ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ༔ཕཊ། ཨ་ཧྲཱིཿཧྲྀ་པྃ་རྟྃ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲཱིཿནཱག་ལེ་ལེ།  
ནཱ་ག་དུ་མ་བ་ལེ་ལེ།  ནཱ་ག་ཕུད་ཕུད།  ཧ་ལེ་ཧ་ལེ།  ཧཱ་ལ་ཧཱ་ལ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  ནཱ་གཱ་ཁྲོལ་ཁྲོལ།  ཤིག་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲཱིཿབྲུྃ་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཁྃ།  ཨོཾ་བ་རུ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨ་ནན་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བཱ་སུ་ཀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.204b"/>
ཨོཾ་ཏཀྵ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀར་ཀོ་ཊཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་པད་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་མ་ཧཱ་པད་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཤྃ་ཁ་བཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀུ་ལི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཏཱ་རེཏུད་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེབི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ་
ཀ་ཊྲྃ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྗེ་བཙུན་སེདྒིའི་སྒྲའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.446"/> ན་མ་ཨཱ་རྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཨ་ཀ་ཊེ།  བི་ཀ་ཊེ།  ནི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། ཀ་རོ་ཊ་ཀ་རོ་ཊི།  བཱིརྱེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མཤྩ་ཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཤཱཀྱ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། བི་རི་ཀིརླི་མིརླི་ཧིརླིབིདྱཱ་ཏ་མ་ཡརྩི་རྨ་ནི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཐཱ་རཱ་ཛཱ་ན་མ་ཤི་ཀ་དྷུ་ཀ་མ་ཀྲི་ཏ་ཨཥྚ་མྱ་ཨ་ཧོ་ར་ཏྲོ་ཤི་ཏེ་ན་བཛྲ་བཱ་ཎི་སྱ་
ཨ་གྲ་ཏཨརྒ་ཀ་ཟེ་ཨ་གན་སྲ་ལེ་རུ་དྷི་ར་ཨ་ག་ཏ་ན་ཎི་ཏི་ལ་ཌཱུྃ་ཨཥྚ་ས་ཧ་སྲ་ན་ཧུ་ཛུ་ཡ་ད་རཱ་ཛ་བ་ཤོ་བ་ཏི་བཛྲ་ཀཱ་མོ་པ་མྃ་ཧི་རྟྃ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲཡཱ་པྱ་ན་མ་ཤྩ་ཎཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཙུ་རུ་
ཙུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  རཻ་ཏྲ་བྲ་ཙཎྜ་ཡ་ཊ་ཡ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་མ་མ་ཨཏྟ་མ་པ་རི་པུ་ར་ཡ་ཨ་སྐྲིད་བདྱེ་དྷ་རོད་ཏ་མ་ཨ་ཧྃ་ཏྭ་མ་ཨཱ་་ཀཪྵ་ཡ་མི་མ་མ་སརྦ་ཨརྠ་ན་མོར་ཐ་པཱ་རི་པུ་ར་ཀོ་བྷ་བ་མ་མ་ཨརྠ་སིད་དྷཉྩི་ད་
ད་མ་ཙི་རྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་བ་ཏི་སྱ་ཛ་ཡ་མ་ཏི་ཛི་ན་ཏི་ཛི་ན་དྷ་རི་ཎིཨ་བེ་ཤ་ཡ་དཤྟ་མཧཱ་ཤྃ་བ་དེ་བ་ནཱ་ག་ཡཀྵ་གོྃ་དྷ་རྦེ་ཀ་ནུ་ཙ་ར་མ་རུ་ཤྃ་ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་གྲིཧྣ་བྷུ་མྱ་
མ་པ་ཏ་ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་བཛྲ་པཱ་ཎ་སྟྭྃ་ཨཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="རིག་པ་མཆོག་གི་རྒྱུད།" type="rgyud" zh="104.447"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་བ་ཏ་ཡེ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཙ་ཏ་ཙ་ཏ།  མ་ལ་མ་ལ།  ས་ར་ས་ར།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  མ་ཧཱ་བ་ལ།  ས་མ་ཡ་
མ་ནུ་སྨ་རསིདྷེ་ཉྩྃཌ་བཛྲ་བཱ་ཎི་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཅོྃཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  གཙྪ་གཙྪ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་སྭ་བྷཱ་བ་ནྃ་བུ་ནན་མ་ག་ན་མ་ཡ་
<pb id="105.205a"/>
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  གཙྪ་གཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  པ་ཊ་པ་ཊ།  གཙྪ་གཙྪ།  བྷ་ག་བ་ཏི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་དྷི་བ་ཏེ །  ཙི་རི་ལི་ཙི་ནི་ལི།  ཧི་རི་ལེ་ཨ་བི་ག་ནྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ན་མསྟ་བྷ་ག་བ་ཏི།  བཛྲ་
མ་ཁི་གོ་རི་བག་ཏྲེ།  ག་ར་ཏེ་ག་ར་ཏེ།  ཀི་ནི་ཏི་ཀི་ནི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་བཱ་ཎི་སྱ་ཛྭ་ལ་བཛྲ་ནི་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ལ་ཧུ་ལ་ཧུ།  པྲ་ཏིགྲཱྀཧྣ་རྟྃ།  ཨི་མཱྃ་གོྃ་དྷྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ད་ཧ་
ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  པྃ་དྷ་པྃ་དྷ།  ཤི་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨ་ཏི་ནི་ཙ་ལི་ནི་ཁ་ལ་ཀརྨ་ནི་ད་ར་ཙི་ལ་ནི་ཙི་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ན་མ་སྟེ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཤ་ཏ་མུ་ཀི་མ་ཧཱ་གཽ་རི་ཙ་ཚུ་ལེ་ཙུ་ཙུ་ལེ་ཙི་ཙི་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བཛྲི་པཱ་ཎི་སྱ།  ཀ་ཏ་ཀ་ཏ།  མ་ཏ་མ་ཏ།  ར་ར་ར་ར།  བཛྲ་པྃ་ག་ལ་མ་ཏ་ད་ར་ད་ར་བི་ཎི་ཀི་རི་ཎི་ཀི་རི་ཎི་ཀི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ན་མ་སྟེ་བྷ་ག་བ་ཏི་ད་ཤ་བ་ཏི་ས་ཧ་སྲ་བ་ཏི་ཨཱ་གཙྪ་ཤཱི་གྷྲྃ་
ཀི་རི་ཀི་རི་པྃ་དྷ་པྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨུ་དྷཱ་མ་རཀྵ་ཨ་དོ་རཀྵ་ཙ་ཏུར་ཏི་ཤྃ་རཀྵ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་བ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་ནྟྃ་བྷ་ཡ།  ཨུ་ད་དྷི་ཏ་བཛྲ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། 
ཏདྱ་ཐཱ།  བཛྲེ་བཛྲེ་ནི་བཛྲ་སི་ཧ་ནི་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡེ་བཛྲ་བ་ར་དེ་བི་ཀྲི་ཏ་དྃཥྚྲ་ཀ་ར་ལ་བད་ནེ།  མྃ་པོ་ད་རི་བི་ཀྲི་ཏགོ་ར་རུ་བ་ད་ར་ཤ ། ན་མ་རྫར་བག་ཏྲེམད་ཛ་མྃ་ས་པྲི་ཡེ། ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏི་བྱོ་གུ་རུ་པྲི་ཛྭ་ལི་ཏ་གྲ་ཀྲེ་ཤི་
ཨི་དམ་མ་ནུ་ཤ་ཤ་རཱི་ར་མ་ནུ་པྲ་བི་ཤེ།  ཀ་ཏ་ཀ་ཏ།  པུ་ར་པུ་ར།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  པ་ཏ་པ་ཏ།  བལྒུ་བལྒུ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཨ་བི་ཤེ་ཨ་བི་ཤེ།  སྤ་ཏ་སྤ་ཏ།  ཀིཉྩི་ཙི་ར་ཡ་སི་བྷ་ག་བ་ཏི་བ་ཧུ་རུ་བེ།  ཨད་བྷི་ཀ་སྲི་ག་
ལ་ཧེ་རུ་ཀ་ར་པིད་ཏེ།  ཨད་ཏད་ཏ་ཧ་སེ་ཨི་མ་སེ་ཏུསེ་ཏུསྟ།  གྲ་ཧ་སྱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་བྷིནྡ་བྷིནྡ་།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  གུ་མུ་གུ་མུ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཨཱ་བཱི་ཤ་ཨཱ་བཱི་ཤ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱ་ནྟཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  
<pb id="105.205b"/>
ལ་ལ་ཧ་ས་ཧ་ས།  བཛྲ་ཎེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀམྤ་ཀམྤ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ། ཛལྦ་ཛལྦ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  དྷུ་དྷུ་མ་ས་ལ་མ་ས་ལ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡཀྵཱ་དྷི་པ་ཏི་མ་ཙ་མ་ཙ་མེ་ཀ་ཤྩིད་བི་གྷ་ནྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་རུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧུ་རུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཏྲོ་ཊ་ཐ་ཡ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  སྥོ་ཊ་ཡ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ད་ཧ་པ་ཙ་ཐ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཊིཀྐ་ཧཱུྃ་ཛ་རཱ་ཛ་ན་མ་བ་ཤི་དུ་
ཀཱ་མེ་ན་ཤུ་ཀླ་པཉྩ་མེ་མ་ཧོ་ར་ཏོ་ཤི་ཏེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ཨ་གྷྲ་ཏ་བྲི་ཡྃ་ཀུ་བ་ཏ་ཤེ་རཏྣ་མ་བྲ་ཛྭ་ལ་ཤྭེ་སར་ཤ་པྃཨིདྲ་ཡ་པྃ་ཙེ་ཀི་ཀྲི་ཏྱབྱིད་ཤ་རུ་ཏི་ར་ཨག་ཏཱ་རྣུྃ་ཨཥྚ་ས་ཧསྲི་ཛུ་ཡཱད་ཤོ་བ་ཏི།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ་ན་མཥྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་
མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་བ་ཏི་སྱ་ན་མ་ཅོྃ་ཌ་པྲ་མཏ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་རི་མི་རི་ཏི་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  རཱ་ཛཱ་མ་ཏེ་བ་ཤཱི་ཀ་ར་མི་ཤུ་ཀླ་བྲ་ཏི་པ་དྷ་མྃ་བྷེ་བཛྲ་པཱ་ཎ་རེ་གྷྲ་ཏ་ཨཀྐ་ཨ་སྟེ་རགི་ནྃ་པྲ་ཛྭ་ལ་ཤྭེ་ཏ་ས་ར་ཤ་པ་ནྃ་ཨཥྚ་ས་ཧ་སྲྃ་ཛུ་ཧུ་ཡད་ཡ་པད་ཨསྟ་མི་
ཏི་བ་ཤ ། ར་ཛྙཱ་ན་བ་མ་ཤི་ཀ་ཏུ་ཀ་མ་ཀྲིཥྞ་སྡ་ཨ་བྷ་མི་མ་ཨ་ཧོ་ར་ཏྲོ་ཤི་ཏེ་ན་བཛྲ་པཱ་ཎི་ར་གྷུ་ཏ་ཏི་ལ་ཀཥྛ་རག་ནི་པྲ་ཛྭཱ་ལ་ལ་རུ་དྷི་ར་ཨ་གྷ་ནྃར་ཛ་ཀ་ནཱོྃ་ཨབླ་ས་ཧ་སྲྃ་ཛུཧུ་ཡད་བཱ་ཤོ་བྷ་བ་ཏི།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་་ཡ། ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ། ན་མཿསྃ་གྷ་ཡ། 
ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ་ན་མ་བཛྲ་སེ་ན་ཡ་ཀུ་མ་ར་རཱུ་པདྷ་རི་ཎི།  ཨ་བྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཡ་མ་ཧཱ་བ་ལ་པཱ་ར་ཀྲ་མ་ཡ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ་ཀུ་ལ་ཀུ་ལ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ནཱ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་བིགྷ་ནྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན།  
པྃ་དྷ་པྃ་དྷ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  མར་མནི་བྷིནྡ་བིནྡ།  ཡེ་མ་མ་དུཥྚཙིན་དསྟྃ་མྱཀྲནྟི་བཛྲིམྦྷ་མོ་ཏ་ཡ་ནི་སུམྦྷ་་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  རྫི་རྫི་རུ་རུ།  ཁ་རི་
བི་ཁ་རི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཙ་ལ་ཡ་ཙ་ལ་ཡ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ཨ་ཀྲོ་ཏ་བྷ་ཤ་དྷྃ།  སྣཱ་ར་མྨཱ་ར།  བནྡྷ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱོ་བྷ་གབ་ཏེ།  ཨོཾ་བྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཤ་ནེ་ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་ས་ཡ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་ཏ་ཏི་བེ་ཏ་
<pb id="105.206a"/>
ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏི་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦ་ཨཱརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེན་པ་ཏ་སྱ་ན་མ་ནམོ་ཏྲི་ཤད་ཀོརྨ་རྟྃ་གརྗ་སྱ།  ཨ་ཏེ་བཊ་ཨུ་པུ་རི་ཎི་གོ་རི་གོྃ་ད་རི་ཧཱ་ན་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  
སནྟ་པ་ཡ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཀམྦ་པཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་་ཡ་ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ན་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེན་པཱ་ཏ་ཡེ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལ་ཧུ་ལ་དུ།  ཧ་ཧ་ཏི་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ་པྃ་དྷ་པྃ་དྷ་།  ཁ་ད་ཁ་ད།  མ་ཙ་མེ་
ཀཤྩིད་བིགྷ་ནྃ་ཀ་རི་ཤྲ་ཏི།  མོ་ཧ་ནི་མོ་ཧ་ནི།  ན་ཡ་ཏི་ན་ཡ།  མ་ལི་ནི་བི་ཤ་ཤྭ་རེ།  ཨ་མོ་ཀ་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵས་ན་པཱ་ཏ་ཡེ།  ན་མ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  པྲ་ཛྭ་ལི་
ཏ་དཱི་པ་ཏ། དྃཥྚོ་ད་ཀ་ཊབྷ་ཡ་བྷཻ་ར་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ།  བཛྲ་པ་ར་ཤུཔ་ར་ཤ་ཧསྠཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོཾ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི།  ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ནཱ་ཁཱ་ནཱ་ཁཱ་ནཱ་ཁཱ་ནཱ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  
ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གྲིཧྞཱ་གྲིཧྞཱ།  བནྡྷ་བནྡྷ་།  གརྗ་གརྗཏརྗ་ཏརྗ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡབི་སྥོ་ཊ་ཡ།  བྷ་ག་བཱྃ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལིམཱུརྟན་ཏ་ད་ཡ་སཛྲེ་་ཎསརྦ་བིགྷ་ནྃ། བི་ནཱ་ཡ་
ཀྃ་ནི་བ་ར་ཡ་མ་ཧཱ་ག་ཎི་བ་ཏི།  ཛྲི་པི་ཏཱྃ་ཏ་ཀ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཀྲོ་ངྷ་།  གཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ་ན་མ་ཤྩཎཌ་བཛྲ་བཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་བ་ཏ་ཡེ། ན་མོ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  
དཥྚྲཱོད་ཀ་ཊ་བྷེ་ར་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་ཤ་ན་ཧསྟྭཱ་ཡ།  ཧེ་ཧེ།  བ་ཏ་བ་ཏ།  དྷ་བ་དྷ་བ།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གརྫ་གརྫ།  ག་ཎ་པ་ཏི། 
ཛཱི་བི་ཏ་ཨནྟ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེན་མོ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  བི་མ་ལ་ཀ་ན་ཀ་ཛྭ་སུ་ཤ་ན་ཡ་ག་ག་ན།  ཨ་མྲྀ་ཏ།  སྃ་བྷ་བཱ་ཡཱ།  
<pb id="105.206b"/>
ག་རཧ་མ་ལ་ཨ་ནུ་ལེ། བ་ན་བྲི་ཡཱ་ཡ།  བཛྲ་བཱ་ཎི་པྲཱི་ཡཱ་ཡ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཏུ་ལ།  བྷ་ག་ཡ་དེ་བ་ནཱ་ག་ཡག་ཡ།  རཀྵ་རཀྵ།  ས་པྲ་མཏེ་ན་ཡ།  ཏྲོཻ་ལོཀྱ།  གོ་ཙ་ར་ཡ། ཏ་ཏ་སྱ་ནྱ་བ་ཏྲ་ཀར་ཡ་ཏྲ་ད་ན་ན།  གརྦྷོཏྟ་
མ་ཡ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི།  ཨེ་ཧྱེཧི་དྃཥྚྲཱོད་ཀ་ཊ།  བེ་ར་ག་གྷི་བི་ཏུད་ཛྭ་ལ་སྤུ་ལིག་ཤ་ནི་དུ་ལེ་རུ་ཕོ་ཏི་ཏི་སྃ་བུདྷ་།  ཨོཾ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  པྃ་དྷ་པྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན། གརྫ་གརྫ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  
དྷ་ཀ་དྷ་ཀ། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  པྲ་ཛྭ་ལ་པྲ་ཛྭ་ལ།  གྲ་ས་གྲ་ས།  སརྦ་བིགྷ་ནྃ་བི་ནཱ་ཡནན་ཎ།  ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  སྤ་ཏ་གན་དྷ་ར་བ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  སྤ་ཏ་རཀྵ་ས་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  སྤ་ཏསརྦ་ཛྭ་ར་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་སྤ་ཏ་སརྦ་ཙ་ཏུརྠ་ཀ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  
སྤ་ཏ་སརྦ་ནཱ་གཱ་ནྱཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་སྤ་ཏ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་པཱ་ཏ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་བ་ཤི།  ཨཱ་བི་ཤེ།  ཨི་ད་ཙ་མེ་ཀརྱ་ཀུ་རུ་བཛྲ་དྷ་རཨཱ་དྷཱཱུ་དྷ་ར་ཨཱ་གཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲདྷཱི་ཡ།  དྃཎྚོད་ཀ་ཊ་བྷེ་ར་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧུ་ལུ་
ཧུ་ལུ།  ཁ་ཁ་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་ནྡྷ་།  སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵསེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌབག་ཤི་ནི།  ཨ་ཏི་ནི་ཙ་ཨ་ཤེ
བྷི་ཤཱ་ཡ།  མི་མད་ཙནྡྷྱ་དན་ཙ།  ཨ་ཧཱ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་བཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨུ་ཀྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཏི་ཨུ་ཀྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་ཀྲ་པི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨ་ཏི་སྩཱ་ཀྲ་བི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུཀྲ་གྲོ་ད་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཏི་ཨུ་ཀྲ་གྲོ་ད་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ་ཙཎྜ་རོ་ཥ་ཎ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རོ་ཥ་ཕྲ་མ་ཎ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། པྲ་ཧ་ར་ཎི་བཛྲ་པྲ་ཧ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཀ་ཊ་མད་ཊེ་མད་ཏི་ནི་ཧ་སེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་
པཱ་ཎ་ཡེ་ན་མོ་རུདྲ་ཡེ།  ན་མོ་མ་ཧཱབི་དྱ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  བི་རུ་དྲི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ར་ར་ཎ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ག་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  པི་རཱུ་པི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏི་བྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  མུཀ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བིམུ་ཏཱི་ནཱི་སྭཱ་ཧཱ་པྲེ་ཏ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། 