<pb id="105.247a"/>
<bampo n="763.21" zh="103.1"/>བཛྲ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན། དྷི་རི་དྷི་དྷི་རི། བ་ལི་ནི་ར་གྷོ་ཥེ།    བ་ལ་སཱ་རེ།  སཱ་ར་བ་ཏེ།  སྟུ་ཏི་པྲ་སྟུ་ཏ་པྲཱབྟེ།  ཨཱ་རདྷེ།  ཨ་ར་ནིར་གྷོ་ཥི།  ཨ་ར་པ་ཏི།  ཨ་ཙྱུ་ཏེ།  བ་ལ་བ་དེ།  ཤཱུར་པྲཱབྟེ།  
སཱ་རྃ་ག་མེ།  སུྰརྱ་བ་ལེ།  སཱུརྱ་ནིར་གྷོ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཁཌྒེ་ཁཌྒེ།  ཁཌྷེ་གྷོ་ཥེ། ཨུ་ཤོ་དྷ་ནེ་སཱ་ར་ཐི།  པྲབྷེ་དེ།  བི་པུ་ལ་པྲབྷེ།  སྃ་ཀརྵ་ནི།  བི་ཀཪྵ་ནི།  ཁི་ཤཱ་གྲ་བ་ཏི།  ཤུདྡྷ་སཱ་དྷ་ནི།  བ་རུ་ཎ་བ་ཏེ།  
བཱ་ས་བེ།  བི་བྷཱུ་ཥ་ཎེ།  པི་སྃ་ག་མེ།  པ་ཤུ་པ་ཏི།  པུསྤ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ།    སྱཱད་ཡ་ཐེ་ད་ན།  ཀ་ལི་གེ།  བྷ་ར་དེ།  ཛོོ་ཏ་གྲེ་ཛཱ་མ་ནེ། སི་ཧཱ་པ་དེ།  ས་རཱ་གྲ་པྲཱབྟེ།  ཧྃ་ས་གཱ་མི་ནི།  མཱ་ལི་ནི།  ཧུ་ལི་སི་ཧུ་ལི་སི་ཧུ་ལི་
སི་ཧུ་ལི་མི།  ཧ་ཧྃ་ཧ་ཧྃ།  སུ་དམ་ནི།  པ་རཱ་གྲ་པ་ཏི་ཧསྟི་ནེ།  ནེ་བ་ར་མི་ཏ།  ཙཎ་ཊ་ལི།  ཙ་རཱ་མེ།  ཙ་རཱ་ཙ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱ་ད་ཡ་ཐེ་དན།  ཁ་ཊེ་ཁ་ཊེ།  ཁ་ཊེ་ཁ་ཊ།  བི་ཁ་ཊེ་བི་མ་ལེ། བི་ལ་མ་བེ།  བ་ལེ་བ་ལ་བ་ཏི།  ཙཎ་ཌེ།  
ཙ་ར་ཎེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ནི་ར་གྷོ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་མེ་ཧུ་མེ།  ཀ་ཁ་ལི།  ཀ་ཁ་ལི།  ཁ་ར་ལེ།  ཛུ་ཧྭི་ནི།  ཛ་བ་ལེ།  ཧ་ར་གྲེ།  ཧ་རི་ཎི་ཤཱ་པ་རི།  ཤཱན་ཏི་པྲ་ཤཱན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  དྷཱ་བ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་དྷ་བྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  
གཱན་དྷཱ་ར་པེ་སྭཱ་ཧཱ།  པ་ལྃ་གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཀཱ་ཁོརྡ་ཀྲི་ཏ་བི་ཏཱ་ཌ།  ཙྪེ་ད་ནི་སྭ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཧ་རི་ཀེ་ཤི་ན་ཀི་ལེ།  ཨེ་ཧེ་རེ།  ཨ་མ་རེ།  ཨཎྜ་རེ།  བཎ་ཌྷ་རེ།  ཀ་ཊ་ཀེ།  ཀེ་ཡུྰ་རེ།  ཧ་སེ་ཧ་སེ་
ཧ་སེ།  ཁ་སེ་ཁ་སེ་ཁ་སེ།  ཁ་རངྒེ།  མུ་རུ་ག་ཧ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་མུ་ཀྵུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  མི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨ་མྲྀ་ཏེ། ཨ་གྲ་པུསྦེ།  བ་ཧུ་ཕ་ལེ།  ནི་པཱ་ར་ཎི།  སརྦྦ་ཨརྠ།  སཱ་དྷ་ནི།  ཨ་པ་རཱ་
ཛི་ཏེ།  བ་རེ་ཌེ། དྷ་ར་ཎི།  གུ་ཧྱཱ་བར་ཏེ།  གཽ་ཏ་མེ།  གུ་གུ་བྷ་མ་ཏི།  ཛྃ་བྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཛྃ་བྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ལ་བྲ་བྷན་ཛ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།    སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན། ཨྃ་གེ།  བྃ་གེ།  
<pb id="105.247b"/>
བྃ་གི་ནི། བྷ་བ་ནེ།  ཨི་ནན་དི།  བི་ནནྡི། སུ་ར་ལི།  གི་རི་གི་རི།  ཤ་བ་རི།  ག་རུ་ཎི།  ཤ་རུ་ཎི།  གི་རི་ག་བ་རེ།  ལོ་ཙ་ནེ།  རོ་ག་ཎེ།  ལ་ས་ནེ། རོ་ཙ་ནེ། ཨ་ལ་བྷེ།  ཨྃ་ག་ནེ།  ཨ་ལ་བྷེ་ཏ་ལ་བྷེ། པྲ་ཀ་ར་ཥི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  མ་ཧཱ་བོ་
དྷི།  བོ་དྷ་ཨ་ནུ་མ་ཏེ། ཕ་ལི་ནི།  བ་ཧུ་ཕ་ལེ།  ཤིཀྵ་ཤིཀྵ།  སཱ་ར་བ་ཏི།  སཱ་ག་ལེ།  དུ་རཱ་ས་དེ། དུ་རཱ་ག་མེ་ཤཱུ་ར་པྲཱཔྟེ།  ཤཱུ་ར་པ་ཏེ།  བྷ་གེ་བྷ་ག་བ་ཏེ། བྷ་གི་ནི་ནི་བཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཨ་ཀྲ་མེ།  བི་ཀྲ་མེ།  བྷུྰ་ཏ་
གྷོ་ཥི་བྷཱུ་ཏྃ་ག་མེ།  ད་ཧ་ནི་དྷ་དྷ་རེ།  དྷ་ར་བ་རེ།  ད་དྷི་ནི།  ནི་ཁུ་མེ། ཁུ་ཁུ་མེ།  ཁ་ཁ་ཁ་ཁ།  སཱ་རྃ་ག་མེ།  ཙན་དྲེ།  ཙ་པ་ལེ།  ཧ་ལི་མེ། ཧ་ལེ།  ཧཱ་རཱི་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཁ་ཁ་མེ།  ཁ་ཁ་ཁ་ཁ།  ཁུ་ཁུ་མེ།  ཤི་མེ་
ཤི་མེ།  ཤི་ཧུ་མེ།  ཤི་མེ།  ཤི་མེ་སྭ་སྟི།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་མ་མ་ཤཱན་ཏི།  ཤཱ་རཱ་གྲི།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཀ་ལ་ཀེ།  ཀ་ལ་ལེ།  བ་ལ་ནི། ཀ་རུ་ཏ།  ཨཱ་ལ་ཡེ།  ཨག་ནེ་སྃ་ཀྲ་མ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
<head n="2" t="རྨ་བྱ་ཆེན་མོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.549"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨཱི་ཌི་བི་ཌི།  ཀི་ཌི་ཧི་ཌི།  མི་ཌི་ནི་ཌི།  ཨཱ་ཌེ་གྷཱ་ཌེ་དུརྒྷཱ་ཌེ། ཧ་རི་ཎི།  བ་གུ་ཌེ།  པཱ་ན་སུ།  བི་ཤཱ་ཙི་ནཱི། ཨཱ་རོ་ཧཱ་ཎཱི།  ཨེ་ལེ།  མེ་ལེ།  ཏེ་ལེ།  ཏི་ལེ།  ཏི་ལི། མེ་ལེ། མེ་ལེ།  
ཏི་མི་ཏི་མི།  དུ་མེ་དུ་མེ།  དུ་དུ་མེ།  ཨི་ཊྚི།  མི་ཊྚི། བིཥྚ་ཥྭ།  ཙ་པ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ།  ཨ་ཤྭ་མུ་ཁི།  ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི།  པྲ་ཀིརྞ།  ཀེ་ཤི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  བ་སྥུ་ལུ་
བ་སྥུ་ལུ།  ཀོ་ལུ།  ཀོ་ལུ། ཧུ་ལུ། ཧུ་ལ།  བ་ཧུ་ལུ། བ་ཧུ་ལུ།  བོ་ས་དུམ་བཱ།  དོ་དུམ་བཱ།  དུམ་དུམྦཱ།  གོ་ལཱ་ཡཱ།  བེ་ལཱ་ཡཱ།  པ་རི་བེ་ལཱ་ཡཱ།  པི་ཤུ་པི་ཤུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།   ཧི་ལི་ཧི་ལི།  
ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཙུ་ལུ་
<pb id="105.248a"/>
ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ། མུ་ལུ་མུ་ལུ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  
ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ།  བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ།  པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ་པཱ།  ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ།།  ༈ །།ད་མ་ད་མ་ནི།  ཏ་པ་ཏ་པ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ནི།  པ་ཙ་པ་ཙ་ནི།  དུན་དུ་བྷི།  གརྫནི།  
བར་ཥ་ཎི། སྥོ་ཊ་ཎི། ཏ་བ་ནི་ཏཱ་པ་ནི། པ་ཙ་ནི་པཱ་ཙ་ནི། ཧཱ་རི་ཎི་ཀཱ་རི་ཎི།  ཀི་མི་ནི། ཀམྤ་ནི།  མརྡ་ནི།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ་ཀྵེ།  མྃ་ཀ་རི་མ་ཀ་རི།  ཤཱ་ཀ་རི་ཤཱ་ར་ཀ་རི།  ཀརྐ་རི།  ཤ་བ་རི། ཤྃ་ཀ་རི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ནི།  དུ་མ་
དུ་མ་བ་ནི།  སུ་ཀུ་སུ་ཀུ་མེ།  གོ་ལཱ་ཡཱ་བེ་ལཱ་ཡ།  པ་རི་བེ་ལཱ་ཡཱ།  ཨི་ལི་ཀི་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ།  ནཱ་ག་ལེ་ལེ་ལེ།  དུ་བ་ལེ་ལེ་ལེ།  ནཱ་ག་ལེ་ལེ་ལེ།  ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ།  བི་ཛ་བི་ཛ།  ཐུ་སུ་ཐུ་སུ།  
གུ་ལུ་གུ་ལུ།  ཧུ་ཙི་ཛི་ནི། ཙེ་ཛི་ནི།  ཨ་གུ་ལུ།  ཨེ་ལཱི་མི་ལཱ།  ཏི་ལི་མེ་ལ་ཨི་ལི་མིཏྟེ།  ཨི་ལི། ཏི་ལི་མིཏྟེ། དུམ་བེ་སུ་དུམ་བེ། ཏོ་སུ་ཏོ་སུ།  གོ་ལཱ་བེ་ལཱ། ཙ་པ་ལཱ།  བི་མ་ལཱ།  ཨིཊྚི་རི་ཊ།  བྷིཊྚི་རི།  
རིཊྚི་རི།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ནཱན།  ཙི་ལི་ཀི་སི།  གོ་དོ་ཧི་ཀཱ། ན་མོ་ཨ་ར་ཧ་ཏཱ་ན།  ཧཱ་ལ་ཧཱ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ཧུ།  ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ། ནཱ་ག་ལེ་ལེ་ལེ།  དུམ་བ་ལེ་ལེ་ལེ།  ནཱ་ག་ལེ་ལེ་ལེ།  ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ།  བི་ཛ་བི་ཛ། ཐུ་སུ་
ཐུ་སུ།  གུ་ལུ་གུ་ལུ།  ཧུ་ཙེ་ཛེ་ནི།  ཙེ་ཛི་ནི།  ཨ་གུ་ལུ།  ཨེ་ལ་མེ་ལཱ།  ཨི་ལི་མེ་ལཱ།  ཏི་ལི་མེ་ལཱ།  ཨི་ལི་མི་ཏྟེ།  ཨི་ལི་ཏི་ལི་མིཏྟ།  དུམ་བེ།  སུ་དུམ་བེ།  ཏོ་སུ་ཏོ་སུ།  གོ་ལཱ།  བེ་ལཱ།  ཙ་པ་ལཱ།  བི་མ་ལཱ།  ཨིཊྚི་རི།  བྷིཊྚི་རི།  
རིཊྚི་རི།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཙི་ལི་ཀི་སི།  གོ་དོ་ཧི་ཀཱ།  ན་མོ་ཨར་ཧ་ཏཱ་ན །  ཧཱ་ལ་དཱ་ལ། སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སིད་དྷི། སུ་སིད་དྷེ། མོ་ཙ་ནི།  མོ་ཀྵ་ནི།  མུཀ་ཏི་བི་མུཀ་ཏེ།  ཨ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ནིར་མ་ལེ། ཨྃ་ཌ་རེ།  
<pb id="105.248b"/>
པཎྜ་རེ།  མྃ་ག་ལྱེ།  མྃ་ག་ལྱེ་ཧི་ར་ཎྱེ།  ཧི་ར་ཎྱ་གརྦྷེ་རཏྣ།  རཏྣ་གརྦྷེ་བྷ་དྲེ། སུ་བྷ་དྲེ། ས་མན་ཏ་བྷ་དྲེ། སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  པ་རཱ་མཱརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  སརྦྦ་ཨ་ནར་ཐ་པྲ་བཱ་དྷ་ནི། སརྦྦ་མྃ་ག་ལ་སཱ་དྷ་ནི།  སརྦྦ་ཨ་མྃ་ག་ལ་བཱ་དྷ་ནི།  མཱ་ནི་སི།  མ་ཧཱ་
མ་ནཱ་སཱི།  ཨ་ཙྱུ་ཏ། ཨདྦྷུ་ཏེ།  མུཀྟེ།  བི་མུཀ་ཏེ།  མོ་ཙ་ནི།  མོ་ཀྵ་ཎི། བྲཧྨེ། ཨ་ར་ཛེ།  བི་ར་ཛ།  བི་མ་ལེ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་བརྵ་ཎི།   ཨ་མ་རེ། ཨ་མ་རི་ཎེ།  བྲཧྨེ།  བྲཧྨ་སྭཱ་རེ།  པཱུརྞེ།  པཱུརྞེ་མ་ནོ་ར་ཐེ།  ཨ་མྲྀ་
ཏ་སན་ཛཱི་བ་ནི།  ཤྲཱི་བྷ་དྲེ།  ཙན་དྲེ།  ཙན་དྲེ། པྲ་བྷེ།  སུྰརྱེ་སཱུརྱ་ཀཱན་ཏི།  བཱི་ཏ་བྷ་ཡེ།  སུ་བརྞ་པྲ་བྷེ།  བྲཧྨ་གྷོ་ཥེ།  བྲཧྨ་གྷོ་ཥེ།  བྲཧྨ་ཛུཥྚེ།  སརྦྦ་ཏྲ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ཙི།  ཤུ་ཙི། གུ་ཙི།  མུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨི་ལི་མིད་ཏེ།  ཏི་ལི་མིད་ཏེ་ཏི་ལི་མི་ལིད་ཏེ།  ཏི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་ཏི་ལི།  ནི་ལི་མི་ཏི།  བི་ལི་མི་ལི་མིད་ཏི།  བི་ལི་མི་ལི་མི་ལི། ཏི་ལི་མི་ལི།  སུ་དུ་མ་བཱ།  ཏུ་མ་པཱ།  སུ་པ་ཙ།  ཙི་རི་ཀི་སི་ཡ།  བྷིན་ན་མེ་ཊེ།  ན་མོ་བུདྡྷཱ་
ནཱན།  ཙི་ལི་ཀི་སི།  པྲཱན་ཏ་མུྰ་ལེ།  ཨི་དི་ཧཱ་ར།  ལོ་ཧི་ཏ་མུྰ་ཡེ།  དུམ་བཱ།  སུ་དུམ་བཱ།  ཀུཊ་ཊི།  ཀུ་ནཊ་ཊེ།  ཀུ་ནཊ་ཊི། ཀུ་ཀུ་ནཊ་ཊི།  ཏི་ལི་ཀུན་ཛ།  ནཱད་ཊི།  ཨི་ལི་མི་ལི། ཀི་ལི་མི་ལི། ཀི་ལི་མི་ལི།  ཀེ་ཏུ་མཱུ་ལེ།  དུ་
དུམ་བེ།  སུ་དུ་མོ་ཌེ།  ད་ལི་མེ།  སན་དུ་བཊ་ཊེ།  བུ་ས་བད་ཊེ །  བུ་ས་ར་བུ་ས་ར།  དྷ་ན་བསྟ་ར་ཀེ།  ནརྐ་ལཱ། ནརྐ་ལི་མེ།  ཁ་ལི་མ་གྷོ་ཥེ།  ར་ཁི་ལི།  ཨི་ཏི་སད་ཛ་ལེ།  ཏུམ་བེ། སུ་ཏུམ་བེ།  ཨཊ་ཊེ།  ནཊ་ཊེ།  
པྲ་ནཊ་ཊེ།  ཨ་ན་ནཊ་ཊེ།  ནཱ་རཱ་ཡ་ཎི།  བཱ་རཱ་ཡ་ནི།  ཧ་རི་ཏཱ་ལི། ཀུན་ཏཱ་ལེ།  ཀུ་བྷཎྜི། ཨི་ལི་མི་སྟི།  ཀི་ལི་མི་སྟི།  ཀི་ལི་ཏི་ལི་མིསྟི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཙི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་མི་ལི། ཀེ་ཏུ་མཱུ་ལེ། བུ་ས་
བཊ་ཊེ། བུ་ས་ར་ཎེ།  བུ་ད་ར་ནི། ཀེ་བཊ་ཊ།  ཀེ་བཊ་ཊ་ཀ ། མཱུ་ལེ།  ཨི་ཏི་ཤ་བ་རེ།  ཏུམྦེ་བེ་ཏུམྦེ་བེ།  པྲི་ཡྃ་ཀ་རེ།  ཨཱ་བད་ཊེ།  བ་རི་བད་ཊེ།།  ༈ །།ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨཱིཊྚི་ཊ་ཊཱ་ཡ།  ཨིན་དྲ་གོ་མི་སི་
<pb id="105.249a"/>
ཀཱ་ཡ།  བྷྲིདྒ་རི་ཤཱ་ཡ།  ཨཱ་ཤ་ནེ།  བཱ་ཤ་ནེ།  པཱ་པ་ནི་ཀཱུ་ལེ།  ཀ་བིལ་མིད་ཏེ།  ཨི་ལི་མིད་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཀ་ལི་མི་ལི།  ཀིན་དུག་དྷི།  མུཀ་ཏེ། སུ་མུཀ་ཏེ།  ཨཱ་ཌ་ནཱ་ཌ་སུཎཱ་ཌ།  
ཨཱ་རཱ་པཱ་རཱ།  གོ་དོ་ཧི་ཀཱ།  ཨི་ལི་མི་ལི། བྷ་ཉྫི་ལི་ཀཱ།  ཨུ་དུ་ཀཱ།  དུན་དུ་ཀཱ།  ཀཱ་ཊུ་ཊུ་ཀཱ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཏི་ལི་མི་ལི། ས་མནྟ་ཏཱ།  ཀྲྀ་ཏྭཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  པི་ལི་པི་ལི། ཀི་ལི་ཀི་
ལི།  ཤཱིར་ཥེ་ན།  བརྵྃ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ཤི་ཁི་ཤི་ཁི།  ཤི་ཁི་ཤི་ཁི།  ཨིཊྚི་བིཊྚི།  ཁི་ཁི་ཁི་ཁི།  ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ་ཛུ་ཧུ། ཧ་ར་ཧ་ར་
ཧ་ར་ཎེ།  ཛམ་བྷེ།  པྲ་ཛྃ་བྷེ།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུ་ཥྚཱ་ནཱྃ།  ཛམ་བྷི་མི།  སྟམ་བྷེ་མེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། ཙི་ཏྲེ་མཱུ་ལེ།  ཙི་ཏྲེ་ཙི་ཏྲ་མཱ་ལེ།  ཧ་ལེ་ཧ་ལེ་མཱ་ལེ།  ཕ་ལེ་ཕ་ལ།  མཱ་ལེ།  ཁུ་རུ་ཁུ་རུ།  བ་རུ་བ་རུ་ཎི།  བཱི་རོ་དྷ་ཡེ།  
སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ་ཀེ།  བ་ར་བ་ར་ཀེ། པ་ར་ཀྐེ།  བི་ཧི་རི།  ཨེ་ལཱ་མེ་ལཱ། ཨི་ལི་མེ་ལཱ།  ཏི་ལི་ཏི་ལི་མེ་ལཱ།  ཏི་ཧ་དུ་ཧ། ཏི་ལི་མཱ།  ཏེ་མཱ།  དུ་མ།  དྷཱི་མཱ།  དྷུ་སུ་ཀུམ་བྷཱ་སུྃ་བཱ། ཏུམ་བཱ།  སམ་
ཏུམ་བཱ། ཨཱ་ཌེ་ནཱ་ཌེ།  ཏི་ལ།  ཀུ་ཉྫ་ཎཱ་ཊེ།  ཨི་ལི་ཀི་སི།  པུཥ་ཌེ།  ཤ་བ་རི་ཎི།  པུ་དཱ་རི་ནི།  ཀེ་བཊ་ཊེ།  ཀེ་བཊ་ཊ།  ཀེ་མཱུ་ལེ།  ཨི་ཏི་ཤ་བ་རེ།  ཏུམ་བེ་ཏུམ་བེ།  པྲྀ་ཡང་ཀ་རེ།  ཨ་པཱཊ་ཊེ།  པཱ་རེ་བཊྚེ་ཀི་ཙི་ལི་བ་ཊེ ། 
ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ།  ཨིན་དྲ་གོ་མི།  སི་ཀཱ་ཡ།  ཨི་ཊིཊ་ཊཱ་ཡ།  གོ་དོ་ཧི་ཀཱ་ཡ།  བྷྲྀདྒཱ་རི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་ལེ་ཏ་ལེ།  ཀུན་ཏ་ལེ།  ཨཊྚེ། ནཊྚེ།  ཀུ་ནཏྟེ།  ཨ་ཤ་ནེ།  པཱ་ཤ་ནེ།  པཱ་པ་ནི།  ཀུ་ལེ།  པྲ་ཏི་ཀཱུ་ལེ་
སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་ཙི་ལི།  ཀི་ལི་བོ་ལི།  ཨུ་དུ་རཱ་སུ་དུ་མོ་དེ།  བུ་ས་ར།  བུ་ས་ར།  ཧུ་ཧུ།  ཀ་རཉྫེ།  ཀ་རཉྫ།  མཱུ་ལི། ཨི་ཏི་སན་ཏྲ།  ཀུཎྜ་ལི།  ཀུན་ཏཱ་ལི།  ནཱ་རཱ་ཡ་ཎི།  
<pb id="105.249b"/>
པཱ་རཱ་ཡ་ཎི། པཱ་ཤྱ་ནི།  པཱ་ཤྱ་པཱ་ཤྱ་ནི།  ཀ་པི་ལ་བཱསྟུ་ནི།  ཨི་རི་བཱ་སི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈  །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཀཱིརྟི་མཱུ་ལེ།  ཨེ་རཎྜ་མཱུ་ལེ།  ས་མན་ཏ་མུ་ལེན་ཌ་ནཱ་ཌེ།  ཨ་ཌེ།  ནཱ་ཌེ།  ཀུ་ཤ་ནཱ་ཌེ།  ཨིཏྟེ་མིཏྟེ།  མཱ་རུ། 
ཨ་ར་ཌ་ཀཱ།  མ་ར་ཌ་ཀཱ།  ཨི་ལི་ཀུ་ཤི།  གོ་དོ་ཧི་ཀ །ཨུད་དྷུྃ་དུ་མ།  བྷིན་ན།  མེ་ཌཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧཱ་རི་ཧཱ་རི་ཎི།  ཙ་ལི་ཙ་ལི་ནི།  བྷྲ་མ་ཎི་བྷྲ་མ་ཎི།  མོ་ཧཱ་ནི།  སྟམ་བྷ་ནི།  ཛམ་བྷ་ནི་སྭ་ཡམ་བྷུ་
བེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཛྷུ་ཛྷུ་རུ།  ཛྷུ་ཛྷུ་རུ།  ཛྷུ་ཛྷུ་རུ།  ཛྷུ་རུ་ཛྷུ་རུ་ཛྷུ་རུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  བེ་ལུ་ཀེ།  བེ་ལུ་ཀེ།  ཨ་མི་ཏ་གྷཱ་ཏ་ནི།  བ་རུ་ཎ་བ་ཏི།  སོ་མ་བ་ཏི།  བེ་ཎུ་མཱ་ལི་ནི།  བི་ལུ་ནི།  པུ་
ཏྲི་ཀེ།  ཙོ་ཙུ་ཙི་ཙུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  བེ་དུ་རི་བེ་དུ་རི།  བེ་དཱུ་རཱི།  བེ་དཱུ་རཱི།  མཊ་ཊི་ཏེ།  མཊ་ཊི་ཏེ།  ཀོ་ཊི།  ཀོ་ཊི།  བི་དྱུ་མ་ཏི།  བི་དྱུ་མ་ཏི།  ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ་ཧུ།  རུ་རུ་རུ་རུ།  རུ་རུ་རུ་རུ།  ཙུ་ཙུ་ཙུ་ཙུ།  
ཙུ་ཙུ་ཙུ་ཙུ།  ཙ་ཙ་ཙ་ཙ་ཙ་ཙ་ཙ་ཙ།  ཛུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  སོོ་རི་སོོ་རི།  ཤི་རི་ཤི་རི།  མ་ཏི་མ་ཏི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  མ་ཏི། ཀི་རི་ཀི་རི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  བེ་ལུ་བེ་ལུ།  པིང་ག་ལེ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཧ་ཏྃ་བི་ཥ་མ།  བན་དྷུ་མ་ཏྃ།  ནི་ཧ་
ཏྃ་བི་ཥ་མ།  བན་དྷུ་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨེ་ལེ་མེ་ལེ།  ཀི་ལེ།  ཏི་ལེ།  མི་ལེ།  ཤི་ལེ།  པཱ་ཤེ། དུམ་བེ། དུ་དུམ་བེ། ཧི་ལི་མི་ལི།  དུམ་བེ། དུ་དུམ་བེ།  ཨཊ་ཊེ། བཊ་ཊེ།  པ་རམ་དུ་བཊ་ཊ།  གུཊུ་
གུ་ཊུ་ནཏ།  ཨ་ཌ་ཀ་བད་དཱ་ཡཱྃ།  ཨཎ་ཌེ་ན་ཎ་ཊེ།  ཏུཎ་ཌེ།  ཙུཀ་ཀེ།  བུ་ཀེ།  མུ་ཀེ།  ཨི་རི་ཌི།  མི་རི་ཌི།  ནི་རི་ཌི།  །བི་རི་ཌི།   ཧི་རི་ཌི།  ཧི་རི།  ཧི་ལི། ཧི་ལི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  མི་ལི་མི་ལི།  ཏུ་ལེ།  ཏ་ཏ་ལེ་
སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  བ་ལེ་བ་ལེ།  བལྐ་ལེ།  མཱ་ཏྃ་གི་ཙཎ་ཌ་ལི།  བུ་རུ་ཥ་ཎི།  བི་ཙི་ལི་ནི།  གཽ་རི་གན་དྷཱ་རི།  མཱ་ཏྃ་གི།  ཙཎ་ཌཱ་ལི།  མཱ་ལི་ནི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཨཱ་ག་ཏི།  གཽ་རི།  གན་དྷཱ་རི།  
<pb id="105.250a"/>
གོཥྛི་ཀ་བ་ཙ་རི།  བི་ཧཱ་རི།  ཧི་ལི་ཧི་ཡི། ཀུ་པྱེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཀ་ཊེ།  བི་ཀ་ཊེ།  ཧ་རི་ཎི།  ཧཱ་རི་ཎི།  དྷ་ར་ཎི། དྷཱ་ར་ཎི།  ཧུཀ་ཀེ།  ཧུཀ་ཀེ།  བུཀ་ཀེ།  བུཀ་ཀེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
ཧ་ན་ཧ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  པ་ཙ་པ་ཙ། པ་ཙ་པ་ཙ། པ་ཙ་པ་ཙ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  དྷུ་དྷུ་དྷུ་དྷུ།  དྷུ་དྷུ། དྷུ་དྷུ།  དྷུ་དྷུ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧ་ཧ།  
ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ནཱ་ཤ་ཡ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  
མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  ནཱ་ཤ་ཡ། ཧིཀ་ཀ།  མིཀ་ཀེ་ཙིག་
ཀེ།  བུཀ་ཀེ།  ཤྲཱི་བྷ་དྲེ།  མྃ་ག་ལྱེ།  ས་མནྟ་བྷ་དྲེ།  ཧི་ར་ཎྱ།  གརྦྷེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  ཨ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ཙན་དྲེ། ཙན་དྲ།  པྲ་བྷེ།  སཱུརྱེ་སཱུརྱ་ཀཱན་ཏེ།  དུར་བི་ཛྙེ་ཡེ།  །དུ་མེ་དུ་མེ། དུམྦེ་དོ་དུམ་བེ།  པྲི་ཡད་ཀ་རེ།།   །།
ཏྱདྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ།  ཁ་རེ།  ཁུ་རེ། མ་ལེ།  མི་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  མཏ་ཏེ།  མཎ་ཊི་ཏི་ཀེ།  །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  མེ་ཌི། མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི། སིད་
དྷི།  སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཧཱ་རེ།  ཁ་རེ་ཁུ་རེ།  མ་ལེ་མི་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི། མད་ཏེ།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་
ལུ་ལུ་ལུ།  མི་ཌེ་མི་ཌེ།  མི་ཌེ་མེ་ཌི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ་ཁ་རེ་ཁུ་རེ།  མ་ལེ། མི་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  མཏ་ཏེ།  མན་ཌི་ཏི་ཀེ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  
<pb id="105.250b"/>
ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི། སིདདྷི། སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི།  སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ།  ཁ་རེ།  ཁུ་རེ། མ་ལེ་མི་ལི།  མུ་ལེ། 
མ་དེན་ཏི།  མད་ཏེ།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི། སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་ 
སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏ་དྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ། ཁ་རེ།  ཁུ་རེ།  མ་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  མད་ཏེ།  །མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  མེ་ཌི། མེ་ཌི། མེ་ཌི།
མེ་ཌི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི། སིད་དྷི་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ། ཁ་རེ།  ཁུ་རེ།  མ་ལེ།  མི་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  མཏ་ཏེ།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  
ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  མེ་ཌི། མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  མེ་ཌི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ། ཁ་རེ།  ཁུ་རེ།  མ་ལེ།  མི་ལེ།  མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  
མཏ་ཏེ།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ལུ་ལུ་ལུ་ལུ། མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི།  སིད་དྷི་སིད་དྷི་སིད་དྷི།  སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཧཱ་རེ་ཁ་རེ།  ཁུ་རེ།  
མ་ལེ་མི་ལེ་མུ་ལེ། མ་དེན་ཏི།  མཏ་ཏི།  མཎ་ཌི་ཏེ་ཀེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ། མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་དི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི།  སིད་དྷི། སིད་དྷིསྭཱ་ཧཱ།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཏ་དྱ་ཐཱ།  ཧ་རེ།  ཁ་རེ།  ཁུ་རེ།  མ་ལེ་མི་ལེ་མུ་ལེ།  མ་དེན་ཏི།  མཏ་ཏེ།  མཎ་ཌི་ཏི་ཀེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ལུ་ལུ་ལུ་ལུ། མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི་མེ་ཌི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི།  སིད་དྷི། སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།།  
<pb id="105.251a"/>
སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། མི་ལི་མི་ལི་མི་ལི་མི་ལི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  
ཧི་ཀ་ཀེ་ཧིཀ་ཀེ་ཧིཀ་ཀེ་ཧིཀ་ཀེ །ཏ་ཌ་ཏ་བ་ཌོ་བཀྵེ་བཀྵེ།  ཧོ་རེ་ཧོ་རེ། དྷ་ར་དྷ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོསྭཱ་ཧཱ། རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། དགྲ་བཅོམ་པ་རྣམས་
ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕྱིར་མི་འོང་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡང་དག་པར་སོང་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།
ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཚངས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དབང་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྐྱེ་དགུའི་བདག་མོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དབང་ལྡན་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མེ་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །རླུང་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཆུ་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལུས་ངན་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གཤིན་རྗེ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཉེ་བའི་དབང་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དྲི་ཟའི་རྒྱལ་པོ་ཡུལ་འཁོར་བསྲུང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲུལ་བུམ་གྱི་རྒྱལ་པོ་འཕགས་སྐྱེས་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མིག་མི་བཟང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྷ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀླུ་
རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རླུང་ལྷ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནམ་མཁའ་ལྡིང་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དྲི་ཟ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། མི་འམ་ཅི་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྲིན་པོ་
རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡི་དགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤ་ཟ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  འབྱུང་པོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲུལ་བུམ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྲུལ་པོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལུས་སྲུལ་པོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྐེམ་བྱེད་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྨྱོ་བྱེད་
རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲིབ་གནོན་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྗེད་བྱེད་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གནོན་པོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཟླ་བ་དང་ཉི་མ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྐར་མ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གཟའ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛྱོ་ཏིརྵ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། དྲང་སྲོང་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བརྟུལ་ཞུགས་
<pb id="105.251b"/>
གྲུབ་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རིག་སྔགས་འཛིན་གྲུབ་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། དཀར་མོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ས་འཛིན་ལ་སྭཱ་ཧཱ། དུག་སིལ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། འཆི་མེད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རྨུགས་བྱེད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཐལ་མོས་རྡེག་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  འགྲོ་ལྡིང་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤ་བ་རི་ལ་སྭཱ་ཧཱ།།  
ཨ་པཪྠཱ་ཤ་བ་རི་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གཏུམ་མོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། བན་གླང་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཀླུའི་སྙིང་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་སྙིང་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡིད་ལས་བྱུང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡིད་ལས་བྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡི་གེ་དྲུག་མ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནོར་བཟང་
ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུན་དུ་བཟང་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཟླ་བ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སོ་སོར་འབྲང་མ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གསིལ་བའི་ནགས་ཚལ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གསིལ་བའི་ནགས་ཚལ་
ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བེ་ཅོན་འཛིན་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བེ་ཅོན་འཛིན་ཆེན་ལ་སྭཱ་ཧཱ། བཏང་བཟུང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  བཏང་བཟུང་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྒྱལ་བྱེད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཞི་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལུང་དུ་མི་སྟོན་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ལྔས་རྩེན་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་མ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རྨ་
བྱའི་རྒྱལ་མོ་གསེར་དུ་སྣང་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རིག་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་རྨ་བྱ་ཆེན་མོ་སྭཱ་ཧཱ།  རྨ་བྱ་གནོན་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། རིག་སྔགས་ཆེན་མོ་དང་།  གསང་སྔགས་ཆེན་མོ་དང་།  སོ་སོར་འབྲང་མ་ཆེན་མོ་དང་།  གསང་སྔགས་ཆེན་མོ་འདི་དག་གིས་བཤེད་བྱེད་
རྣམས་བཅོམ་མ་མོ།  །སྒྱུར་བའི་ལས་རྣམས་དང་།  བྱད་དང་གཡེངས་བྱེད་རྣམས་དང་།  རོ་ལངས་རྣམས་དང་།  སེམས་སྒྱུར་བ་རྣམས་དང་།  སྦོད་གཏོང་རྣམས་དང་།  སྐེམ་བྱེད་རྣམས་དང་།  སྨྱོ་བྱེད་རྣམས་དང་། གྲིབ་གནོན་རྣམས་
དང་།  བརྗེད་བྱེད་རྣམས་བཅོམ་མོ།  །སྐེམ་པ་རྣམས་དང་།  སྐྲག་པ་རྣམས་དང་།  དབྱིག་དུག་རྣམས་དང་།  དུག་རྣམས་བཅོམ་མོ།  །བཟའ་ཉེས་རྣམས་དང་།  སྐྱུག་ཉེས་རྣམས་དང་། གནོད་སྒྲིབ་རྣམས་དང་།  གནོད་
བལྟས་རྣམས་དང་།  བྲིས་ཉེས་རྣམས་དང་།  བསྒོམ་ཉེས་རྣམས་དང་།  རྨད་པ་རྣམས་བཅོམ་མོ།  །རིམས་ཉིན་གཅིག་པ་དང་།  ཉིན་གཉིས་པ་རྣམས་དང་།  ཉིན་གསུམ་པ་རྣམས་དང་།  ཉིན་བཞི་པ་རྣམས་དང་།  ཉིན་
<pb id="105.252a"/>
བདུན་པ་རྣམས་དང་།  ཟླ་བ་ཕྱེད་པ་རྣམས་དང་།  ཟླ་བ་གཅིག་པ་རྣམས་དང་།  ཉིན་མོ་པ་རྣམས་དང་།  མཚན་མོ་པ་རྣམས་དང་།  ཡུད་ཙམ་པ་རྣམས་དང་། རྟག་པའི་རིམས་རྣམས་དང་།  རིམས་དྲག་པོ་
རྣམས་དང་།  རླུང་ལས་གྱུར་པ་རྣམས་དང་།  མཁྲིས་པ་ལས་གྱུར་པ་རྣམས་དང་།  བད་ཀན་ལས་གྱུར་པ་རྣམས་དང་། འདུས་པ་ལས་གྱུར་པ་རྣམས་དང་།  མིའྀ་རིམས་དང་།  མི་མ་ཡིན་པའི་རིམས་རྣམས་བཅོམ་མོ།  །རིམས་ཐམས་ཅད་
བཅོམ་མོ།  །ཤུ་བ་དང་།  གཡའ་བ་དང་།  འབྲུམ་བུ་ཕྲ་མོ་དང་།  མཛེ་དང་།  ཕོལ་མིག་དང་།  གཡན་པ་དང་། མེ་དབལ་དང་།  ལྷོག་པ་རྣམས་བཅོམ་མོ།  །ཀླད་པ་ན་བ་དང་།  གཞོགས་ཕྱེད་ན་བ་དང་།  ཡི་ག་འཆུས་པ་དང་།  མིག་
ནད་དང་།  སྣ་ནད་དང་། ཁ་ནད་དང་། མགུལ་ནད་དང་།  སྙིང་ནད་དང་།  ལྐོག་མའི་ལྷ་གོར་ན་བ་དང་།  རྣ་བ་ན་བ་དང་།  སོ་ན་བ་དང་།  སྙིང་ན་བ་དང་།  རྩིབ་ལོགས་ན་བ་དང་།  རྒྱབ་ན་བ་དང་།  ལྟོ་ན་བ་དང་།  འཁུར་བ་ན་བ་དང་།  
མཚན་བར་རྡོལ་བ་དང་།  སྐྱེས་གནས་ན་བ་དང་།  རབ་ཏུ་རྐེད་པ་ན་བ་དང་། བརླ་ན་བ་དང་།  བྱིན་པ་ན་བ་དང་།  ལག་པ་ན་བ་དང་།  རྐང་པ་ན་བ་དང་། ཡན་ལག་ན་བ་དང་།  ཉིན་ལག་ན་བ་བཅོམ་མོ།  །གདོན་ཐམས་ཅད་
དང་། དུག་ཐམས་ཅད་དང་།  ནད་ཐམས་ཅད་བཅོམ་མོ།  །བདག་བདེ་ལེགས་སུ་གྱུར་ཅིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ར་ཌེ་ཀ་ར་ཌེ་མ་དེ།  མེ་ད་བར་དྷ་ནི་ཨ་པ་རེ། ཤ་བ་རེ་ཏུ་རེ་ཙུ་རེ་ཙུ་རེ།  ཤ་བ་རེ་པརྞ་ཤ་བ་རེ།  ཧུ་ཙི་ཧུ་ཙི།  
མུ་ཙི་མུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨིཊ་ཊེ།  མིཊ་ཊེ།  ཁུ་རེ་བི་ཁུ་རེ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི།  ཀེ་ཏུ་མཱུ་ལེ།  ཨ་མ་བ་རེ་ཨ་མ་བ་རཱ།  བ་ཏི་དུམ་བེ།  དོ་དུམ་བེ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཀུ་ཙི་ཀུ་ཙི།  མུ་ཙི་མུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  
མོ་རི་མོ་རི། ཀེ་པཊ་ཊི།  མཎྜི་མཎྜི་ཏི་ཀེ་ཧ་རེ་ཧ་རེ།  གྷ་རེ་གྷ་རེ།  ཁ་རེ་ཁ་རེ།  ཕ་ལེ་ཕ་ལི་ནི་དྃ་ཏི།  དནྟི་ནི།  ད་ནྟི་ལི། ཤ་ཀི་ཊི།  མ་ཀ་ཊི། ན་ཌི་ན་ཌི་ནི་ཤི་རི་ཤི་རི་ཤི་རི་ཤི་རི་ཤི་རི་ཤི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ཌི། མི་ཌི།  
<pb id="105.252b"/>
ཀུ་ཌི་མུ་ཌི།  ཏུ་ཌི་ཨ་ཌི།  དན་ཏེ།  དན་ཏི་ལེ། ཤ་ཀ་རི་ཙ་ཀ་རི།  ཐ་ག་རི།  ཏ་ག་རི།  ཀཱཉྩ་ནི། ཀཱཉྩོ་ནཱ་བ་ཏི།  བ་རེ་བ་རེ།  བར་བ་རེ་དན་ཏེ་སིདྡྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཏཏ་ཏ་ལེ།  ཏ་ཏ་ལེ།  ཏ་ལ་ཏོ་ཏི་ལ།  བཱི་རེ་བི་ཛ་ཡེ།
བིཛྲ་དྷ་རེ།  ཨ་ར་ཛེ།  བི་ར་ཛེ།  པི་རཱ་ཛཱ།  མ་སི།  མ་ཏི་མཱ་ལི་ནི།  མུཎྜི་ཤྲཱི་མུཎྜེ་ཛྭ་ལེ།  ཛྭ་ལེ། ཛྭ་ལེ་ཛྭ་ལེ།  བྷ་ག་བ་ཏི་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨཎྜ་རེ་ཀཎྜ་རེ།  མཎྜ་རེ།  ཁཎྜ་རེ་ཛམྦུ་ཛམྦུ་ན་ཏི། ཛསྦུ་བ་ཏི།  མཏ་ཏེ།  
མཎྜི་ཏི་ཀེ།  ཨ་མ་ར་སིད་དྷི།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  པ་ཤུ་པ་ཤུ། པ་ཤུ་པ་ཤུ་པ་ཤུ་པ་ཏི་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་མི་ལི།  ཨི་ལི་ལི།  ཀ་ཏ་ལེ།  ཀེཏཱུ་མཱུ་ལེ།  ཨ་ཌ་མ་ལི། ཌབ་ཕེ།  ཌཌ་བ་ཕེ་བུ་
ས་ར་ཀེ།  བུ་ས་ཊེ།  ན་ར་ཀནྟེ་ཀ་མི་ཎི་ཀམ་བུ།  དར་ཀི་རུ་རུ་ཏ་ལ།  པ་ར་ཎི།  པྲ་ཀྲྀ་ཏི་དྃ་ཥྚེ།  མི་ལི་ཏ་ལེ་ཧི་ཏི་ཧཱ་སེ་ཨ་བ་ལེ།  ཏུ་བ་ལེ།  བ་ལིྃ་ཀེ།  བཊ་ཊི་བཊ་ཊི་ཏི་ཀེ། ཨཌ་ན་ཏུ་བེ།  བ་ཌི་ཏུམྨེ།  །ཨི་རི་ཛ་ཡ།  གོ་དོ་
ཧི་ཀཱ་ཡེ།  བྷྲྀཾ་གཱ་རི་ཀཱ་ཡེ།  ཨ་རུ་ཙི་ན་རུ་ཙི་ནཊྚེ། བཛྲ་བཛྲེ་ན་ཊ་ཊེ།  ཨུ་ད་ཡ་ན་པྲི་ཡེ། ཨ་ལེ་ཏ་ལེ།  ཀུ་ལ་ཏཱ་ལེ།  ནཱ་རཱ་ཡ་ཎི་བཱ་རཱ་ཡ་ནི་པཱ་ཤྱ་ནི་སྥ་ར་ཤ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཤི་རི་ཤི་རི་ཤི་རི།  བྷདྷེ།  ཛྱོ་ཏི་ཛྱོ་ཏི།  ཛྱོ་ཏི་
བྷ་དྲེ།  ཧ་རེ་ཧ་རེ། ཧ་རེ།  ཧ་རི་ཎི།  དནྟི་ཤ་བ་རེ་ཤི་བེ་བུ་ལ་པ་ཎི་ན།  བོ་དྷི་བོ་དྷི། བོ་དྷི་བོ་དྷི་བོ་དྷི། སཏྭེ་བོ་དྷི་པ་རི་ཙ་ར་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི།  མཱ་ལི་ནི།  ཙམ་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  
ཀི་རི་ཀི་རི་ཀི་རི། ཀི་རི་ཡེ་བྲཧྨཱ་ཡེ།  རཏྣ་ཀ་རཎྜ་ཀེ།  བོ་ཌོཧུ་ཕུསྶ།  དྷ་ར་དྷ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ་ཕུ་རུ། ཕུ་རུ་ཕུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ་ཛྭ་ལ་ཛྭནྟུ་ལེ་མཱ་ལ་ཛྭནྟུ་ལེ། ཙ་བེ་ཊྭི།  ཛནྟུ་ལེ་མ་ཐཱ་ནི།  ག་ཏ་ནི་གྲི་ས་ནི།  ཧ་རི་ཤི་རི།  ཏྱུ་ཏི་ཤི་
རི།  ཏ་རུ་ཏ་རུ་ཎ་བ་ཏི།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  སིང་ཧི།  དྷི་ཏི་དྷི་ཏི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  བ་ས་རེ་བཛྲེ་ཏུ་ཊ་ཏུ་ཊ་སི།  བ་ཊ་བ་ཊ་སི།  སི་ལི་སི་ལི་ཀ་པི་ལེ།  ཀ་པི་ལི་མཱུ་ལེ།  ཧཱ་ཧཱི་ཧཱུ།  ཨུཥྚི་གི་ནི་སུ་ར་བ་ཏི།  བརྟི་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.253a"/>
ཏདྱ་ཐཱ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ན། ཏ་པ་ཏ་པ་ན།  དྷ་མ་དྷ་མ་ན།  ས་ར་ས་ར་ན།  ཀུ་ཊི་ཀུ་ཊི།  མུ་ཊི་མུ་ཊི།  མ་ཊི་མ་ཊི།  ས་ར་ས་ར།  མ་ར་མ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏི་རི་ཏི་རི། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  དཱ་དཱ་དཱ་དཱ་དཱ།  བཱ་བཱ་བཱ་བཱ་བཱ།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།
ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། སིད་དྷི། སིད་དྷི། སིད་དྷི་སིད་དྷི་སིད་དྷི།  སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི་སྭ་སྟི།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་རི་ཧི་རི།  ཁི་རི་ཁི་རི།  མི་རི་མི་རི།  ཕུ་རི་ཕུ་རི།  སུ་རི་སུ་རི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི།  སི་རི་སི་རི།  ཌཔྥུ་ཌ་ཌ་པྥུ་གྲ་ས་ནི། མ་ཐ་ནི་ད་མ།
ནིད་ཧ་ནི།  གྷཱ་ཏ་ནི། པ་ཙ་ནི་པ་ཙ་ནི།  ཏ་པ་ནི་ཏཱ་པ་ནི།  ཧ་ན་ནི། ད་ཧ་ནི།  དཱ་ཧ་ནི། ད་ཧཱ་ད་ཧཱ་ད་ཧཱ།  ད་ལ་ད་ལ་དཱ་ལ་ནི།  བཱ་ཏ་ནི་མོ་ཧ་ནི།  སྟམྦྷ་ནི་ཛམྦྷ་ནིསྭ་ཡྃ་བྷུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་རི་ཧི་རི།  ཁི་རི་ཁི་རི།  མི་རི་མི་རི། ཕུ་རི་ཕུ་རི།  སུ་རི་སུ་རི།
ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  སི་རིསི་རི། ཌ་པྥུ་ཌ་ཌཔྥུ་གྲ་ས་ནི་མ་ཐ་ནི་ད་མ་ནི།  ད་ཧ་ནི།  གྷཱ་ཏ་ནི།  པ་ཙ་ནི། པཱ་ཙ་ནི། ཏ་པ་ནི་ཏཱ་པ་ནི།  ཧ་ན་ནི་ད་ཧ་ནི་ད་ཧ་ནི། ད་ཧ་ད་ཧ་ད་ཧ། ད་ལ་ད་ལ་དཱ་ལ་ནི།  བཱ་ཏ་ནི་མོ་ཧ་ནི། སྟམྦྷ་ནི་ཛམྦྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  
ཨཎྚ་རཱ་པཎྜ་ར་ཀ་ར་ཌཱ་ཀེ་ཡཱུ་ར་བྷུ་ཏྃ་ག་མཱ་བྷཱུ་ཏ་པ་ཏི་བིྃ་དུ་པ་ཏི་སི་རི་བ་ཏི་ཏེ་ཛ་པ་ཏི་ཏེ་ཛོ་གྲ་པ་ཏི། ཡ་ཤོ་པ་ཏི། ཡ་ཤོ྅གྲ་པ་ཏི། ཨ་རཱ་ཌཱ་ཏ་ར་ཌཱ་ཏ་ར་ཏ་ར་ཌཱ་དནྟ་ཛ་ཧཱ་ཛོ་ཧཱ།  ཛོ་ལ།  མི་ལཱ། ཧ་ལཱ་ཕ་ལཱ་གུ་ཧཱ་རུ་ཙི་རཱ་དྃ་དུ་རཱ་ཨི་རི་ཀི་ཙི་ཀཱ་ཀམྦཱ་ཤཏ་དྃ་ཏུ་ར།  བི་པུ་ལི་ན་ཀུ་
ལི་ཀི་རི་པི།  ཏ་རྃ་གཱ་རིཥྚ་ཨ་མྲ་མ་ཏི་ཛམྦཱ་མ་ཏི།  མ་དྷུ་མ་ཏི་ཀ་མ་ལེ་བི་མ་ལེ།  ཀུནྜ་ལེ་ཨ་ཧི་ཏུ་ཧི་དུ་ཧི་བགྐ་བགྐ།  དཱུ་ཏེ་བཧྶ་ནཱ་བྷེ་མ་ཧཱ་ག་རེ།  ཏུ་ལམྤེ་དུ་ལམྦ་སུ་ལམྤེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཡཱ་བ་ཏི་དྷཱ་བ་ཏི་དྷ་རི་ཀེ།  །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།། །། 
༄༅། །<head n="2" t="སོ་སོར་འབྲང་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.562"/>ཨོྃ་བི་པུ་ལེ་བི་པུ་ལ་གརྦྷེ།  བི་པུ་ལ་བི་མ་ལེ།  བི་པུ་ལ་གརྦྷེ།  བི་མ་ལེ། ཛ་ཡ་གརྦྷེ།  བཛྲ་ཛྭ་ལ་གརྦྷེ།  ག་ཏི་ག་ཧ་ནི།  ག་ག་ནི་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦྦ་པཱ་པ་པི་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཨོྃ་གུ་ན་བ་ཏི།  ག་ག་ན།  བི་ཅཱ་རི་ཎི།  
ག་ག་རི་ཎི།  གི་རི་གི་རི།  གི་རི་ཎི་གི་རི་ཎི།  ག་མ་རི་ག་མ་རི།  ག་ཧ་ག་ཧ།  གརྒ་རི་གརྒ་རི།  ག་ག་རི་ག་ག་རི། གྃ་བྷ་རི་གཾ་བྷ་རི།  ག་བྷི་ག་བྷི།  ག་ཧི་ག་ཧི།  ག་མ་ནི་ག་མ་ནི།  ག་མ་ནི། གརི་ག་རི །  གུ་བྷུ་གུ་བྷུ།  གུ་ཧ་གུ་ཧ། 
<pb id="105.253b"/>
གུ་རུ་གུ་རུ་གུ་རུ་ཎི།  ཙ་ལེ་གུ་ཧ་ནི་གུ་ཧ་ནི།  གུ་རུ་ཎི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  མུ་ཙི་ལི་མུ་ཙི་ལེ།  ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ།  སརྦྦ་བྷ་ཡ་བི་ག་ཏེ་སྭཏྭ།  སརྦྦ་གརྦྷ་སྃ་རཀྵ་ཎི། སི་རི་སི་རི། བྷི་རི་བྷི་རི།  མི་རི་མི་རི།  གི་རི་གི་རི།  གྷི་རི་
གྷི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བི་རི་བི་རི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  བི་ག་ཏ།  ཨཱ་བ་ར་ན་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  བི་བི་དྷ།  ཨཱ་བ་ར་ཎི། བི་ནཱ་ཤ་ནི།  མུ་ནི་མུ་རི།  མུ་ཙི་མུ་ཙི།  མུ་ལི་མུ་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། ཀ་མ་ལེ་བི་མ་
ལེ།  ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡ།  བ་ཧེ་ཛ་ཡ་བ་ཏི། བི་ཤེ་ཥ་བ་ཏི། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  རཀྵ་རཀྵ་མ་མ།  ཙཎྜི་ཙཎྜི། ཙཎྜེ་ཙཎྜེ།  ཙཎྜི་ཎི་ཙཎྜི་ཎི། བེ་ག་བ་ཏི།  སརྦ་དུཥྚ་ནི་བཱ་རི་ཎི།  བི་ཛ་ཡ།  བཱ་ཧི་ནི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  
མུ་རུ་མུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཨཱ་ཡུཿཔཱ་ལི་ནི།  སུ་ར་བ་ར་པྲ་མ་ཐ་ནི།  སརྦྦ་དེ་བ་ག་ཎ་པཱུ་ཛི་ཏི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  ས་མནྟ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། པྲ་བྷེ་པྲ་བྷེ།  སུ་པྲ་བྷེ།  སུ་པྲ་བྷ་བི་ཤུད་དྷེ།  སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤུད་དྷེ། སརྦྦ་པཱ་པ་
བི་ཤོདྷ་ནི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་དྷ་ར་ཎི།  དྷ་རེ་དྷ་ར་དྷ་ར།  སུ་མུ་སུ་མུ། མུ་སུ་མུ་རུ།  རུ་རུ་ཙ་ལེ་ཙཱ་ལ་ཡ།  ཛ་ཡ་ཀ་མ་ལེ།  ཀྵི་ཎི་ཀྵ་ཎི། བ་ར་ད།  ཨྃ་ཀུ་ཤེ།  ཨོྃ་པདྨ་བི་ཤུདྷེ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཤུདྡྷེ་ཤུདྷེ། བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།
བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  མངྒ་ལ་བི་ཤུདྡྷེ།  པ་བི་ཏྲ་མུ་ཁི། ཁ་ཌྒེ་ནི་ཁ་ཌྒེ་ནི།  ཁ་ར་ཁ་ར།  ཛྭ་ལི་ཏ་ཤི་ཁ་རེ།  ས་མནྟ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ་པྲ་བྷེ།  སུ་པྲ་བྷ་བི་ཤུདྡྷེ།  ས་མནྟ་པྲཱ་སཱ་རི་ཏ།  ཨབཱ་བ་སི་ཏི་ཤུདྡྷེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  སརྦྦ་དེ་བ་ག་ཎེ།  གྲ་ཧ་
ན་ཀྵ་ཏྲ།  ས་མ་ཨཱ་ཀཪྵ་ནི། ས་ཏྱ་པྲ་ཏེ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཏྲཱྃ་ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏཱ་ར་ཡ་ཏཱ་ར་ཡ། ལ་ཧུ་ལ་ཧུ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ཏུ་ཧུ་ཏུ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཀི་ནི་ཀི་ནི།  ཀྵི་ཎི་ཀྵི་ཎི། ཧུ་ཎི་ཧུ་ཎི །སརྦྦ་གྲ་ཧ་བྷཀྵ་ཎི།  པིྃ་ག་ལེ་པིྃ་ག་ལེ།  མུ་ཙུ་
མུ་ཙུ། ཙུ་མུ་ཙུ་མུ། སུ་མུ་སུ་མུ།  སུ་བི་ཙ་རེ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  བཛྲ་ཛྭ་ལ་བི་ཤུདྡྷེ།  བྷུ་རི་བྷུ་རི།  བྷ་ག་བ་ཏི།  །གརྦྷ་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི།  ཀུ་ཀྵི་སམྦཱུ་ར་ཎི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཛྭཱ་ལི་ནི།  ཨ་མྲྀ་ཏ་པཪྵ་ཎི་དེ་བ་ཏཱ་ཨ་བ་ཏ་ར་ཎི།  
<pb id="105.254a"/>
ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ།  སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ།  བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  སཱུ་ཙ་ཡ་སཱུ་ཙ་ཡ། པཱུ་ར་ནི་པཱུ་ར་ཎི།  ས་ར་ས་ར།  པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར།  སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ས་མནྟ། ཨ་ཀ་ར་མཎྜ་ལ་བི་ཤུདྡྷེ།  བི་ག་ཏེ་བི་ག་ཏེ།  བི་ག་ཏ་མ་ལེ།  
སརྦྦ་མཱ་ལ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཀྵི་ཎི་ཀྵི་ཎི།  སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤུད་དྷེ།  མཱ་ལ་བི་ག་ཏེ། ཛ་ཡ་བ་ཏི། ཏེ་ཛ་ཏེ་ཛོ་བ་ཏི།  བཛྲ་བཛྲ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་
ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྤྱི་བོ་ནས་དབང་བསྐུར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་
པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དམ་ཚིག་གྲུབ་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། དབང་པོ་དང་།  དབང་པོ་དང་ལྡན་པ་དང་། དབང་པོས་རྣམ་པར་བལྟས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཚངས་པ་དང་། ཚངས་པ་ལ་གནས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཁྱབ་འཇུག་གིས་
ཕྱག་བྱས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་ཕྱག་བྱས་ཤིང་མཆོད་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྟོབས་དང་།  བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཡུལ་འཁོར་སྲུང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །འཕགས་སྐྱེས་པོ་ལ་
སྭཱ་ཧཱ།  མིག་མི་བཟང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་ཕྱག་བྱས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གཤིན་རྗེ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གཤིན་རྗེས་མཆོད་ཅིང་ཕྱག་བྱས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། །ཆུ་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རླུང་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རླུང་
ལྷ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མེ་ལྷ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཀླུས་རྣམ་པར་བལྟས་པ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྷའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀླུའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གནོད་སྦྱིན་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གཤིན་རྗེའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  
སྲིན་པོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དྲི་ཟའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མི་འམ་ཅིའྀ་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ལྟོས་འཕྱེ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་
<pb id="105.254b"/>
རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། མི་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། མི་མ་ཡིན་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གདོན་ཐམས་ཅད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཡི་དགས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཤ་ཟ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། བརྗེད་བྱེད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གནོན་བྱེད་ལ་སྭཱ་ཧཱ། གྲུལ་བུམ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་
སྭཱ་ཧཱ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཧ་ན་ཧ་ན་སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ། སྭཱ་ཧཱ། ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦྦདུཥྚ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ། པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦྦ་པྲ་ཏྱརྠི་ཀཱ་པྲ་ཏྱམྱི་ཏྲཱ་ཎཱྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཛྭ་ལ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ཙིཏྟཱ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ། །གང་དག་བདག་ལ་མི་ཕན་པར་འདོད་པ་དེ་དག་གི་ལུས་ཛྭཱ་ལ་ཡ།  སརྦྦཱ་
དུཥྚ་ཙིཏྲ་ནན་སྭཱ་ཧཱ།  འབར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རབ་ཏུ་འབར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མེ་ལྕེ་འབར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུན་དུ་འབར་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནོར་བུ་བཟང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  གང་བ་བཟང་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  
གནོད་སྦྱིན་མོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྲིན་མོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ནམཁའི་མ་མོ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  རྒྱ་མཚོ་ན་གནས་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ། མཚན་མོ་རྒྱུ་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཉིན་མོ་རྒྱུ་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དུས་གསུམ་དུ་རྒྱུ་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དུས་སུ་རྒྱུ་བ་རྣམས་
ལ་སྭཱ་ཧཱ།  དུས་མ་ཡིན་པར་རྒྱུ་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཟས་སུ་མངལ་ཟ་བ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  མངལ་འཛིན་པ་རྣམས་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  སྭཿསྭཱ་ཧཱ།  བྷུ་སྭཱ་ཧཱ། བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷུར་བྷུ་པ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ཊི་ཙ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཊི་བི་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  
དྷཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  དྷཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨགྣི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏེ་ཛོ་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  སི་ལི་སི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  བུདྷྱ་བུདྷྱ་སྭཱ་ཧཱ།  སིདྷྱ་སིདྷྱ་སྭཱ་ཧཱ།  མཎྜ་ལ་བྃ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སཱི་མཱ་བྃ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷ་ར་ཎི་བྃ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཤཏྲུྰ་ཎཱྃ་བྷཱཉྫ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཛྃ་བྷ་ཡ་ཛྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷནྡྷ་བྷནྡྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ནི་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སུྰརྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  སུྰརྱ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཤོ་དྷ་
ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙན་དྲེ་ཙན་དྲི་པ་རི་པཱུ་རྞ་ཙནྡེ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲ་ཧེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ནཀྵ་ཏྲེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཤི་བཻ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཤཱིནྟི་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  བུཥྚི་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  སྭསྟྱ་ཡ་ནེ་བྷྱཿསྭཱཧཱ།  ཤི་བྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྭྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤཱནྟི་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  བུཥྚིྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ། 
<pb id="105.255a"/>
བ་ལ་བར་དྷི་ནིཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཤྲཱི་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤཱི་བ་ར་དྷི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྲཱི་ཛྭཱ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་རུ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  བེ་ག་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནི།  བི་མུ་ནི་བི་མུ་ནི །  དྷ་རི་ཙ་ལ་ཙ་ལ་ནི།  བྷ་ག་བ་ཏི།  བྷ་ཡ་བི་ག་ཏེ།  
བྷ་ཡ་ཧཱ་རི་ཎི།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། བུད་དྷི་ལི་བུད་དྷི་ལི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཛུཥྚེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནིམུ་ནི་བ་རི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཧྲྀ་ད་ཡ། ཨོྃ་ཨཱ་དྷིཥྚི་ཏེ་བཛྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བ་རེ།  བ་ར་བ་ར།  
པྲ་བ་ར་བི་ཤུདྡྷེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བི་ལོ་ཀི་ནི་གརྦྷ་སྃ་རཀྵ་ཎི།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་མ་ལེ་བི་མ་ལེ་བི་བུ་ལེ་ཛ་ཡ་བ་རེ་ཛ་ཡ་བཱ་ཏི་ནི།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་བེ་ར་ཛེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ར་བྷ་ར།  སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་
ར།  ཨིནྡྲི་ཡ་བ་ལ་བི་ཤོ་དྷ་ནི། རུ་རུ་ཙ་ལེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་དྷ་རི་བཛྲེ་ཎི་མ་ཧཱ་པྲ་ཏི་ས་རེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། ཨོྃ་གི་རི་གི་རི། གི་རི་ཎི་གི་རི་ཎི།  གི་རི་བ་ཏི།  གུ་ཎ་བ་ཏི། ཨཱ་ཀ་ཤ་བ་ཏི་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་བི་ཤུདྡྷེ།
སརྦྦ་བཱ་པ་པི་ག་ཏ།  ཨཱ་ཀཱ་ཤེ།  ག་ག་ན་ཏ་ལེ།  ཨཱ་ཀཱ་ཤ་བི་ཙཱ་རི་ཎི།  ཛྭ་ལི་ཏ་ཤི་ཁ་རེ།  མཎི་མུ་ཀྟེ་ཀེ།  ཁ་ཙི་ཏ་མཽ་ལི་དྷ་རེ། སུ་ཀེ་ཤེ་སུ་ཁ་སུ་བ་ཀ་ཏེ།  སུ་ནེ་ཏྲེ་སུ་བརྞྞེ།  སུ་བརྞ་གཽ་རེ།  ཨ་ཏྲི་ཏེ།  ཨ་ནུད་ཏྤ་ན་ནི། ། 
ཨ་ནཱ་ག་ཏེ།  བྲ་དྱུད་བནྣེ།  ན་མཿསརྦྦེ་ཥཱྃ།  བུདྡྷཱ་ནཱ་ན་ཛྭ་ལེ་ཏ།  ཏེ་ཛ་སཱྃ་བུདྡྷེ།  སུ་བུདྡྷེ།  བྷ་ག་བ་ཏེ། སུ་རཀྵ་ཎི།  སུ་ཀྵེ་མེ།  སུ་པྲ་བྷེ།  སུ་ད་མེ།  སུ་དཱྃ་ཏེ།  བ་རེ་བརེ་ཏེ།  བྷ་ག་བ་ཏི།  བྷ་གྲ་བ་ཏི།  བྷ་དྲེ་སུ་བྷ་དྲེ།  བི་མ་ལེ་
ཛ་ཡ་བྷ་དྲེ།  ཙཎྜེ་ཙཎྜེ།  པྲ་ཙཎྜེ་པྲ་ཙཎྜེ།  བཛྲ་ཙཎྜེ།  མ་ཧཱ་ཙཎྜེ།  གཽ་རི།  གྃ་དྷཱ་རི།  གཽ་རི།  རྩཽ་རི།  ཙཎྜ་ལི།  མ་ཏྃ་གི།  ཝརྩ་སི།  པུཀྐ་སི།  སུ་མ་ཏི།  ཤ་བ་རི།  ཤཱ་བ་རི།  ཤྃ་ཀ་རི། དྲ་མི་ཌཱི། དྲཱ་མི་ཌི།  རཽ་ཏྲི་ཎི།  སརྦྦ་
གྲ་ཧ་བི་དཱ་རི་ནི། ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰ་ཎཱྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦྦ་དུཥྚྲཱྃ།  བྲེ་ཏ་བི་ཤཱཅཱ་ཌཱ་ཀི་ནཱ་ནཱྃ།  མ་ནུ་ཥྱཱ་ཨམ་ནུ་ཥྱཱ་ནཱཉྩ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ན།  སརྦྦ་ཀི་ལྤི་ཥ།  ནཱ་ཤ་ནི།  མཱ་རྟཎྜ།  མྲི་ཏྱུ་དཎྜ་ནི་བཱ་ར་ཎི་མཱ་ནན།
<pb id="105.255b"/>
དཎྜ་མཱ་ནི་ནི། མ་ཧཱ་མ་ནི་ནི། མ་ཧཱ་བི་ནི་ཊི། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  ཙི་ཊི་ཙི་ཊི།  བི་ཊི་བི་ཊི།  ནི་ཊི་ནི་ཊི།  ཏི་ཊི་ཏི་ཊི།  ན་ཏུ་ཊེ།  གོ་རི་ཎི།  བཱི་རི་ཎཱི་པྲ་བྷྲ་ར་ས་མ་རེ།  ཙཎྜཱ་ལི།  མཱ་ཏྃ་གི།  རུནྡྷ་སི།  ས་རཱ་སི།  ཝརྩ་སི། སུ་མ་ཏི།  པུཀྐ་སི། ཤ་
བ་རི།  ཤཱ་བ་རི། ཤྃ་ཀ་རི།  དྲཱ་མི་ཌེ།  དྲུ་མི་ཌི། ད་ཧ་ནི།  པ་ཙ་ཎི།  མ་ཐ་ཎི།  མརྡ་ནི། ས་ར་ལེ།  སཱ་ར་ལེ། ས་ར་ལྃ་བྷེ།  ཧཱི་ནི་མདྷྱོཏ་ཀྲྀཥྚ།  བི་དྷཱ་ར་ཎི།  བི་དྷཱ་ར་ཎི།  མ་ཧི་ལི། མ་ཧི་ལེ། མཧཱ་མ་ཧི་ལེ།  ནི་ག་ཌེ་ནི་ག་ཌེ། བྷཉྩེ།  
མདྟེ།  མཏྟི་ནི།  དཱ་ནྟི། ཙཀྲེ། ཙ་ཀྲ་བཱ་ཀི་ནི།  ཛ་ལེ་ཛུ་ལེ། ཛྭ་ལེ་ཛྭ་ལེ།  ཛྭ་ལ་ནི།  ཤ་བ་རི་ཤ་བ་རི།  ཤཱ་བ་རི་ཤཱ་བ་རི།  སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཧ་ར་ཎི།  ཙུྰ་ཌི་ཙུྰ་ཌི། ཙུྰ་ཌ་ནི་ཙུྰ་ཌ་ནི།  མ་ཧཱ་ཙུྰ་ཌི་ནི། ནི་མི་ནི་མི། ནི་མི་ནྡྷ་རི། ཏྲི་ལོ་ཀ་ད། 
ཧ་ནི།  ཏྲི་ལོ་ཀ་ཨ་ལོ་ཀཱ་རི། ཏྲཻ་དྷཱ་ཏུ་ཀ་བྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ནི། བཛྲེ་པ་ར་ཤུ་པཱཤ།  མུད་ག་ར།  ཁ་ཌྒ། ཤྃ་ཁ། ཙཀྲ། ཏྲི་ཤཱུ་ལ།  ཙི་ནྟཱ་མ་ཎི།  མ་ཧཱ་བིདྱཱ་དྷཱ་རི་ཎི།  བཛྲེ་བཛྲེ་བཛྲ་བ་ཏི། བཛྲ་པཱ་ཎི་དྷ་རི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  
ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  བི་ལི་བི་ལི།  སི་ལི་སི་ལི།  བ་ར་བ་རེ།  བ་ར་དེ།  སརྦྦ་ཏྲ།  ཛ་ཡ་ལ་བ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་པཱ་བ་བི་དཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཏྲ།  སརྦྦ་བྱཱདྷཱི་ཧཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཏྲ །  སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་བྷ་ཡ་ཧཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་
བྷ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །སྭ་སྟིར་བྷ་བ་ཏུ་མྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤཱནྟིྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  པུཥྚིྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ལང་དྷ་དྷ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཛ་ཡ་ཏུ།  ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ།  ཛ་ཡ་བ་ཏི།  ཀ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ། བི་བུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མཱུརྟི་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་རི་མ་ཧཱ་ཤཱན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་རིབྷུ་རི།  བཛྲ་བ་ཏི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  པཱུ་ར་ཎི།  ཨཱ་ཡུཿ སྃ་དྷཱ་ར་ཎི།  བ་ལ་བ་ལ།  བ་ལ་བ་ཧི།  ཛ་ཡ་བཱི་རྱེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།  
༄༅།  །<head n="2" t="བསིལ་བ་ཚལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.569"/>སྦྱང་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཁ་ཊེ་ཁ་ཊེ།  ཁད་ཏྱ་སི།  བ་ལ་ཀ་བ་ཊེ།  རོ་ག་བྷ་དྲི་ག་ཎེ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  དུ་མ་ཏེ།  གྲྀ་ཏྟྱ་ཏི།  ཨ་ཛ་ཊི།  ཀ་ཏ་རི། མ་སཱ་ར་ཀལྤེ་པ།  ས་མནྟེ་ན།  ཙ་ཏུ་རྡི་ཤི།  །ཡོ་ཙ་ན་ཤ་ཏ།  