<pb id="105.156a"/>
<bampo n="763.12" zh="103.1"/>ཨ་མ་ལི་བ་ལ་བཱ་ཏི།  ཨ་བ་ལེ་ས་མ་ས་མ།  ས་མ་ཡེ་ཨ་ཏི་བཱ་ལཱ་བེ་ཤ་ཡཱ།  ཏ་ན་ཏ་ན།  བ་ར་ཏྃ་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ས་མི་ཏཱྃ་ས་མི་ཏཱྃ།  སུ་སྃ་སྟི་ཏེ།  ཛྭ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏཱི་ཨུད་
སྲེ་སྟྱྃ་ཀུ་ཤི་ཨཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱ་ནཱ་ཡ།  ཨ་ས་མ་པ་ཏཱ་ཀེ་ཧ་ར་ཎཱི།  ཤཱི་གྷྲྃ།  ཨ་མི་ཏཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་བེ་གེ  །ཏཱ་ཡི་ཏཱ་ཡི།  དྷ་ཡི་དྷ་ཡི། ཏཱི་སཱི་ཏཱི་སཱི།  ས་མི་ཡེ་ས་མི་ཡེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བི་ར་པཱ་ཏཱ་ཀེ་ཨཱ་ཀ་ར་ཥ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་
བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏཱི་ཨ་ཏཱི།  ཙཎྜ་ཤཱི་གྷྲྃ།  མ་ཀྲྀ་ཥ་བནྡྷ་ཡ། ཏ་ཌི་ཏ་ཌི།  སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཏཱི་ལཱི་ཏཱི།  ཧཱ་ལཱི་ཏཱི།  ལེ་ཏེ་ལེ་ཏེ་ལེ།  ཏོ་ཥ་ཡ་ཏྲི་བ་ལཱ་ཨ་གི་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ་ཡ།  ཨ་ཙ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་
ཎཱྃ། ཏྲཱི་རཱུ་ཙི་ཏཱི་རཱུ་ཙི།   ད་ཡེ་ད་ཡེ།  ཏྲི་དྷ་ཡེ་ཏྲི་དྷ་ཡེ།  སརྦྦ་ཏི་སརྦྦ་ཏི།  སརྦྦ་ཏ་སརྦྦ་ཏ།  གུ་ནི་གུ་ནི།  ཏྲི་ས་མ་ཡེ་ཏྲི་ས་མ་ཡེ།  ཏྲི་ཁེ་ཏྲི་ཁེ།  མཱྃ་གེ་མཱྃ་གེ།  ཁད་ཏཱི་ཤི་ཁེ་ཁད་ཏཱི་ཤི་ཁེ།  ས་མནྟཱ་ཏཱི་ས་མནྟཱ་ཏཱི།  
ཨེ་ཧྱི་ཧཱི་བ་ལ་བ་ཏི་ཏཱིཏྟཱི་རེ།  ཏཱིཏྟཱ་རེ།  ཏྲི་ཤེ་ཁེ་ཏྲཱི་ཤེ་ཁེ།  བཛྲཱ་མཎྜ་ཎེ་ཨཙེ་ལི་ཀི  །ན་མ་སྟཱ་ཨ་མོ་གྷ་ནཱྃ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ།  སིདྡྷི་ཛྭ་ལ་ཡཱ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཨ་གྲཱ་ས་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མ་ཤྩཎྜ་ཨནྡཱ་ཀཱ་ནཱྃ།  ས་མ་ས་མ་མ་ཧཱི་ཏ།  ཨ་ཙ་ལ་མ་ཧཱ་
བ་རཱ་ཙེཊྚ་ཀ་གཱ་ཏ་ཡ་བི་ར་པ་ཊ་ཡ།  སུ་ར་མཱ་ར་ཡ།  མཱ་ར་ཡ།  ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  མཱ་ཊཱ་མཱ་ཊཱ། ཕཊ་ཕཊ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཁ་ཎ་ཁ་ཎ།  མ་ན་མ་ན། ཤུ་ར་ཏཱི་ཤུ་ར་ཏཱི།  ར་མཱ་ནཱ།  ཀྲྀཥྞ་ཀ་རཱ་ལ།  མ་ཧཱ་བ་ར
གརྦྦ།  ཙཎྜ་སུ་བྷཱི་ཥ་ཎ་ཁ་ཧི་སུ་རོ་ཥཱ།  ཀ་ཏཱ་ཀ་ཏཱ།  མཱ་ཏཱ་མཱ་ཏཱ།  ར་ཏཱ་ར་ཏཱ།  ར་ཏཱ་ར་ཏཱ།  སྭཱ་རཱ་ན་ཏྲ་ས་ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཀ་ར།  མྃ་ཏི་མྃ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ། ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲཱི་ཤི་ར་ཏྲཱི་ཛཱ་ཏ། 
ཏཱི་ཤ་ཁ།  ཏཱི་ནཱ་ཡ་ན་ཨུདྨ་ཊ་ཏ། ཨུཪྒ་ཧི་ཁཱ་ཧཱི་ཨ་ཙ་ལ།  ཁ་ར་ཁ་ར།  ཁྃ་ཁ་ར་ཁྃ་ཁ་ར།  ཙཎྜ་མ་ཧཱ་མ་ཧཱ། བྷཱི་ཥ་ན།  ས་ར་མ་ཧཱ།  བ་ར་དྷ་ཡ་ཀ་ཧེ་ཧེ་ཙེ་ཌ།  ཤྲི་ནོ་ཧི་མ་མཱ་ཨ་ན་ལ་བི་ཤི་ཏྲྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.156b"/>
ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་གྲ་པ་ལཱ་ཨ་ཙ་ལ།  ཨི་ཧེ་ཨི་ཧཱི། ཏི་ཏི་ས་མཱ་ས་མཱ།  རྃ་ག་རྃ་ག །ཏ་ཌ་ཏ་ཌ།  ཏ་མཱ་ཏ་མཱ།  ཏི་སི་ཡ་ཏི་སི་ཡ།  སི་མི་ཡ་སི་མི་ཡ།  །ཁེ་ལ་ནཱ་ཁེ་ལ་ནཱ།  ཨ་ཙ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏཱི་ཨ་ཏི།  ཏཱི་བྷཱ་ཧ་ར་དྷྭི་བྷཱ་ཧ་ར།  ཨ་ཏི་ཨ་ཏི། ཤཱུ་ར་བ་ཤཱུ་ར་བ།  ཨ་ཏི་ཨ་ཏི།  བི་ར་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཤནྟྟི་ཤནྟི་ཏི།  བི་ཤ་མ་ཨ་ཙ་ལ་བཱ་ར་ཙ་ཊཱ་མ་ཧཱ་ཏི་ཛ་ཀ་རོ་ཧི་མེ་ཨ་ཐཱ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ། 
ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཛ་ན་གི་རི་སྱཱ་མ།  ཨེ་ཧི་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡེ་ཙེ་ཏ་ག་ཏི་ག་ཏི།  ར་ཏི་ར་ཏི། ཨ་ས་ཧཱ་ཨ་ས་ཧཱ།  ཨ་ཙ་ལ།  ཨ་ཙ་ལ།  ཧཱུྃ་ཀ་ར།  ཨ་ཐར་ས་མ་ཨུན་ན་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མཿ ས་མནྟ་
བཛྲཱ་ཎཱྃ།  སུ་བྷྲ་ཊ་སུ་བྷྲ་ཊ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  བ་ར་བ་ར།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  ཨ་ཛི་ཏ་ཀ་ར་ཀ་ར།  མ་ཧི་ཏ་ས་མཱ་ས་མཱ།  གུ་ཎེ་ཏ།  དུ་ན་དུ་ན། དུ་ར་དུ་ར།  ཨ་ཙ་ལ།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  ཏི་ཊཱ་ཏི་ཊཱ།  ཙ་ཊཱ་ཙ་ཊཱ།  
ཧཱུྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦྃ་ཏྲི་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  གརྦྷེ་ཏཱ་གརྦྷེ་ཏཱ།  ཏྲི་ལོ་ཙ་ན་ཏྲི་ལོ་ཙ་ན།  མ་ཧཱ་མ་ཏཱི་པྲ་ཙཎྜ་ཤུ་ར་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཨད་མོ་ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ།  ཨ་མཱི་ཏ།  ས་མ་ས་མ།  མི་ཧཱི་ཏཱ་
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦྃ་ཏི་ཛ་ཏི་ཛ། ས་མ་ཏྃ་ས་མ་ཏྃ།  ཧེ་ཧེ་ཀ་རྃ་ཀྃ།  ཧོ་ཧོ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  མ་མ་ས་རྃ་ས་རྃ། ཨ་ས་མ་བ་ལ།  ཨུད་ད་ག་ཏ།  མ་ཧཱ་ཏྲོ་ཤོ་ནྃ།  ཛྭ་ལཱ་ཨཱ།  སཱ་དྷ་ཡཱ་ཧཱུྃ།   ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།  ཨ་ནནྟ་མ་དྷྱ་དྷ་ར་མེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲཱ་སརྦྦ་ཏྲ་ག་སུ་ཙེ་ཏ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  བི་ཥོ་ན།  ཨ་ཏི་ཨ་ཏི།  ཨུ་གྲ་ཨ་ཏི་ཨ་ཏི། ཨ་གྲ་ས་མ་ས་མ་ས་མ་ཡ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  
ཀ་ར་ཀ་ར།  བ་ར་དྷ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཕྃ་ག་ལ་ན་ཡ་ན་ཡ།  ཏྃ་བྷི་ཨ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏ་ར་ཨྃ་ག་ཡ་ཧཱུྃ།  མཎྟྃ་མཎྟྃ།  ག་མྀ་ན་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏ་ཏ་ཏ་ཏ།  ས་ཏ་ས་ཏ། 
<pb id="105.157a"/>
སུ་ར་བྷི་ན་སུ་ར་བྷི་ན།  ན་ཊ་ན་ཊ།  ཏྃ་གི་ཡ་ཏྃ་གི་ཡ།  མ་ཧཱ་བ་ལཱ།  ཛ་ཛ་ཨ་གྲ།  མ་ཧཱ་ཛེ་ཏ་ན་ལ་ཧཱུྃ།  བི་ན་ཛ་པ་ཡ།  ས་ར་ས་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཏི་ཨུ་ཏི་ཨུ།  ས་ར་དྷ་ཡ་ན་མ་ཨཱ་ནན་ཏ་
བཛྲ་ཨ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏི་ཤ་ཡ་ཨ་གྲ་མ་ཧཱ་གུ་ཎཱྃ།  པཎྜི་ཏ་པྲ་བ་ར་ཙེ་ཏ་སདྷ་ས་མ་ཧཱ།  ཨ་ཙ་ལཱ།  ཨ་ཏི་ཨ་སཀྵ་ཏྲི་ཡད་ཏྭ་ཛ་ཀ་ཛི་ན་ཏེ་ས་མ་བྷ་བནྟི། སུ་དྷ་ར་ཙེ།  ཏ་ཀ་ཡ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།།   ༑  །།
ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏི་གུ་ནཱྃ་སྨ་ཧྟ་མཱྃ་ཨ་ཏི་མོ་ལི།  ཀེ་ས་མ་ཡེ།  ཙི་ཏ་བི་ར་ཨུངྒ་ཏི་མ་ལཱི་ཌ་ཏེ་ཨ་ཙ་ལི། ཏ་མ་ལི་དེ་ཧི་བ་རྃ་བ་རེ་ཏྲི་བ་ལི་ཀ་ན་ཏི།  ས་མ་ནཱ་ཡ་ཎོ་ཛྭ་ལེ།།  ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ནནྟ་ཏྲི་
ས་མ་ཡ་ཨ་གྲོ་ཏ་ར་ཏེ་ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཏཱི།  ཨ་མ་ལཱ།  ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛེ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཏི་ཤི་ཏི་ཤི  །ཧེ་ཧེ།  ཨཱ་ན་ཡཱ་བཛྲཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་བེ་ག  །ཏྲྱྃ་བི་ནི་ཏྲྃ་རཱུ་ཙེ་ནི་ཏྲི་རཱུ་ཙེ་ནི།  གྷོ་རེ་གྷོ་རེ།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཏྲ་ཀི་ཏྲ་ཀི།  
བཛྲ་བཛྲ།  བ་ར་ཨྃ་ག་ག  །ཀ་ར་ཀ་ར།  ཨ་གྲ་གུ་ཎེ།  ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ།  ཏྲ་ཡི་ནྃ་ཏྲ་ཡི་ནྃ།  ས་མི་རྣྃ་ས་མི་རྣྃ།  ཏྲ་ཏ་ཏྲཱི་མེ་ཏྲཱྃ་མེ་ཏྲཱྃ་མ་ཏྲཱི།  ཨ་ས་ཧ་ཡི་གེ  །ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ཏྲཱ་བི་ཀཱནྟ་བ་ལི་ནི་སྥུ་ཊ་
ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏ་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནེ་བྷྱཿ  མ་ཧཱ་བ་ལེ་བྷྱཿ སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲི་བ་ཏཱྃ་གེ་ཧཱུྃ་བཛྲཱ་མ་ཧཱ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཏེ་ཛོ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ནི་ཧཱུྃ།  ཏི་ཊི་མ་ཧཱ་ཨ་ད་མེ།  ཏྲིྃ་བ་ཏྲིྃ་བ།  ཏྲིྃ་ག་ཏྲིྃ་ག ། 
ཨ་ཙི་ཏེ་ས་མ་ར་ཏི།  ཤ་ས་ནི་མོ་དྷེ་མོ་དྷེ།  བ་ར་དེ་བ་ར་དེ།  ཨ་མ་ལི་ནི།  ཀཱ་རཱུ་ཎེ་སརྦྦ་མ་ཧཱ་བ་དཱ་ཏི་བུ་སྲི་ཎུ་སྲི་ཎུ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ནི་གུ་ནི་གུ་ནི།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནེ།  བྷྱོ་མ་ཧཱ་བེ་བྷྱོ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་གྲ་དྷེ་བི་ཤཱ་ཡ།  སརྦྦ་ཨ་མོ་གྷ་སཱ་དྷ་ནི་སིདྡྷི་ནི་ཛྭཱ་ལ་ཡ།  ཨ་བ་མཱ་ལ་བཱི་རེ།  ཨ་ཙ་ལེ་སུདྡྷ་རད་ཡཱི་ཀེ  །ཏི་ཏྟེ་ཀེ་ཧནྟི་རི་ཀེ། སནྡྷ་ནི་ཨ་ས་མྃ།  གུ་ནེ་ཏད་ཏི་ཀེ  །སཱ་དྷུ་
<pb id="105.157b"/>
སཱ་དྷུ།  མ་ཧཱ་བ་ལ་བེ་གེ  །ཨ་ཏི་ཨ་ཏི།  ས་མ་ས་མ།  ཏེ་ཛེ་ན་མ་སརྦྦ་ཏྲ་སིདྡྷི་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།།    །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙེ་ལ་ཙེ་ཏེ་ཀེ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཏྃ།  ཡདྨ་ཧྲི་དྷི་མ་ཎཱི་ཤི་ཏྃ།  དྷ་བ་དྷ་བ།  ཨ་ས་ལ་ཡི་གེ་ཙཎྜེ་སརྦྦ་
ཏྭྃ།  སརྦྦ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནི་ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་ཏི་བྲེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༑   །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ནནྟཱ་ཀེ་ཨ་ཙ་ལ་ཀ་ནི་རོ་ཥ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བནྡྷ་ཨ་ན་ཡ།  ཤཱ་ས་ཡ་ཤཱ་ས་ཡ།  མ་ཧཱ་ཨ་གྲེ་ཙེ་ཊ།  ཀ་ཊཱ་ཀ་ཊཱ།  མཱ་ཏཱ་མཱ་ཏཱ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  
ཨ་མ་ལི་ཀེ་སྤོ་ཊཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨཱ་ལོ་ཀི་ཏྲ་ཤི།  །ས་ཏྭ་ཧི་ཏ་སྠ་བཱི་ཏཱ་སི་སཱ་དྷ་ཨ་ཙ་ལ་ཨ་མ་ལཱ།  ཤ་གུ་ཎཱྃ།  ཨ་གྲ་བཱི་ར་བཛྲ་མ་ཧཱ་མ་ཧཱ་མ་ཡི་སརྦྦི་ཡེ་སརྦྦི་ཡེ།  སནྟི་ཡེ་སནྟི་ཡེ།  ཏནྟི་ཡེ་ཏནྟི་ཡེ།  
ཏུཏྟི་ཡེ་ཏུཏྟི་ཡེ།  ཡོཏྟི་ཏི་ཡེ་ཡོཏྟི་ཏི་ཡེ།  ཛ་ཏི་ཨ་ས་མནྟི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།    །།ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ཨཱརྱ་ཨྃ་གི་ནི།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨ་ལཱི་ཨ་མ་ལཱི་ནི།  ཀཱ་རཱུ་ཎ་ས་མ་ཡི་ག་ག་ནེ།  ཨ་ས་མེ།  བ་ར་དེ་བི་ར་
ཛེ་ས་གུ་ནེ།  ཨཱ་ཛྙཱ་ག་རི།  མ་ཧཱ་མ་དྷ་མཏྟི་ཀེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཡ།  ཏིཏྟ་ཏིཏྟ། ཙེ་ཏི་ཙེ་ཏི་ཀེ  །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦྃ་མ་ཧཱ་མ་ཧཱ་མ་ད་ཡནྟི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་རཱ་མི་ཏི་ཨ་རཱ་མི་ཏི།  ཤོ་བཱ་ཏི་
ཤོ་བཱ་ཏི།  ཀྵ་བྷ་ཏི་ཀྵ་བྷ་ཏི། ཙེ་ཏི་མ་ཧཱ་ཤྲཱི།  ཨ་ར་ཙ་ཏི་ཨ་ར་ཙ་ཏི།  ནྲྀད་ཡ་ཏི་ནྲྀད་ཡ་ཏི།  ཁེ་ལ་ཏི་ཁེ་ལ་ཏི།  གུ་ཡྱ་གུ་ཡྱ།  གྲི་ཏ་ཏ་རཱི།  མ་ཏ་རི་མ་ཏ་རི།  ས་ཏ་རི་ས་ཏ་རི། མཎྜ་རི་མཎྜ་རི།  
ས་མ་ཏི་ཨ་ཙ་ལི་ནི།  བཛྲཱ་ཨ་མ་ལི་ནི།  ཤནྟ་ཏི་ཨ་ས་ཧ་མ་ཧཱ་བཱ་རཱ་ས་མ་ཡཱ།  ཨ་མ་ཧཱ་བ་ཙིནྡ་ནི་ཡ་བ་རཱྃ་དཱ་ད་ཏུ་ནམ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཏི་བ་ལ།  
ཨ་ཙ་ལེ་སད་ད་ཡ་ཏཱི་ཏི་རེ་སྭ་མ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏྲི་དྷ་ནི་ཏྲི་དྷ་ནི།  ཏྲི་ཛཱ་ཊོ་ཏྲི་ཛཱ་ཊོ།  ཏ་མཱ་ཡེ་ཏ་མཱ་ཡེ།  ཏྃ་སུ་ནི་ཏྃ་སུ་ནི།  མཱ་ཏཱི་མཱ་ཏཱི།  ས་མ་ཡྃ་ཏྲི་ཧཱུྃ་ཛྭཱ་ལ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མཿ ས་མནྟ་
<pb id="105.158a"/>
བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ནཊྚ་ནཊྚ།  མོཊྚ་མོཊྚ། ཤཊྚ་ཤཊྚ།  ཏཱཊྚ་ཏཱཊྚ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ   །ཨ་མ་ཧཱ་མན་ཏཱ་བ་ལ་ཀཱ་དུ་ཎཱ་དུ་ཎཱ།  ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  བྷ་གི་ཨ་ནན།  
མཱ་ར་མཱ་ར།  ན་སྠ་ན་རཀྵ་རཀྵ།  སརྦྦ་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཥ་མ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་བ་ལི་ཏཱ་རཱ་གཱ་ནར་ཏཱ་ཀ་ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཏ།  ཕཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་སམཱནྟ་ཀ  །ཏྲ་ཊ་མ་ཏ་བ་ལ་
ཤྭ་ཏ་ཡ་ས་མ་ནི་ཡ་ཏྃ།  མྃ་ཧཱུྃ་ཏུ་ཛི་ན་མོ་སྟྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་བ་ལེ་བྷྱཿ ཛྭཱ་ལཱ་ཏཱ་ཊཱ།  ཨ་ས་ཧཱ་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཏ་ཊ་ཨ་མོ་གྷ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎཱ་སྥོ་ཊ་མྱྃ།  ག་ཏྲ་མ་ཡེ་ཏྲ་མ་ཡེ།  ཧཱུྃ་ཏྲ་མཱ་
ཡཱ་ཏྲཱ་མཱ་ཡཱ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧྃ་མྃ།  སརྦྦ་བིགྷྣན་སྠ་བྱན་དུ་ལོག་སྟུ་ཥ་ཏི་ཨུད་ཚིཥྚ་བི་ཌེ་ནན་ཏུ་ཤ་ཏེ།   །ན་མཿ ས་མནྟ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཨཱ་གུ་ཤི་ཨཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་མོ་གྷ་མ་ཧཱ་ཕ་ལ་ཨཱ་གུ་ཤི་ཨཱ་ན་
ཡ་ཧཱུྃ།  མ་ཧཱ་ཏྲི་ས་མ་ཡྃ།  ཨ་གུ་ཤྲི་ཨཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ།  ཡྃ་ས་ཧཱུྃ།  ས་མཱད་ཀི་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  བཛྲེ་བཛྲེ་ཏ།  བཛྲེ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  བཛྲེ་ཏ་ཊི་ཏ་ཊི།  ཏྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ས་མ་ཡྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་རཱ།  བི་ཀྲ་མེ་ཨཱ་ན་
ཡ་ཤཱི་གྷྲྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ས་ཏ་ན་བད་དྷ་ཡ་སྭ་རེ།  ཏྲི་བ་ལི་ནི་མོ་ཙི་ནི་མོ་ཙ་ཡ།  བནྡྷ་ནད་ཨ་ནནྟ་མ་ཏི་ནི་ཨ་ས་མ་ཨྃ་གེ་ཏྲི་ས་མཱ་ཡེ།  མ་ཧཱ་བཱ་ལཱྃ།  ཨྃ་གུ་ཤི་ཨ་ས་ཧ་ས་མ་ཨྃ་ནཱྃ་ཧཱུྃ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ས་མེ་ཏྲཱ་ཧི་ཏྲཱ་ཧི།  མ་ཧཱ་
བ་ལ་ཨྃ་གུ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ཀར་ཤ་ཡ་ས་ས།  ས་མན་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  སིདྡྷི་སིདྡྷི།  སརྦྦ་ཐཱ་ཨེ་དུ་མེ།  ཨ་མ་ལཱི་ན་ཤོ་དྷི་ཀ  །སིདྷི་ཀ  །སརྦྦ་ཐཱ་སརྦྦ་ཧི།   སྃ་གྷ་ཏཱ་ཨ་མ་ལཱི་ནོ། ། 
ཁཱི་ལཱི་ཀཱ  །ཨ་ནན་ཏི་ཀཱ་ཏ་ཏྲེ་དྷ་ཨ་ནན་ཏ་བེ་བེ། ཤ་ར་ཎེ་ཤ་ར་ཎེ།  ས་ཧཱ་ཎེ་ས་ཧཱ་ཎེ།  ཏྲ་ས་ཏྲ་ས།  ཏྲི་ས་ཧཱ་ནེ་ཏྲི་ས་ཧཱ་ཎེ། མན་ཌི་ནི་མཎ་ཌི་ནི།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཨ་ས་མ་བ་ལ།  ཨད་མེ་དྲིས་མ་ཡ་ཏེ་ཛེ། 
<pb id="105.158b"/>
ཤོ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  རཱ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲི་སེ་མ་ཡ་ཨགྣི་སྭཱ་ཧཱ།།    །།ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཎཱྃ།  ཨཱ་སྃ་མ་ཨདྦྷུ་ཏ་ཨ་ན་ན་ཏུ་སདྷི།  ཏྲ་ཨ་ཤེ་ཥ་དྷ་ར་མ་ཏཱྃ།  ཨ་ས་མནྟོ་ག་ག་ནཱ་ཏཱ་མུ་ཁྃ་ས་མུ་བེ་ཏཱི་ཡེ་ཥུ་སཏྭ།  
ཏྃ་ས་མནྟ་ཏཱ་སུ་ཁྃ་སིད་དྷི་དྷ་ན་གུན་ཛ་ས་མ་ཨ་གྷི་ནི།  ས་གྲིད་པྱ་ཧོ་གུ་ཎ་ས་མ་བ་ཏཱི་ཤ་སཱ།  ཏྃ་ཏ་དྲེ་དྃ།  ཏྲཱྱ་ཏྭ།  སིདྡྷི་ནེ་ས་ར་ཡཱ།  སུ་སཱ་མཱ་པ་ཏི།   ཏེ་ཨ་མའི་ནིས་དཱ་ཡ། ཀཱ་རུ་ཎཱ་མ་ཡེ་སརྦྦ་ཏ་ཤཱ་ས་ནི་སཱ་དྷ་ཡཱ།  ཏྲ་ཡ་ས་
མན་ཏུ།  སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཏྲི་ཏཱ་ཡེ་ཏྲི་ཏཱ་ཡེ།  ས་མ་ཡེ་ས་མ་ཡེ།  སརྦྦ་ཐཱ་སུ་མ་པཱ་ཏེ།  སིདྡྷ་ཡ་སིདྷེ།  ཨ་མ་ལེ།  ཤ་ལི་ཡེ།  སཱ་སཱི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།།    །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོཾ་ག་ག་ན་
ལོ་ཙ་ནེ་ས་མ་སརྦྦ་ཐཱ་ཨུད་ག་ཏཱ་ཏཱི།  ས་ར་སྃ་བྷ་བེ་ཛྭཱ་ལ་ནཱ་མ་ཨ་གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭེ་ཀཱྃ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཨུད་ག་ཏེ་སྥ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཀྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡད་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། །
སརྦྦ་ཏྲ་ས་མ་ཀུ་སུ་མ་ཏཱི་ར་ཤཱི་ནི་ན་མོ་སྟུ་སྟེ་སྭཱ་ཧཱ།།    །།ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོཾ་བྷུ་ཛ་ལི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོཾ་ཨ་སྟ་བ་ར་བྷོ་གི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ། 
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ས་མནྟཱ་གཱ་མེ་ནེན།  ཨུ་ཛྭ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཨུད་ག་ཏེ།  སྥ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཀྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱྃ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཧོ་ཧེ་རྃ་ཧེ་རྃ།  སུ་ག་ཏཱ་
སུ་ག་ཏཱ།  བཛྲ་ཁི་ཁཱ་རཱ། ན་མོ་སྟུ་ཏེ་ཀུ་མཱ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མ་སྟཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོཾ་སོ་མྱ་ར།  བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་སྃ་བྷ་རཱ་ཛ་ཡ།  ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།།  ན་མ་ནྟྲཻ་
ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་བཛྲཱ་དྷ་རཱ་ཎཱྃ། ཨོཾ་ཙ་ཎ་ཌ་ལཱ་ཙཎ་ཌ་ལཱ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  བཛྲ་བཛྲ།  ཤཱན་ཏ་ནཱ་ཤཱན་ཏ་ནཱ།  ཕ་ལ་ན་ཕ་ལ་ན།  ཏ་ར་ཏ་ར།  མཱ་ར་མཱ་ར།  བཛྲ་ད་ལ།  སྥོ་ཊ་ཡཱ་སྥོ་ཊ་ཡཱ། 
<pb id="105.159a"/>
ལི་ཤི་ཁ་ར་ས་མན་ཏ།  བཛྲཱི་ཎི་ཛྭཱ་ལ་ནེ་ཛྭཱ་ལཱ་ནེ།  ས་མསྠ་ཨ་གྲེ།  ཨ་གྲ་ཤ་ས་ཀ་ནཱྃ།  ར་ཎཱ་ར་ཎཱ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་ཨུ་ཏ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །  །།ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཎཱྃ།  སརྦྦ་
ཏྲཱ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བབྟི་དྷརྨྨ་ཏཱ་བ་ལི་ནཱྃ།  ཨྃ་ཨ་ས་མ་ས་མ།  ས་མནྟོ།  ཨ་ནནྟ་ཏོ་བབྟི་ཤཱ།   །ས་ནི་ཧ་ར་ཧ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར་ཎ་བི་ག་ཏ་རཱ་ག་བུདྡྷ་དྷརྨྨ་ཏེ།  ས་ར་ས་ར། ས་མ་བ་ལ།  ཏ་ས་ཧ་ས།  ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ། 
ག་ག་ན་མ་ཧཱ་བ་ར་ལཀྵ་ཎེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ན་སཱ་ག་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏི། ག་ག་ན་ཁྃ་བྷོ་སཱ་ར་ས་མནྟ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ  སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ། སརྦྦ་ཏྲ་སྃ་ཀུ་སུ་མི་ཏ་
ཨ་བྷི་ཛྷཱ་ཏ་ར་ཤི་ནི།  ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭ་ནཱྃ།  ན་མོ་སྟུ་ཏེ་མ་ཧཱ་བཛྲ་སརྦྦ་ཏཱ་ཧི་ཏྃ་ཀ་ར་ཏིཥྛ་སརྦྦ་ཏྲ་སརྦྦ་ཥད་དྷརྨྨ་ཎཱ་མ་ཏིཥྛ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སྟཻ་མ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་
ཨོྃ་གི་མྱ་ཨཱ་ཀར་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་སྱོ་མྱ་བར་བཛྲཱ་ཡ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་ནྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གར་བྷ་ཕཊ་བི་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་ནྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། བཛྲ་བ་ལ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་པྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལ་སྃ་བྷ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ས་ཨུད་ཏཱ་མཱ་བྷནྡྷ་བཛྲ་ཤི་ཁ་རེ།  ཀ་མཱ་ལཱ་
ཀ་མཱ་ལཱ།   མ་པ་ལཱ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་བཛྲ་བཛྲ་ཤི་ཁི་ཤི་ཁི། ན་མོ་ཨ་མ་ལཱ་ནཱ།  སཱ་རཱ་སཱ་རཱ།  ཛྭཱ་ལ་ཛྭ་ལ།  བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  དྷུ་བ་རེ་དྷུ་བ་རེ།  ཛྭཱ་ལ་ཛྭ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  
བཛྲ་སཱ་ག་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཙ་ར་བ་ན་ཙ་ར་བ་ན།  ཧ་ར་ཧ་ར་བི་སྐམ་བྷ་ཡ།  སཱ་ར་ཨུ་སཱ་ར་ཨུ།  གོ་པ་གོ་པ།  བཱ་བཱ་ཏྭ་ར་ཏྭ་ར། ཁ་ཧི་ཀྲུ་ར་བཛྲ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།  
<pb id="105.159b"/>
ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཀཱ་རུ་ཎ་ཀཱ་རུ་ཎ།  ས་ར་ས་ར།  བི་དྷ་མ་ན།  ཧྲྀ་ད་ཡ།  སཏྭཱྃ་བི་དྷ་ཨུཏ་ཏ་མ།  ཛྭ་ལ་ན་དྲཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ཛྭཱ་ལ་ཨུ་ཏ་ཧ་སི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ ས་མནྟཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ས་མཱ་ག་ག་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་མ་ལ་སམྦྷཱནྟུ་ཀ་རི་ཎི།  །ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ཨ་ས་མན་ཏཱ་གུ་ཎ་ཨུད་ཏཱ་མ་དྷེ་ཧི་བི་རྃ།  ག་ག་ཨ་ནན་ཏཱ་ག་ཏི།  
ཛྭ་ལ་ཏ་ཛྭ་ལ་ཏ།  ས་མ་ཏ་ས་མ་ཏ།  བྷི་བཱི་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡེ།  ཤ་ཁ་ལ་བ་ལེ་བེ།  སྥ་ར་ཧེ་སྥ་ར་ཧེ།  དྷྲུ་བ་དྷྲུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  མ་ཧཱ་བ་ར་ཙི་ཏཱ།  ཨ་གྲ་ཤི་ཁ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བྷུ་དྷ་ཀེ་བྷུ་དྷ་བ་ལ་ཏི་བ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བ་ར་སྃ་བན་དྷུ་སྭཱ་ར།  །ཨོྃ་བཛྲ་བ་ལ་ཨན་ཏུ་ཤ་ཏྲི་ཤོ་སརྦྦ་དཱ་བེ་གི་ནི་ཧ་ན་ཧུ་ན་ཏཱྃ།  །ཨོྃ་ཨ་
ས་དྲྀ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་ས་མ་ས་མ།  ཨ་ནན་ཏ་ཨ་ནན་ཏུ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་མ་ཧཱ་བ་ག་མྃ་བྷ་བེ་སྃ་བྷ་བེ།  ན་མ་སྟུ་ཏེ་སྃ་གྷ་ནི་ལ་སན་ཏི་ས་ར་བྷུ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཤི་ཁི་ལི་
སྭཱ་ཧཱ།  །ཤི་ཁི་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་བནྡྷ་བཛྲ་མཎྜ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་དྷ་རི་དྷ་རི།  དྷ་རེ་དྷ་རེ།  །དྷ་རེ་ན་དུ་ཡེ་ན་མོ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཨུཥྞཱི་ཥཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །དྷ་རི་དྷ་རི་དྷ་ན་ཏི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་
ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཙཎ་ཌ་ལ་སརྦྦ་དེ་བ་ནཱ་ག་ཡཀྵ་ན་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཧཱུྃ་སྥཱ་ཊ་ཡ་མ་རུ་དྷི་ར།  ཨྃ་ག  །ཧཱུྃ་ཙཎ་ཌ་ལཱ་མཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བཛྲ་སམ་དྷ་ན་ཏཱ་ར་ག་ཏཱ།  
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་དྷིཥྛ་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ལེ་ཧི་མཱྃ་ཛྭཱ་ལེ་ཧཱུྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ཊཱ་ཏ་ཨཱ་ཀར་ཥཱ་དེ་བ་ཨ་ཏི་ནཱྃ།  ཏཱ་ར་ས་རུ་དྷི་ར་ཨཿ།  གེར་མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌ་ཙ་ལ།  ཨོྃ་དྷ་ཤ་དུར་དྷ་མ།  ཛྭཱ་ལ་ལ་ལ་ཛྭཱ་ལ་ན་མཿསྭ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ། །  
<pb id="105.160a"/>
ཨོཾ་བྷུར་ཛྭཱ་ལ་ཨ་གྲེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ལ་ཀན་ཏི་ཏི་ཛི་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏཱྃ་ཏཱྃ་ཏཱྃ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་
དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  བྃ་བྃ་བྃ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱན།  རྩྃ་རྩྃ་རྩྃ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ས་མ་བེ་ག་བེ་ཨེ་ལཱ་ཨ་དྷིཥྛ་ནཱྃ།  ཨུད་ཏ་ར།  ག་ག་ན་ས་མ་སུསྠ་ཏཱ།  
ཤྲཱི་ཀ་ར་ཤཱ་བ་ན་ཏོ་ཁེ་ལ་ནཱ་ཏོ་ཤཱ་ནཱ་རཱ་གཱ་ན་ཤི་ཤན་ཏུ།  ཨ་ནན་ཏཱ་ཏཱ་ཏཱྃ།  སཱ་ར་སཱ་ར།  ཀ་མཱ་ལ་ཀ་མཱ་ལ།  བ་ར་ཤ་ར་ཎ། ན་མོ་སྟུ།  སརྦྦ་ཏྲ་ཤ་ར་ཎཱ།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ་སྭཱ་ཧཱ།།    །།ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨ་ནན་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱན།  སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་རཱ་ཎཱྃ།  བཛྲ་ནི་ལེ་ནི་ལ།  གྷྃ་ཧཱུྃ་སྥཱ་ཊ་ཧཱུྃ།།   །།ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨ་མ་ལཱ་བེ་ག་
སམ་བྷ་བ་ཨ་དྷིཥྛ་ཎ།  བཛྲ་བ་ལ་བེ་ག་ས་མན་ཏཱ་ག་མི།  བྷྲ་མྃ་བྷྲ་མྃ།  བི་དྷ་ར་ཎ་བི་དྷ་ར་ཎ།  ན་མོ་སྟུ་ཏེ་ཛྭ་ལཱ་ན་ལཱ་བི་མ་ལ་ལོ་ཙ་ན།  སརྦྦ་ཏ་པྲ་ས་ར་ཎ་བི་ས་ར་ཎ་པ་ར་བྲ་བ་ལ་དྲུ་བ་ར་ཤ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ག་ག་ཎེ་ག་ག་ཎེ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀཱ་ནཱྃ།  མ་ཧཱ་ཀྲྀ་ས་བྷྱཿ  ཨ་ས་མ་ཨ་ས་མ་ཨ་ཙ་ལཱ།  ས་མ་ཏཱ་སཱ་ར།  དྷརྨྨ་ཎ་ཀ་རུ་ཎ་ཨཱཏྨ་ག་ཛ་གཱ་ཏཱི་དུཿ  ཁ་ཧཱ་རི་ཎཱ།  ཨ་སི་མན་དྷ།  
སརྦྦ་གུ་ཎཱ་སིདྡྷི་དྷ་ཡི་ནོ།  །ས་མ་ལཱ། ཨ་ཙ་ལཱ།  ས་མ་བ་ར་ཨ་གྲ།  དྷརྨི་ཎ་ག་ག་ན་ས་མོ་པ་མ་ག་ཏ།  ན་བིདྱ་ཏི།  གུ་ཎ་ལ་ཤ་རེ་ཎ་ཏུ་ཀ་ཏི་ཀེ་བྱ།  ཤི་མེ་ཀེ་སདྷ་སརྦྦ་དྷཱ་ཏུ་བ་ར།  སིད་དྷི་དྷ་ཡིཥྚ་
བི་ག་ཏོ།  །ཨུ་པ་མེ་ཤུ།  ཨ་ས་མན་ཏ་སིད་དྷི་ཤུ་ས་ཏ་ཏཱ།  ཨ་མ་ལ།    ཀུ་རུ་ཎ་བེ་ག་ཏོ།  །ཨུད་ཐི་ཏ་པྲ་ནི་དྷ་ནཱ།  སིདྡྷི་ར་ན་རོ་དྷརྨྨ་ཏ།  ཛ་ག་ཏོ་ཨར་ཐཱ་སཱ་དྷ་ན་བ་ར།  ཨ་ས་མན་ཏཱི་ནཱི།  ཤ་ཏ་ཏཱྃ་
<pb id="105.160b"/>
བི་རོ་ཙི་ཏ་མ་ཧཱ།  ཀྲཱི་པ་ཨཱཏྨ་ནཱྃ།  ན་ནི་རོ་དྷ་ཏྭཱྃ་ཀཱ་རུ་ཎཱ།  ཅཱ་ར་ཀ་ཨ་ཙ་ལ་པྲ་ཛ་ཏེ་ཏྲི་ལོ་ཀི  །དྷ་ར་སིད་དྷི་དྷ་ཡི་ཀ   །ཨ་མཱི་ཏ་ཨ་མཱི་ཏི།  ཥུ་སུ་ས་མ་པཱ་ཏི་ཏཱྃ།  ག་ཏི་ཤྭ་བི། ཨ་ཧོ་སུ་དྷརྨྨ་ཏཱ།  ཏྲི་ས་མ་ཡེ་
ཨ་གྲཱ  །སིདྡྷི་བ་ར་དྷ་ན་ཏེ།  མེ་བ་ར་དྷ།  ན་ཏཱ་ཨ་གྲ་ཏི་ཏི་ཏི་ཏྃ།  ས་དྷ་ཀ་ཀ་ལཱ།  ཏྲི་ལོ་ཀ་བ་ར་དྷ་ཨ་གྲ  །ས་དྷ་ནཱ་ནཱ་ཨཱ་ར་ཐཱ།  སྟྲཻ་ཡ་དྷྭི་ཀ་ཏཱི་ཀཱ  །ཨཱ་ནཱ་བྲི་ཏཱ།  ན་མཿ  ས་མནྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།   ཨ་མོ་གྷ་ཨེ་ཧི་
ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  ཨེ་ཧཱི་ཨ་ཙ་ལཱ།  ཙེ་ཊཱ་ཨ་ནན་ཏཱ་ཀཱ་ཎ་ཏིཥྛ།  ཙ་རུ་ཙ་རུ། ཏ་ཊི་ཏ་ཊི།  ཏཱ་ཊ་ཏཱ་ཊ།  བིགྷ་ནན།  གྷཱ་ཏ་ཡ།  མཱ་ར་ཡ་ཁཱ་ད་ཡ།  སྥོ་ཊ་ཡཱ།  ཤ་ཏཱ་ཏཱ་ཙ་མེ།  ཨ་ནུ་བན་དྷ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཀ་རུ།  ཨ་ས་ཧ་
དྷ་ན་ཨ་གྲ།  ཀ་ཊཱ་ཀ་ཊཱ་ཧེ་ཧྃ།  ཨ་ཏི་བཱ་ལཱ།  ཨེ་ཧོ་མ་ཧཱ་གུ་ཎ་བི་ཥ་ཎཱ།  ན་ཊཱ་ན་ཊཱ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ  །ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཊ་སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་ནུད་ཏཱ་རཱ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏཱ་ཊ་ཏཱ་ཊ།  ད་མཱ་ད་མཱ།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
༄༅།   །<head n="2" t="ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རྟོག་པའི་གསང་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.351"/>ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱེ་བྷྱཿ  པྲེ་ཏ་མུ་ཁ་ཁ་ད་ཀླ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  ཨཱ་ཀྲ་དྷ་བི་ཛཱ་ཡ།  ཨ་ག་ནི་ར་ཛྭ་ལི་ཏི་ཛི་ཧྭེ་བྲེ་ཏེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ
ཨོྃ་པྲེ་ཏ་ཐོད་ལ་ལྐ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲ་ཏ་བིགྷྣཱ་ན་ཏ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་པྲེ་ཏ་ཛྭཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨ་ཀྵི་པྲ་པྲེ་ཏོད་ག་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ པྲེ་ཏ་མཱ་ལེ་བི་ཀྲྀ་ཏེ།  པྲེ་ཏ་མཱ་ལེ་པྲ་ཀྲྀ་ཏེ་
པྲེ་ཏ་མ་ལེ་བི་ཀྲྀ་ཏེ་གུ་ཧྱ་པེ་ཙི་ཀ་མུ་ཁི་སརྦྦ་རཀྵོ་པ་ཛཱུཥྚོ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མོ་བུདྡྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿ ཀྲོ་དྷ་བ་ར་བི་ར་སརྦྦ་མ་ཡེ་ན།  ཨཱ་གཙྪཱ་ཨཱ་གཙྪ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨི་དྃ་པྲེ་ཏ།  ཨཱ་ས་ན་ཎ།  པྲེ་ཏོ་ད་ག་ཏ་ན་
རཀྵ་རཀྴ་སྭཱ་ཧཱ།   །ཨོྃ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭ་ལི་ཏ་བི་གྲ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ཨ་ཀྲོ་དྷེ་ཀཱ་ཡ་མཱནྟ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བན་ཛཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀ་ཨེ་ཀ་བཱི་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཻ་བས་
<pb id="105.161a"/>
སྭ་ཏཱན་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཀ་བཱི་ར་ཡ་མན་ཏ་ཀ་བི་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷི་མཱནྟ་ཀ་ཏེ་ཛོ་བ་ལིན་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཱ་ཀ་ཙི་ཏ་ཤོ་ནི་ཏྲ་ར་ཏྲ།  སྃ་གྷན་དྷ་བི་གྲ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དིབ་བྱ་སྲེ་ཀ་མ་ལྱ་དྷཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཙ་ཏི་དྷཱུ་བ་པྲི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་ཛྲོ་ཏིཥྛ་སྟེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་མི་ཤེ་བྷྱཿ། བ་ཧ་རི་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དི་བ་བྱ་ན་ན་བྷྱོ་ཛི་ནི།  ཧ་ར་ཧ་ར་དྲིཾ་དྲིཾ་ཁཱ་ཧཱི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཁུ་ཁུ་ནི་པྲ་ཏོ་ཀྟྟ་ཏེ།  པྲེ་ཏ་མ་ལེ་ལ་ལི་ནི།  མླཱ་མླཱ་ཀླེ་དྷ་ཀླེ་དྷ་
པྲི་པྲི་ཏི་ཤི་ཕྲེྃ་དྲིྃ་དྲིྃ་དྲིྃ་དྲི།  ཁུ་ཁུ་ནི་གྲི་ཧ་བཱ་ལིྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ན་མོ་བུདྡྷ་དྷརྨྨཱ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀྲོདྷ་བི་ཛ་ཡ།  ཨ་ག་ནི་ར་ཛྭཱ་ལི་ཏ་ཛི་ཧཱ།  པྲེ་ཤི་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  །།ཨོྃ་ན་མོ་བུདྡྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿ
ཨོྃ་ཨཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ།  ཨག་ནི་ཛྭ་ལི་ཏཱ་པྲེ་ཏ་ཤི་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་བུདྡྷ་དྷརྨྨཱ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  །ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱུྃ །།   །།ཨོྃ་ཨ་ཀྲོདྷེ་ཀ་ཡ་
མཱནྟ་ཀ ། ཧ་ན་མཐཱ་བྷཉྫ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མོ་བུདྡྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿཨ་ཀྲོ་དྷེ་ཀཱ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐཱ་བྷཉྫ་ཧཱུྃ་བེ་ཐཱ་བི་རཀྵ་རཀྵ་མཱན་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཨཱཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་བཻ་ཏཱ་ལི་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱཿཨོྃ་ཧཱུྃ་
ལྃ་ལཱ་ཧ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛྲི་ཏྲ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱཿ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི་ཥྚཱི་ཁ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི་ཧ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲིཿཥྚྲིཿཨཱ་གཙྪ་ཡ་ཡྃ་ཕྲྃ་ཐ་ན་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི་ཀ་ལ་མ་ཐཱ་ན་ཧ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱི་ཁུཾ་ཁ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀ་ར་ལ་ར་ན་ཧ་ཧཿ
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱིྃ་ཧཱུྃ་པ་ཤི་ཁ་ཧཱ། ཨོཾ་ཛྲྃ་ཛྲྃ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཁ་ད་ཀ་ཁ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱིཿགད་ཛ་ཧཱུྃ་པུ་ན་རག་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་དཱིཔ་ཏ་ཏེ་ཛཱ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་པྲ་བ་པྃ་བ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་ཧོ་རཀྵ་མནྟ་ག་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿཧཱུྃ་མཉྫུ་གྷོ་ཥ་ཛྙཱ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ ཧཱུྃ་དྷི་ག་བྲཱ་ཀཱ་ར་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་
<pb id="105.161b"/> 
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཡ་མ་པྲ་མ་ཐ་ན་ར་ཀྵ་རཀྵ། ན་མ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ  ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།   །ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཀ་ལ་མ་ཐཱ་ན་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་སི་དྱིད་ཧཱུྃ་བཛྲྃ་བཛྲྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲྀ་
ཛ་གད་པྲ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཡ་མ་པྲ་མ་ཐ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀྲོ་དྷེ་ཀ་ཡ་མཱནྟ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུནྜ་ལི།  
སརྦྦ་བིགྷ་ནནྣི་ཀྲིྃ་ཏ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ལོ་ཙ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་ཀྲོ་དྷེ་ཀ་ཡ་མཱནྟ་ཀ ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  མ་མཻ་མཱ་མི་མུ་མཱུ།  མཱུ་མཱུ་མཱི་མཱ།  མཻ་མ།  ཧེ་ཧེ་ཧ་ཧ་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  
ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ།  ཨོྃ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་མཻ།  མཱ་མི།  མཱུ་མུ།  མཱི་མ།  མཻ་མ། སྭཱ་ཧཱ།།   །།མ་མཻ་མ་མཱི་མུ་མུ་མཱུ།  མུ་མུ་མི་མཱ་མཻ་ནི།  །ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ།  ཧི་ཧི་ཧི། ཧི་ཧ་ཧ་ཧེ་ཧེ།  ཧེ་ཧེ་ཧ་ཧ་ཧི་ཧི་ཧི་
ཧི་ཧ་ཧ།  ཧེ་ཧེ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཀི་ལི་ཀི་ལ།།  །།<head n="2" t="འཇམ་དཔལ་རྩ་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.354"/> ན་མཿསརྦྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ་ཨོྃ་མྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིན་ཏྱ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་སྨ་ར་སྨ་ར་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤ་ས་ན་ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་པ་ཧ་རི་ཎ་  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན་མཿབཱ་ཀྱེ་ཧཱུྃ།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷ་ནཱྃ།  ཨ་བྷཱ་བ་སྭ་བྷ་བ་མུང་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ན་མཿཔྲ་ཏྱེ་ཀ་བུད་དྷ་ཨཱརྱ་ཤྲཱ་བ་ཀཱ་ནཱྃ།  ན་མོ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ད་ཤ་བྷཱུ་མི་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ་ཤྭ་
ར་ཎྃ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ནཱྃ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  དུཥྚ་སཏྭཱ་ད་མ་ཀ་ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧཱ་སྟ།  ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ། ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  ཥཌ་ཙ་ར་ཎ།  གཙྪ་གཙྪ།  སརྦ་
བིགྷྣ་བིགྷྣན་ཏ་ཀ །པི་ཀྲི་ཏཱ་ནན།  སརྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར།  ཨཊྚཊྚ་ཧ་ས་ནི་ནཱ་དི་ནེ།  བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨ་ཎི་བཱ་ས་ན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་དྷརྨ་ནན།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  སརྦ་མན་ཏྲཱ་ན།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  བ་ར་མུ
<pb id="105.162a"/> 
ཏྲཱ་ནཿཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུཏཱ་ན།  ནིར་མ་ཐ་ནིར་མ་ཐ།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  མཎྜ་ལ་མ་དྷྱེ།  བཻ་བ་སྭ་ཏ་ཛཱི་བི་ཏཱནྟ་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་མ་སརྦ་ཀཱརྱྃ། 
ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལམྦ་མཱ་བི་ལམྦ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ ། ཧེ་བྷ་ག་བན།  ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་མ་མ་སརྦཱ་རྠྃ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ར་ར་སྨ་ར་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ན། ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་བ་དྷཱ་རི་ཎ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དནྣ་མཿབཱཀྱེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་བཱི་ར་ཧཱུྃ་ཁེ་ཙ་ར།  ཨོྃ་ཧེ་ཧེ་ཀུ་མཱ་ར་བི་ཤྭ་རཱུ་པི་
ཎཱི།  སརྦ་བཱ་ལ་བྷ་ཥི་ཏ་པྲ་བོ་དྷ་ནེ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བན།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཀུ་མཱ་ར།  ཀླཱི་ཌ་ནུད་པ་ལ་དྷ་རི་ཎེ་མཎྜ་ལ་མ་དྷྱེ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ན་ནཱྃ་ཧཱུྃ། མཱ་བི་ལྃ་བ་ཀུ་རུ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།
ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་དྷུ་དྷུ་ར་དྷུ་ར་དྷུ་མ་བཱ་སི་ནི།  དྷུ་མར་ཙི་ཤི་ཧཱུྃ་ཏིཥྛ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧེ་ཧེ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་བི་ཤྭ་རཱུ་པ་དྷ་རི་ཎི།  ཨརྒཱྃ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་པ་ཡ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་མཎྜ་ལ་མ་དྷེ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་བྲ་བེ་ཤ། སརྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ནུ་ཀྃ་པ་ཀ་གྲྀཧྣ་ཧཱུྃ།  ཨྃ་པ་ར་བི་ཙཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ
ས་མན་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ན་མཿས་མནྟ་གནྡྷ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་ཤྲཱི་ཡཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  གན་དྷེ་གན་དྷེ་གན་དྱཱ་དེ།གནྡྷ་ན་ནོ་ར་ཏེ།  པྲ་ཏཱིཙྪ་པྲ་ཏཱིཙྪི་མཱྃ། གནྡྷཱྃ་ས་མ་ཏཱ་ནུ་ཙ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ན་མ་སྃ་ཀུ་སུ་མི་ཏ་རཱ་ཛ་སྱ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མཱ་དྷྱེ།  ཀུ་སུ་མ་པུ་ར་བཱ་སི་ནི།  ཀུ་སུ་མ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
<pb id="105.162b"/> 
ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བན་མ་ཧཱ་སཏྭ་སརྦཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏ་ཨི་མྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྣཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྣ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། སརྦཱ་བི་ཤྭ་ར་ར་ཊ་ཊ་སྥ་ཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་
ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  སརྦ་ཏ་མོནྡྷ་དྷ་ཀཱ་ར་བི་དྷྭྃ་སི་ནཱྃ།  ན་མཿས་མནྟ་ཛྱོ་ཏི་གནྡྷ་རྦ་བྷཱ་ས་ཤྲི་ཡཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན།  ཛྱོ་ཏི་རཥྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏི་མཎྜ་ཏ།  ཤ་རཱི་ར་བི་ཀུར་བི་ཀུརྦ་
བ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ས་མནྟ་ཛྭ་ལོད་དྱོ་ཏི་ཏ་མཱུར་ཏི་མཱུར་ཏི། ཁུར་ད་ཁུར་ད། ཨ་བ་ལོ་ཀ་ཡ།  ཨ་བ་ལོ་ཀ་ཡ་མཱན་ལྃ་སརྦ། ས་ཏྭཱྃ་ནཱྃ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱ་མ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  ཛྭཱ་ལ་ཡ་ཛྭཱ་ལ་ཡ།  ཧཱུྃ་བི་བྷོ་ད་ཀ་ཧ་རི་ཀྲིཥྞཱ་པིྃ་ག་ལ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་མ་ཀ་རྱྃ་བྷཉྫ་བྷཉྫ།  
སརྦ་བིགྷྣ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦ་བཛྲ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱན། མུརྡྷ་ཀ་ཊ་ཛི་བི་ཏཱནྟ་ཀ་ར་མ་ཧཱ་བི་ཀྲྀ་ཏ་རཱུ་པ་དྷཱ་རི་ཎི།  པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦ་དུཥྚཱ་ན།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཛི་བི་ཏཱནྟ་ཀ་ར་བནྡྷ་བནྡྷ་སརྦ་གྲ་ཧཱ་ན།  ཥཊ་མུ་ཁ།  ཥཊ་བྷུ་ཛ།  ཥཊ་ཙ་
ར་ཎ་རུ་དྲ་མ་ནཱ་ཡ།  བིཥྞཱུ་མ་ནཱ་ཡ།  བྲཧྨཱ་དྱ་དེ་བ་མ་ནཱ་ཡ་མཱ་བི་ལྃ་བ།  ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་མནྜ་ལ་མ་དྷྱེ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྥཊ་སྥཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧྲིཿཥྚྲིཿབི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་སརྦ་ཤ་ཧཱུྃ་ནཱ་ཤ་
ཡ་སྟ་མ་བྷ་ཡ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཏྲཱི་ཀཱ་ལ་རཱུ་པ་ཧཱུྃ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿསརྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱོྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་སུ་ཛ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་བི་ཤྭ་རཱུ་པི་ཎེ་གཙྪ་
སརྦ་བུད་དྷཱ་ཤྩ་བི་སརྫ་ཡ་ས་བ་རི་བ་རྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ནཱྃ་ཙ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་སརྦཱ་རྠཱ་ཤྩ་མེ།  སིད་དྷྱནྟུ་མནྟྲ་པ་ད་མ་ནོ་ར་ཐྃ་ཙ།  མེ་པ་རི་པཱུ་ར་ཡནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷ་ནཱྃ། ཨ་པྲ་ཏི་
<pb id="105.163a"/> 
ཧ་ཏ་ག་ཏྲཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་རི་ཊི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ནི་ཊི།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ག་ཏཱི་ནཱྃ་ལྃ་ནི།།  ༈ །།ན་མཿ
ས་མནྟ་བུད་དྷ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཥྚྲཻ་ཥྚྲཻ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཙ་རི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་
རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཨོྃ་བྷུ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བི་ལོ་ཀི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།། 
ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱདླ་བྷཱུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བི་ཤྭེ་བི་ཤྭེ་སྃ་བྷཱ་བེ་བི་ཤྭ་རཱུ་པཱི་ཎི་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་ཨཱ་བེ་ཤཱ་ཨཱ་བེ་ཤཱ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་རུ་རུ་ཏིཥྛ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་
རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཤྭེ་ཏེ་ཤྲཱི་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱད་བྷཱུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཁི་ཁི་རི་ཁི་རི་བྷྃ་གུ་རེ་སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ཛྃ་བྷ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་བ་ཤ་མཱ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱཀྟི་ཏི་པྲ་ཙ་རི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཤྲཱིཿན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  སརྦ་སཏྭ་བྷ་ཡ་པྲ་ད་ཡཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཛི་ཏི་ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་པི་ཎི་ཨེ་ཧི་ཨཱ་གཙྪ་
མ་མ་ཀཱརྱ་མ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིྃ་ཏྱཱདླ་བྷུ་ཏ་རཱུ་པཱི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་པཱ་ར་ཛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  
ལོ་ཀཱ་ཀྲཱ་དྷི་བ་ཏཱི་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཀུ་མཱ་ར་མ་ཧཱ་ཀུ་མཱ་ར་ཀྲི་ཊ་ཀྲི་ཊ།  ཤྃ་མུ་ཁ་བོ་དྷི་སཏྭ་ནུ་ཛྙཱ་ཏ།  མ་ཡུ་རཱ་ས་ན།  ཤཱཀ་ཏེ་དྷེ་ཏེ་པཱ་ནེ།  རཀ་ཏཱྃ་ག་ར་ཀ་ཏ་ག་དྷཱ་ནུ་ལེ་བ་ན་པྲི་ཡཱ།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཧཱུྃ་ནྲྀ་ཏྱ་ནྲྀ་ཏྱ།  
<pb id="105.163b"/> 
རཀ་ཏ་པུཥྤཱ་རྩི་ཏ་མཱུརྟི་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ།  བྷྲ་མ་ཡ་བྷྲ་མ་ཡ།  ལཱ་ཧུ་ལ་ཧུ་མཱ་བི་ལྃ་བ་སརྦ་ཀཱརྱ་ནི་མེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  བི་ཙིད་ཏྲ་རཱུ་པ་དྷ་རི་ཎྃ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་སརྦ་བུད་དྷཱ་ནུ་ཛྙཱ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛྫཿ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  
ས་མནྟ་དྱོ་ཏ་ཏི་མུརྟི་ནཱྃ།  ཨོྃ་བི་ཀྲྀ་ཏ་གྲ་ཧཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྲཧྨྨ་བྲ་ཧྨྨ་བར་ཙ་ས་ཤྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ག་རུ་ཌ་བ་ཧ་ན་
ཙཀྲ་པཱ་ཎི་ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་བྷུ་ཏཱ་དྷི་པ་ཏི་བྲྀ་ཤ་བྷདྷཱ་ཛ་པྲ་ལྃ་བ་ཛ་ཊཱ་ཛ་ཊ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷཱ་རི་ཎེ། 
སིདྷ་བྷསྨ་དྷུ་ས་རི་ཊ་མཱུརྟི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤཱ་ཀུན་མ་ཧཱ་ཤ་ཀུན།  པད་མ་བི་དཱ་ཏ་པཀྵ་སརྦ་པཱནྣཱ་ཤཱ་ག ། ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་
ཁཱ་ཧི་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨཱ་ར་ཧཱུྃ་ཏིཥྛ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཨཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ། ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  བོ་དྷི་སཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ག་ཏི་མ་ཏི་པྲ་ཅཱ་རི་ཎཱྃ།  ན་མཿསྃ་ཤོ་དྷ་ན་དུཿཁ་
པྲ་ཤ་མ་ཎེྃ་དྲ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨར་ཧ་ཏི། སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ།  སརྦ་བིགྷྣཱྃ་ཡ་ཏ་ཀ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་བ་དྷ་རི་ཎི། བི་ཀུར་བ། བི་ཀུར་བ།  ས་མ་ཡ།  མ་ནུསྨ་ར་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་རྠ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཤེ་ཤ་སྭ།  ཨོྃ་བཱཀྱེ་བྃ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ནིཥྛེ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཡ་ན་མཿཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན་མཿ།  ཨོྃ་ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན་བ་ཧཱུ་རཱུ་བ་དྷ་ར།  དི་བྱ་ཙཀྵུ་ཤེ།  ཨཱ་བ་ལོ་ཀ་ཡ།  ཨཱ་བ་ལོ་ཀ་ཡ་མྃ།
ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་པ་དྷ་རི་ཎེ།  མ་ཧཱ་བོདྷི་ས་ཏྭ་ཀིྃ་ཙི་རཱ་ཡ་སེ་ཧཱུྃ་སྥ་ཊེ་སྥ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།།  །།
<pb id="105.164a"/> 
ཨོྃ་ག་ག་ནེ་ག་ག་ཎ་གཉྫ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྃ་ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཎི།  མཱ་བཱི་ལམྦ་མཱ་བི་ལམྦ་ཡ་ཐི་བི་སྟྃ་མེ་སྃ་པ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  
ཨོྃ་སརྦ་ཀི་ལ་བི་ཥ་ནཱ་ཤཱ་ནི།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦ་དུཥྚ་པྲ་ཡུ་ཀ་ཏན།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་སརྦ་དུཥྚཱ་ན།  སྟྃ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  
ན་དི་བ་རཱ་བཱ་རཱ་ཎི།  ཀུ་མཱ་ར་ཀྲཱི་ཌ་རཱུ་པཱི་ཎེ་བནྡྷ་བནྡྷ། ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙིན་ཏྱད་བུད་དྷཱ་རཱུ་པི་ཎཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། སརྦཱ་རྠཱ་ན་སཱ་དྷ་ཡ་སརྦ་དུཥྚ་བི་མོ་ཧ་ནི།  
ག་ག་ནཱ་བ་ལམ་བེ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུ་ཏིཥྛ་ཧ་རི་པིྃ་ག་ལ་ལོ་ཧི་ཏཱིཀྵ།  དེ་ཧི་ད་དཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་སྥ་ཊ་སྥ་ཊ་སརྦ་བིགྷྣྃ་བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ག་ཏི་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་
ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་རུ་རུ་བི་ཤུ་སྃ་བྷ་བ་སྃ་བྷ་བེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷྲཱུྃ། ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་པི་ཎི་དར་ཥ་ཡ་དར་ཥ་ཡ།  ཨཱཏ་མ་མོ་བྷཱུ་མི་མུད་བྷཱ་བ་
སྭཱ་བ་ནྃ། མེ་ནི་བེ་ད་ཡཝ་བྷུ་ཏྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤ་ས་ནཱནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧེ་ཧེ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་ཏ་ཥ་ཎ་མུ་ཁ་ཥ་ཊ་ཙ་ར་ཎ། སརྦ་བིགྷྣ་བིགྷྣ་གྷཱ་ཏ་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཀིྃ་ཙི་ར་ཡ་
སི་ནི་བི་ནཱ་ཡ་ཀ།  ཛཱི་བི་ཏནྟ་ཀ་ར་དུཿསྭ་བ་ནྃ་མེ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨཱ་ར་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  
པྲ་ཛྭ་ལ་པྲ་ཛྭ་ལ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཥྚྲིྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །བྷྲུྃ། མྃ། ཨཱ་གཙྪ་ཧ་རི་པིངྒ་ལ།  དཱི་བྟ་ཛི་ཧྭ་ལོ་ཧི་ཏཱཀྵ།  དེ་ཧི་ད་དཱ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨ་གཙྪ།  ཀུ་མཱ་ར་བྷུ་ཏ་སརྦ་སཏྭཱ་རྠ་མུ་དྱ་
<pb id="105.164b"/> 
ཏོ་ཧཱྃ། སྭཱ་ཧཱ་ཡྻོཾ་ཀལྤ་ཡ་ག་དྷཱུ་པྃ་ཙ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྣ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ་དཱི་བྟོད་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་དཱུ་ར་དཱུ་ར་ཧཱུྃ་ཧྃ།  ཨོྃ་མ་མ་མ་མ་ཧཱུྃ་ནི།  ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  མཱུར་དྷི་ཏེ་ཛོ་རཱ་ཤི་ཧཱུྃ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ་
དྷ་ཀ་དྷ་ཀ།  ད་ར་བི་ད་ར།  ཚིནྡ་བིནྡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡོ་ཥྞཱི་ཥཱ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ད་མ་ད་མ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨ་ནཱ་བ་ལོ་ཀི་
ཏེ་མཱུརྡྷ་ན་ཙཀྲ་བར་ཏི་ཧཱུྃ་ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ །དྷུ་ན་དྷུ་ན།  བི་དྷུ་ན་ཏྲཱ་ཡ་མཱ་ར་ཡོད་སཱ་དྷཱ་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཨཱྃ་ཨཱྃ།  ཨཱ་ཀ་ཀ །དྲོ་ཁི་ནི་དྲོ་ཁི་ནི།  ཀུཎྜ་ལི་ནི།  ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏཱ་ཏྲ་བ་རི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་མུ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་པཱ་རཱ་ཛི་ཏ་དྷྀ་ཀ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥ་ཡ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བན་དྷརྨ་རཱ་ཛ་པྲ་ཏཱི་ཙྪེ་ད་ཨརྒྷྃ།  གྃ་དྷྃ།  པུཥྤྃ། དྷཱུ་བྃ།  བ་ལིྃ། དཱི་པྃ་མྃ་
སཱདྷི་རཀྵ།  བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོཿ ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  གཙྪ་གཙྪ། བྷ་ག་བནྡྷ་རྨྨ་རཱ་ཛ་པྲ་ཏི་ཙྪེ་ད་ཨར་གྷྃ།  གྃ་དྷྃ།  པུཥྤྃ།  དྷཱུ་པྃ་མྃ་ས་ཨ་བྷི་རཱཀྵ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་བ་རཱ་
ཀྲ་མ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨོྃ་དྲ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་ཥྞཱི་ཥཱ་ཡ་བི་ཀི་རི་ཎི། །དྷུ་ན་དྷུ་ན་དྷུ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཤཱ་ཡ།  ཨ་ཧྱེ་ཧི། ཏེ་
ཙོ་མཱ་ལི་ནི་ཨག་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཤཱ་ཡ།  ཨི་མྃ་གྷ་ནྡྷྃ།  དྷཱུ་པཱྃ།  པུཥྤྃ།  བ་ལིྃ།  དཱི་པྃ་ཙ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧ་ར་སརྦྦ་བུད་དྷཱ་ཡཱ་དྷིཥྛི་ཏི། དྷརྨྨ་རཱ་ཛ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ།  སརྦ་བི་གྷྣྃ་པི་དྷྭ་ན་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཀྲོ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་ཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  སརྦ་ཏྲི་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏཱ་ཡ།  ཤ་མ་ཡ་ཤ་མ་ཡ། 
<pb id="105.165a"/> 
ཤཱནྟེ་དཱནྟེ།  དྷརྨ་རཱ་ཛཱ་བ་ཤི་ཏེ་མ་ཧཱ་བི་དྱེ་སརྦྦཱ་རྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་
ས་མ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་བཱི་ར་ཧཱུྃ་ཁྃ། ཨོྃ་ག་ག་ན་སཱྃ་བྷ་བེ་དཱིཔྟ་དཱིཔྟ།  ཛྭཱ་ལ་ཡ་ཛྭཱ་ལ་ཡ།  བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་བི་ཀཱ་ས་ཡ་སརྦ་བྷུ་ཏཱ་ནཱྃ།  
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བི་ཀཱ་སི་ནི་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གོ་ད་རོ་བཱི་ར་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཨོྃ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་དྷུ་ན་ཛི་ཏ་ར་ཎཱྃ་ནྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཀྵ་རཀྵ་སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་ད་མ་ཙཱི་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལོ་ཀ་པཱ་ལ་ཨ་དྷིཥྛྀ་ཏམ་པ་ར་དྷཱ་རཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ནུ་
བྷ་བ་ནུ་དྷ་པཱ་ཏྲཱ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཏེ་ཛོ་ཛྭཱ་ལ་སརྦྦཱ་རྠ་ས་དྷ་ཀ་སིད་དྱ་ཅིནྟཱ་མཎི་རཏྣ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཚིནྡ་ཚིནྡ།  ཧ་ན་ད་ཧ།  ཙཀྲ་དཱི་བ་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཙཎ་ཌ་ལེ་མ་ཏྃ་གི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ཛ་ཡེ་མ་ཧཱ་ཤཱཀ་ཏི་དྷུ་ར་དྷ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
པི་ཛ་ཡི་ནི་ཕ་ཊ།  མ་ག་ལཱ་ཕཊ།  ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱོ།  ཨར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿསྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿཧེ་ཧེ་བནྡྷ་བནྡྷ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ།  ནིརུནྡྷཱ་ནི་རུནྡྷཱ། ཨུརྞ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦཱ་རྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཙ་རུ་ད་ར་ཤ་ནེ་ཨོྃ་ཐ།  ཨོྃ་ཛི་ཛི་ཛི་ནཱྃ་ག་ཏྃ་ཡ་ཏེ་དི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ནི་ག་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀུ་ལྃ་བ་རི་བནྡྷ་
བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ག་ཛ་ཨ་ཧྭ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཁེ་ཙ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ས་མ་ཡ་མ་ཛི་ན་སུ་ར་ཏ་མ་བི་ལྃ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་ག་ཏ་བོ་དྷི་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་བི་མ་ལེ་བི་མ་ལེ་
བི་མ་ལ་མཱུར་ཏི།  ཨོྃ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་བན་དྷ་ནེ་ཤུ་ཀྲ་དྷཱ་ར་ཎཱི་སིད་དྷཱ་རྠེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ན་ཊི་མ་ཧཱ་ན་ཊི་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་དི་བྱ་རཱུ་པ་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ནད་ཊེ་ཤུ་
<pb id="105.165b"/> 
ཀླཱ་མཱ་བ་ར་མཱ་ལྱ་དྷ་རི་ཎི་མཻ་ཐུ་ན་པྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོཾ་བྷད་ཊེ་བྷད་ཊེ།  ཨ་བ་ལོ་ཀི་ནི་ཀི་ན་ཙི་རཱ་ཡ་སི།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨཱ་གཙྪ།  ཨཱ་གཙྪ་མམཱ་ཀཱརྱྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་ཡཀྵེ་ཎཱྃ། ཨོྃ་རཀ་ཏེ་རཀ་ཏཱ་བ་བྷཱ་སི་
རཀྟ་རཀྟ་ལེ་པ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མེ་ཁ་ལེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵི་ཎི་མ་མ་ཀཱ་རྱྃ་སྃ་པཱ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མེ་ཁ་ལེ་སུ་མེ་ཁ་ལེ་མ་ཧཱ་ཡཀྵི་ཎཱི་སརྦ་ཨརྠ་སྭ་དྷ་ནི་ཧཱུྃ། ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨཱ་ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་ཀི་ནི་ལོ་ཀ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཤྲཱི་ཎུ་གུ་ཧྱ་ཀེ་ཤྲཱི་ཎུ་གུ་ཧྱ་ཀེ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་གུ་ཧྱེ་ཧི་གུ་ཧྱེ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོཾ་གུ་ཧི་ལི་གུ་ཧ་པ་ཏི་གུ་ཧ་བཱ་སི་ནི།  ཨཱ་ན་ཡ་བྷ་ག་བ་ཏི་མ་མཱ་ཏི་ཀྃ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་ར་བཱི་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་ཀུ་མཱ་རི་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ནིཿཨོྃ་ན་མོ་ཧ་རེ་མ་དོད་ས་བ་ཀ་རི་པི་ཙིད་ཏྲ་རཱུ་པི་ནེ་མཻ་ཐུ་ན་པྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནགྣི་ནགྣི་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་ར་སུནྡ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛ་ཡེ་སུ་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡ་མ་ཏི་སརྦ་ཀཱརྱྃ་ཎེ་མེ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཥྚྲཱིཿ
ཧྲཱི་མ་ཧཱ་ནགྣི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །དྷུྃ་དྷུ་མ་ར་ནི།  ན་མཿ སརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནེ་བྷྱཿ ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་བྷ་ཡོད་སཱ་དཱ་ཡ་ཏྲཱ་སཱ་ཡ།  མོ་ཊ་ཡ།  ཚིན་ད་བིན་ད།  
ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷྭ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱོ་ཨར་ཧད་ཏེ་བྷྱཿ སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ ཨོྃ་ཀུ་མཱ་ར་ར་རཱུ་པི་ཎེ་བི་ཤྭ་སྃ་བྷཱ་བ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  ལ་ཧུ་ལ་ཧུ།  བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  
ཛི་ན་ཛིཀ ། མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ།  སུ་ཤྲཱི་ཡེ།  ཏཱ་ར་ཡ་མཱྃ།  སརྦ་དུཿཁེ་བྷྱཿཕཊ་ཕཊ། ཤ་མ་ཡ། ཤ་མ་ཡ།  ཨ་མྲྀ་ཏོད་བྷ་བ།  པཱ་པྃ་མེ་ནཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།  །།
ཨོཾ་ཀ་ལུ་མེ་ལུ་ཀཱ་ལུ་མེ་ལུ་སྟྃ་བྷ་ཡ་སི་ལཱ་བ་རྃ་ཤ་ཏུཥཱ་རྃ་ཙ་རཉྩ་ལུ་ཙྪ་ཨི་ལུ་ཙྪ་ཨི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ག་རུ་ཌ་ཧྃ་སེ་ཙ་ལ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧེ་ཧེ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་བནྡྷ། དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ། 
<pb id="105.166a"/> 
ནི་རུན་དྷ་ནི་རུན་དྷ།  དེ་བ་ད་ཏྟ་ཨུརྞྞཱ་མ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནི་ཧེ་ནི་ཙྪ་ལེ་ཨ་བྷ་ཡ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རི་ཨེ་ལུ་བྷེ་ལུ་ཤི་ལཱ་པཊྚ་ཨི་ཛ་ཊྚ་ཨི།  བི་ལུ་ཨ་ག་ས་པ་ཐེ་ར་ཏེ་ཨི་ཨ་ཏུ་མུདྷ་རི་དྷ་རི་ཁིནྣི་མོ་ཧི་ཐིམ་བི་ཛ་ཀཱ་རྃ་ཛ་ཧི་
ཋཱ་ཧི་ཋཿཋཿསྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མ་བཱ་ཤིམ་བྷཱ་ཀཔྤ་སུ་ཛོ་མེ་ཕེ་དུབྦཱ་སུ།  ཨེ་ཤོན་ཐི་ཏོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ཛྭཱ་ལ་ཛི་ཏྭེ་ཧུ་ལུ་རུ་ཏྲཻ་བ་པྲ་ཏི་རཱཙྪ་ཏུ་ཧུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་པད་མེ་པད་མ་ཨཀྵི་པད་མ་སུ་བྷ་གེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་
མོ་ཙ་ནི་མོ་ཙ་ཡ་མོཀྵ་ཎི་མོཀྵཱ་ཡ་ཛཱི་བྃ་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧ་རི་མ་རྐཊ་ནཱ་མ་ས་ཧ་སྲ་བཱ་ཧུཿདེ་བ་དཏ་ཏྃ་བྃ་དྷ་ནཱྃ་མོ་ཀྵ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཏཱ་རི་ཎི་ཏཱ་ར་ཡ། མོ་ཙ་ནི་མོ་ཙ་ཡ་མོཀྵ་ནི་མོཀྵཱ་ཡ་ཛི་བྃ་བ་རི་དེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཏཱ་རེ་
ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་མོཀྵ་ཡ་ཛཱི་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨེ་ར་ཎ་ཌ་སྱ་བ་ནེ་ཀཱ་ཀོ་རྃ་གཱ་ཏཱི་ར་མུ་ཡསྠི་ཏཿ། ཡི་བ་ཏུ་དཱུ་ཏ་ཡཱ་ན་ཡྃ་བི་ཤ་ལྱཱ་བྷ་བ་ཏུ་གུ་རྦི་ཎཱི།  །ཨོྃ་ཨ་མ་ར་ཎི་ཛཱི་བནྟི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཱ་ད་ཙཱ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ཤཱ་ཙི་པརྞྞ་ཤ་
ཝ་རི་སརྦ་པ་དྲ་བ་ནཱ་ས་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཏྲི་ཏ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཙཀྵུ་སྟམྦྷ་ཡ་ཏི་ཋཿཋཿསྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀ་སྱེ་སྤྃ་ད་སྤྃ་ད་ཏྭྃ་སཱུ་ནྱ་བི་སྨ་ནི་མ་མ་ཏྭ་ཏ་ཐཱ་སྦན་ད་ཡ་སྠ་སྤན་ད་སི་བ་ཛི་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།།  
ཨོྃ་ཛམ་བྷེ་མོ་ཧེ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མཱ་བཱརྟ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་སྟྃ་བྷ་ནི་སྟམ་བྷ་ཡ་ཛྃ་བྷནི་ཛྃ་བྷ་ཡ་མོ་ཧ་ནི་མོ་ཧ་ཡ་རཀྵ་ནི་རཀྵ་ཡ་མཱྃ་བ་ར་དེ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="དཔའ་བོ་གཅིག་གྲུབ་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.363"/> ཨོྃ་ན་མོ་བི་ལ་ཙནྡྲཱ་ཡ་དེ་བ་པུ་ཏྲཱ་ཡ་ས་ཏྱ་ན་དྷྲི་ཡ་ཏེ་ལོ་ཀ་
ས་ཏྱེན་པ་རི་གྲྀ་ཧྱ་ཏེ་ས་ཏྱ་དྷརྨྨཿ །  སྠི་ཏོ་ལོ་ཀཿ  ས་ཏྱ་བྲཧྨྨ་ས་ཏ་ནནྃ།  ས་ཏྱྃ་བུད་དྷ་ཤྩ་དྷརྨ་ཤྩ་སྃ་གྷཱ་ཤྩ་གུ་ཎ་སཱ་ག་རཿཨ་ནེ་ན་ས་ཏྱྃ་བཱཀྱེ་ན་ཀྵི་པྲ་མཱ་བིཤ་ད་རྤྱ་ཎེ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་སར་ས་ར། སི་རི་སི་རི།
སུ་རུ་མ་རུ།  མ་རུ་མྃ་ད་ར་པྲ་ཏཱི་ཀཱ་ས་ཨཱ་བི་ས་ཨཱ་བི་ཤ་ཀཻ་ལཱ་ས་ཀཱུ་ཊ་པཱ་ཏྲཱ་ཡ་ན་མཿ  ཡྃ་མ་ཡཱ་ཙིྃ་ཏི་ཏྃ་ཀཱརྱྃ་ཏཏ་མ་སརྦྦ་བྲཱུ་ཧི་ཏ་ཏྭ་ཏཿ།  ཨཱཏཱ་མཱ་རྠྃ་བཱ་བ་ར་རྠ་བཱ་ཤུ་བྷྃ་བཱ་ཡ་དེ་བྃ་ཤུ་བྷྃ།  ཨོྃ་ཤྲ་བ་ཎ་པི་ཤཱ་ཙི་ནི་མུཎྜེ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.166b"/> 
ཨོྃ་ན་མཿ ས་བ་ཏཱ་ནཱྃ་སམྱ་ཀ་སྃ་བུད་དྷ་ཀོ་ཊཱི་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུྃ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱིདྱ་ས་ཏྱ་བཱ་དི་ནི་བ་ར་དེ་ཀ་ཐཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མུ་ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  མོ་ཧ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  དྃ་ཏི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲ་ཛ་ལ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མཿ ས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཀུ་མཱ་ར་རཱུ་པི་ཎ་དར་ཤ་ཡ་ཨཱཏ་མཱ་ནཱྃ་བི་བྷཱུ་ཥི་ཏ་ས་མུད་བྷཱ་ཡ་སྭ་པ་ནྃ་ནི་བེ་དེ་ཡ་ཡ་ཐཱ་བྷུ་ཏྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊསྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀརྞྞ་བི་ཤཱ་ཙི་ཀརྞྞ་
མེ་ག་ཐ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །ཨོྃ་ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ་ཥཊྨུ་ཁ་བྀ་ཀྲྀ་ཏཱ་ནན་ཀརྞྞ་པི་ཤཱ་ཙི་མ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་ཙུ་རུ་མཱ་ཙུ་རུ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོཾ་སྭ་པྣ་བི་ལོ་ཀི་ནྀ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སྭཔྣ་མེ་ཀ་ཐ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་དི་ཏི་དེ་
བཏད་ཏྃ་མོ་དེ་ཧི་དཱ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཨ་ཛི་ཏེ་་བ་རཱ་ཛྲི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མེ་གྷོ་ལ་ཀ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀ་མ་ལ་བཱ་སི་ནི།  ཀ་མ་ལེ་མ་ཧཱ་ལཀྴྨི་ར་ཛྱྃ་དེ་ཧི་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ནྃ་ད་ནི་བ་དེ་ཀི་ནི་ཁི་ཎི་
ཡ་མེ་དད་བཽ་ཥ་ཊ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷེ་མོ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་དྷཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་ཤྲཱི་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བ་སུ་མུ་ཁཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བ་སུ་མ་ཏི་ཤྲཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཝ་སུ་དྷཱ་
རྀ་ཎི་ཨ་མུ་ཀ་ཀི་ནྱཱྃ་དེ་ཧི་དཱ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུ་དྷཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙན་དྲ་ཀཱནྟྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ད་ཧ་ཧཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་ད་ཏ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཡེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུཔྡ་
ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དེ་བྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་ར་སྭ་ཏྱེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛམྦྷ་ལ་ཛ་ལེནྡྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱུ་རྣྣ་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ན་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
ཀེ་ལི་མཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་བི་ཀུཎྜ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་ཁཻནྡྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙ་རེནྡྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་ཏཀྵྞི་དུཿཁ་ཙྪེ་ད་པྲ་ཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་མཱུརྟྟ་ཡེ།  ཛྙཱ་ན་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀཱི་ཤྭ་ར་ཨ་ར་པ་ཙ་ནཱ་ཡ་ཏེ་ནཱ་མཿ