<pb id="105.207a"/>
<bampo n="763.17" zh="103.1"/>བི་ད་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧོོརྒྒ་ཁོ་སྭཱ་ཧཱ།  ག་ག་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨྃ་ག་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། བི་ར་ག་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བ་རེ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ར་ནཱི་བ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ར་པ་ར་བི་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  བི་རཱུ་བི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་རི་པ་སྭཱ་ཧཱ།  
གརྫྫ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  གརྫྫ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། མརྨ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་ནི་པ་ཏི་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཀུ་ཏི་ཀུ་ཏི།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  མི་ཏི་མི་ཏི།  རི་ནི་རི་ནི།  མོ་ཏི་ནི་པྲ་མོ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨ་མ་ར་ཨ་མ་ར།  
མ་རི་ཀ་ཏི་ནི་ཏི་ལ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཀུ་ཏི་ཀུ་ཏི་ཏུ་ཏི་ཏུ་ཏུ་ཏི།  ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨ་རི་པ་རི།  ཏི་རི་མི་རི།  ཙི་རི་མི་རི།  པ་ར་པ་ཎི་ར་ཎི།  ཀ་ལི་ཀ་ལི།  མི་རི་མི་རི།  ཤི་རི་ཤི་རི།  
ནཱ་ཤ་ནི་ནཱ་ཤ་ནི།  སྟམ་བྷ་ནི་སྟམ་བྷ་ནི་མོ་ཧཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་པྲ་ཧ་ཡ་ཁ་རི་བི་བི་ཀི་རི།  ནཱ་རི་བ་ན་རི་མོ་ཧ་ནི་ཧ་རི་ཧ་རི་ཕོ་ཥ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མོ་མི་རི་མི་རི།  ཙན་དྷཱི་ཙན་དྷཱི།  
མ་ན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་རུྃ་གཱ་ཀ་རུྃ་གཱ་དཱི་པེ་རུ་པི་ཎ།  ཀན་ནེ་ཏུམ་བ་ཀ་གཱ་ཏྲ།  ས་མ་བ་བྷེ་བ་དི་དུ་ལུ་ནི།  ཀུ་མི་ནི།  ཧཱི་ཧཱི་ནི།  ཧུྰ་ཧུྰ་ཧཱུ་ནི།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀ་ལ་ཀ་ར་ཎེ།  མ་ཧཱ་བིདྱ་དེ།  ཧ་ར་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧ་ར། ཙ་ལ་ཙ་ལ་
ཙ་ལ།  ར་ར་ར།  ཐ་ཐ་ཐ།  ཤ་ཤ་ཤ ། སྟམ་བྷ་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧ་རི་ཧ་རི།  གི་ནི་གི་ནི།  ཧུ་ན་ད་ཧུ་ན་ད།  གྲི་ན་མུ་ཡ།  ཧ་ན་བྲཧྨ་ནི།  བ་ཏ་ནི།  མོ་ཧ་ནི།  བི་ཙི་རི།  མ་བ་ན།  ཐ་ར་ཐ་ར།  མི་ཏི་མི་ཏི།  
སི་ཏི་སི་ཏི།  མི་རི་མི་རི།  བི་རི་བི་རི། ཧི་རི་ཧི་རི།  དེ་མྱ་ནི་དེ་མྱ་ནི།  བིད་ཏྲ་བ་ཏི།  པ་ཏ་ནི་པ་ཏ་ནི།  ཧ་ཧ་ཧ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  ན་མོ་རུ་དྲཱ་ཡ།  ན་མོ་བྲཧྨཱ་ཡ།   གར་ཤ་རི་རི།  སི་སི་རི་རི།  མི་རི་བ་བ་
པ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་ན་ཏེ་སུ་ནན་ཏེ་གོ་བྃ་ཏེ།  རི་ཏི་རི་ཏི།  མི་ཏི་མི་ཏི།  མོ་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏི་ཤི་ཡ་བི་ཏི་ཥ་ཡ་ན་མོ་མ་ཧཱ་ཥ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱེ།  ཏི་རི་ཏི་རི་མི་རི་
<pb id="105.207b"/>
སྭཱ་ཧཱ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་པིྃ་ག་ལ་ཀྵི་ཧ་ཧ་བྷི་མང་གི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཤུ་ལེ་ན་བི་ད་ར་ཡ་བཛྲ་ཎ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཤ་བ་དེ་ན།  སྟྃ་བྷ་ཡ་རུ་དྲ་ཎ། དེ་ན་ཧ་ན་ཧ་ནཤ་ག་དི་ན།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  མི་རི་མི་རི།  ན་རུ་ཏི་ན་རུ་ཏི།  
ཐ་ར་ཐ་ར།  ཐ་ཐ་ར་ར།  པ་ཏ་ཡ་པ་ཏ་ཡ།  སྟྃ་བ་ཡ་སྟམ་བ་ཡ།  པ་ཏ་ཡ་པ་ཏ་ཡ།  གརྫ་གརྫ།  མརྫ་མརྫ།  ཏརྫ་ཏརྫ།  ཀིྃ་ཀི་ནི་ཀིྃ་ཀི་ནི།  དུ་ན་དུ་བི་དུན་དུ་བི།  ཤུ་ཀ་ལ་དྃཥྚྲཱ།  ཀ་རཱ་ལཱ་ནཱ་ནེ།  ཀ་ན་ནེ
དཱེ་པྱ་རུ་པེ།   ཙ་མ་བི་དུ་སྃ་མ་དཱ།  དཱི་པྱ་པྲ་བེ།  བ་ཤ་ནེ་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  ཁཌ་ག་ཧ་ཏེ།  ཏྲི་ཎེ་ཏྲེ།  རུ་དྲ་ཡ་ནེ་སྨ་ཤ་ནེ།  ཡ་དཱ་ཀྲི་ད་སེ།  གླེམ་པ་གླེ་བཱ།  ག་གླེམ་བ་ཡུར་བ་ར་ཎི།  ཨན་དཱ་ཀ་རི་སྭཱ་ཡ་ཀ་ཤ་ཀི་མ་ཀུ་ཊ་ཙན་དྲྃ་
ཀ་ཤིརྵེ།  དེ་བ་གན་དརྦ་ཡཀྵ།  བིདྱ་ད་རཻ་ཨ་ཙེ་ཏེ།  སུ་པུ་ཛྷི་ཏེ།  དྲེམ་བྷ་དྲེམ་བྷ།  ཐི་ཐི་མ་བ་པ།  སྤརྴ་མ་པ།  ཧ་ཧ་མ་པ་ཀ་ཀ་མ་པ། ཙི་ཏྲི་ཧ་ན་ཧ་ན།  སྟམ་བྷ་ཡ་སྟམ་བྷ་ཡ།  མ་ཧཱ་བིདྱ་ཙ་ཏུ་ར་མ་ཁོད་ཛྙཱ་པ་ཡ་
ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  བི་བེ་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏི་སྡེྃ་སུ་ཀ ། ལ་ཧཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུམ་བེཤྚ་ན་ཡ་བ་རནྟི་ན་ཏ་ཨསྟ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནིད་དྲ་ཏཱི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤ་ཡེ་ཡུར་པ་ཡུ་སྭཱ་ཧཱ།  ལི་བི་གྲ་རེ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ཧུ་ཡ་ག་
ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  གཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ག་ན་པ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀཱ་མ་རུྰ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྃ་ལི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  བྱཱ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བྱཱ་གྷཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་སཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་ས་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཁཌ་གཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཁཌ་གཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  རུ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་རུ་ཎི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲི་ཐི་བྱ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་དྲི་བྱ་སྭཱ་ཧཱ།  བྲ་ཧ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱེ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡུ་པ་ཏ་ཡ།  ཤོ་པ་ཏི་
པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  རཀ་ཏེ་རཀ་ཏ།  ཀྵེ་རཀ་ཏཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ནི་ལ་ག་ཤོ་ནི་ལ་ཏི་ཛོ།   ནི་ལཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཀ་ར་ལི་བ་ཀ་ར་ལི་ཀ་ར་ལཱ་དྷི་པ་ཏ་
<pb id="105.208a"/>
ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  རཀྟ་ན་ཏྲོ་རཀ་ཏ་ནི་བ་རཀ་ཧ་དྷ་བ་ད་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཙི་དྲ་ཙི་དྲཀྵོ། བི་ཙི་ཏྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ཀེ་ཀ་ར་དྲིཥྚི་ཀེ་ཀ་རཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་
པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཙནྡེ་ཙན་དེ་ཙིན་ད་ན་མ་ཙ་མ་ནེ།  སྟམ་བྷ་ནི།  ཛམ་བྷ་ནི།  མོ་ཧ་ནི།  ཧི་ཧི་ག་ཀ་རེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ར་བ་ར་བ།  དྷ་བ་
དྷ་བ།  མ་ར་མ་ར།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གྲྀཧྞཱ་གྲྀཧྞ།  ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད།  བྷིན་ད་བྷིན་ད།  ཧ་ན་ལ་ཧ་ཀ་བཛྲ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་ན་མཿཨཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ན་མོ་ནན་ཧ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  
རུ་ལུ་རུ་ལུ།  བི་ལ་ཏ་མ་ཏྃ་གི།  ཙ་ལ་ལོ་ཧ་ཀ ། དུཥྚ་ས་གྲ་ཧ་མིན་ཎ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་པི་ཏི་ཏ་མ་ཏ་སྟེེ་ཧ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བན་ཌ་ར་བཱ་སི་ནི།  ན་ཛ་ཊ་མ་ཀུ་དྷཱ་ར་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། ཀ་བེ་ཀ་བེ་ཀ་བེ་ཀི་བི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཧུ་ཡུ་ཧུ་ཡུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨག་ནི་ཛི་ཧོ་སྭ་ཡ་ན་མཿ  པཱི་ཏ་དྃཥྚྲཱ་ཡ་ནམ།  ཡ་མཱ་ཡ་ན་མཿ  ད་ཧ་ནཱ་ཡ་ན་མཿ  བི་དུ་ཛིཧྭ་ཡ་ན་མ།  ཨཱ་དརྴ་ནཱ་ཡ་ན་མ།  པྲི་ཤ་ལཱ་ཡ་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  
པུ་རུ་པུ་རུ།  སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཀ་ཏ་ཙ་པ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  དེ་བ་ཏི་དེ་བ་ཡ།  ཙ་ལི་མི་ལི།  ཀ་ལི་པྲ་ཏཱིཙྪ་བི་ལི་དེ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་དེ་བ་ཏི་དྷ་བཱ་ཡ་ཏི་བ་རེ།  སི་རི་རི་བི་དུ་རི་ཛ་པེ་ན་ཏ་ཏོ་ད་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ནི་སྱ།  ན་མཿཔྲ་ཙཎ་ཌ་སྱ།  ན་མ་སྐྲི་ཏྭ་སརྦ་བྷཱུ་ཏ་པྲ་ཤ་མ་ནི་སརྦ་ཨརྠ་སིད་ནན་བ་ཤེ་མི་ཧུ་ན་ནི་ཧུ་ན་ནི།  ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྲི་ཡེ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ།  ཙ་ལ་མ་ཧཱ་ཙ་ལེ།  ཨི་རྱིད་དེ་ཀ་ནི།  མ་ཧཱ་བྷོ་གི་ནི།  
བྷོ་ག་བ་ཏི།  མ་མཱ་བ་ལོ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  ད་མ་ད་མ་རྃ་གཱ་རྃ་གཱ།  ག་ག་ག་ཡ་ག་ཡ་ག་ཡ།  ཙཎ་ཌ་ཀོ་ཛྙཱ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་བ་ན་བ་ན། ཙ་བ་ལ་ཙ་བ་ལ།  མ་ན་ཛཱ་ཀོ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.208b"/>
ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ། ཙུྰར་ཎ་ཙུྰར་ཎ།  ནཱ་ཤ་ཡ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཛྃ་བྷ་ཀོ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཏ་ཏ་ཏ་ཏ།  མ་ཏ་མ་ཏ།  ཀོད་ཏ་ཀོད་ཏཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་
པཱ་ཎི་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ར་བ་ར་བ།  ད་བ་ད་བ།   མ་ར་མ་ར། མཱ་ར་མཱ་ར། བཉྫཱ་བཉྫཱ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ཚིན་ད་ཚིན་ད།  བྷིན་ད་བྷིན་ད།  ཧ་ན་ལོ་ཀེ་ཀ་བཛྲ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཧུ་ཏ་ཧུ་ཏ།  གྲཱ་ཧ་མ་བ་ཧ་རི་ཤུ་མི་བཛྲ་ཧསྟེ་ན་སུ་པྲ་ད་ན་ད་ན་ཏ་ཀོ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བྷོ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧཱ་བཛྲ་ས་ཏྱེ་ན་སུ་པྲ་ཏི་བི་བ་བི་ལ་ཏོད་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་
བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི།   ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  བན་དྷ་བན་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་ཛཱ་ལ་ནི་བི་ད་པ་ནི།  སརྦ་དྷརྨ་ཎི།  ས་མ་ནི།  ས་མི་ར་ནི།  སརྦ་ལོ་ཀ་བ་ཤྱྃ་
ཀ་ར།  ཛད་ཛེ་མུ་ཛི།  ཧྲི་ད་ཡྃ་ཨཱ་བརྟི་ནི།  མི་ལི་མི་ལི།  མཱི་ཙ་ལ་ཡ།  སརྦ་ལ་ཀོད་སད་ནི་ན་ཨ་ནུ་ན་ཧ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མ་སཏྱ་པཱ་ཎི་ནྃ།  སདྱ་པཱ་ཙ་ནེ་ན་སདྱ་བ་ཏི་ས་དྱྃ་བ་དྱ་ས་དྱྃ་བ་ཏི་ཛ་བ་ཏི།  མ་ལ་ནི་ཧ་རི་ཎ་བརྟ་ཎི།  ཛ་ལོ་ཏིཏྩ་ལི།  
སརྦ་ལོ་ཀ་བ་ཤྱྃ་ཀ་རི་ཨཱཧྟ་ནན་མུ་ནི་སྱ་ཀེ་བི་ཏེ་ཡོ་ག་མ་ད་རེ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ན་མོསྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སེཿ་སྱད་དེ་ད་ཡི་ཏེ་ཨ་ཏི་ཏྲེཿསྭ་མེ་བྲཧྨ་བི་ད་ནི་རི་ཥི་རི་ཥི་ན་ཀྵ་ཏྲོཿཡསྟ་ཏྲ་སྱད་དྱ་ན་ཏ་མ་བ་ཏ་ཀ་ཏེ་ཡ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བུད་དྷ་སྱ། ན་མོ་དྷརྨ་སྱ། ནམཿསྃ་གྷ་སྱ།  ན་མོ་
བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱཿན་མོ་ཡཀྵ་ན་ན། ན་མོ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ། ཙི་ལི་ཙི་ལིཿཨུན་མཱ་ད་པྲ་མན་ཏེ་དྲྀ་དྷ་ཤྲི་ཡེ་ཙཱ་ལཻ་ཙ་ལཻ་ཤྲི་ཡེ་ཨ་ཀི་ར་ཎི་ཨུ་པ་ཏིཥྛ་ཨུ་པ་ཏིཥྛ་ཨི་མཱྃ་བུ་རུ་ཥ་མ་ན་མ་བ་ཏིཥྛ་མ་ཡི་ར་མ་གྲི་ཧེ་གྲྀ་ཧེ་དེ་བ་ཏི་བཛ་སྭ་མཱ་ན་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ཙི་ལི་ཙི་ལིབྷིནྡ་བྷིནྡ་མུཉྩ་
མུཉྩ།  ཧི་བ་ལ་ཀ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་རཛྙཱ་པ་ཡི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  དེ་བཱས་མཛྙཱ་པ་ཡན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  རི་ཥ་ཡ་ས་མཛྙཱ་པ་ཡན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་བྷེེ་ར་བ་ཡ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཛཱ་ལ་ན་ཡ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མཿཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ན་མོ་ལ་ག་ཧྲི་ཏྲ་ཡེ།  ན་མཿཤྃ་
<pb id="105.209a"/>
ཀ་རི་ཤཱནྟིཾ་ཀ་རི་གྷུ་ཊ་གྷུ་ཊ་གྷུ་ཊི་ན་གྷུ་ཊ་ཡ་གྷུ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་མཱ་མ་ཀཱི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་
སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བིདྷྭ་ན་ས་ཡ།  ཙ་ཏི་ལ་མྃ་བ་ཏ་ཡ།  ཨུཙྪུ་ས་མ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ། ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  
དེ་བ་ཨ་རུ་ར་སྃ་ཀྲ་མེ། དེ་བ་ནཱ་མ་བྷ་ཡ་ཀ་རི།  བཛྲ་མུཥྚི་ས་མུད་པཱ་ནན།  ཨ་སུ་ར་ནཱ་ན་ཀྵ་ཡྃ་ཀ་རི་ག་ཏ་ནི་སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ན་ན།  ནཱ་གཱ་ནཱ་ན་བ་ཤ་བརྟེ་ནི་བཛྲ་མུཥྚི་མ་པྲ་བྷཀྵ་མི་བྷུ་ཏ་ནན།  མརྨ་བེ་ཏ་ནི་ན་ཧ་ཧ་བཛྲ་                                                             པཱ་ཎི་ཧི་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཨ་བེ་རེ་ཨ་བེ་རེ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཨོྃ་ཀུ་ཧུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་མ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦ་བྷཱུ་ཏ་ཧྲི་ད་ཡ།  ཨ་ནུ་ག་ཏེ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏི།  ཨོྃ་ཀུ་རུད་
གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལོ་ཙ་ནེ་པྲ་བ་རེ་བྲ་མ་རི་ནི་སུམ་བྷ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བིད་དུ་ཏེ་ཧཱུྃ་པ་རི་ཎི་ཕཊ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཧཱུྃ་ཛྭ་ལ་ན་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མོ་བི་ཏ་མ་ཧཱ་སྱ།  
ཨོྃ་སྭ་ཡྃ་བྷ་བེ་ཛྭ་ལ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  བཛྲཱི་མ་བཛྲཱི་མ་བ་ལོ་ཀ་པཱ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ་ཛི་ཛི་རུ་རུ།   ཁུ་རི་བི་ཁུ་རི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  པ་ལ་ཡ
ཡད་ཏད།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨ་གྲ་ཏོ་བ་ཤི།  ཏ་ན་ཏ་ན།  སྨ་ར་སྨ་ར།  བན་དྷ་བན་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  བན་དྷ་
བན་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་བ་ཧུ་མེ་ཨུ་ཏིཥྛ་ཨི་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  བལ་གུ་བལ་གུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏྃ་གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་སི་དྷ་རི་བི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། 
<pb id="105.209b"/>
ཨོཾ་ཨག་ནེ་དེ་བ་ཏ་ཡ་བྷུྰ་བ་ཏ་ཡེ་ཛྭ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ན་མོ་ཨགྣ་ཡེ་ཀུ་ཏི་ཀུ་ཏི།  ག་ཏི་ཡེ་གཙྪ་གཙྪ་ཤོ་ཥནྟི་ལ་ལི་པུ་ཏྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཧུ་ཏཱ་ཤ་ན།  ཨཱི་ཧ་ཨ་གཙྪ་པྲ་དི་གྲྀ་དྷ་ཨི་མཱ་མ་ཧཱུ་ཏ་ནི་
པྲ་ཏི་བུད་དྷ།  མ་ཧཱ་བྷ་ག་ཛྱེ་ཋ་ཏྃ་པྲ་བཱུ་ར་བ་བྷ་ཡ་ཨ་ཧ་དུཥྚ་གྲ་ཧ་སརྦེ་པུ་ན་ར།  ཨ་བརྟི་ཏཤྩ་ཡེ།  ནི་རུན་ཏི་ནི་རུན་ཏི་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྟྭ་ན།  དེ་བ་དེ་བ་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མོ་ས་ར་སྭ་ཏི་ཡེ།  ལོ་ཀ་ཏཱ་ཡ་ལོ་ཀ་ཨུན་མི་
ལི་ཀ་ལ་དཱ་མ་ཡན་ཏི་ཀཱ་ཡ།  ཙན་ཏྲི་ཀཱ་ཡ་ས་ཀཱ་ཡ་དེ་བྱ་རུྰ་པ་ཡ་དེ་བྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ནུ་ན་ད་ཡ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀར་མི་ཀཱ་ཡ།  མར་ད་ནི་ཡ་ལོ་ཀ་དཱ་ཡི་ཀཱ་ཡ།  ས་ར་སྭ་ཏི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ན་མོ་ས་ར་ས་ར་སྭ་ཏཱི་ཡེ།  
ཨོྃ་སར་སྭ་ཏཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  ན་མོ་ཀྲོ་དྷ་གཱི་རི་ཀཱ་ཡ།  སིད་ཧ་ཤ་དུ་ལ་བཱ་ཧ་ནཱ་ཡ།  ཨེ་ཧྱ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ས་ཏྱེ་ནཱ་སྟ་ནེ་ཤྭ་རི།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  
ནན་ཏི་ནི།  མ་མ་ཀར་མ་སཱ་དྷ་ཡཱ།  བུད་དྷ་ས་ཏྱ།  ཨ་མོ་གྷ་ག་མི་ནི་ཡ་ཤོ་དྷ་རི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མཱ་ནི་ནཱི་ཀརྨཱ་ཎཱི།  ཧུད་དྲུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོཾ་ཤེ་ཏ་རུ་བ་དྷཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  
ན་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཎཱ་ཡ།  ན་མོ་བེེ་ཤྲ་པཱ་ཡ།  ཤྲཱི་བད་ས་ཙཀྲ་དྷ་རཱ་ཡ།  མ་པ་དན་ཏ།  ཏྭ་བནྡྷ་ན་བན་དྷ་མི།  ནི་བ་དན་ཏན་ཙ་ཏུཥྤཱ་དན་ཨ་ཤི་བྱི་ཤཱ་ནཤྩ་བན་དྷ་མི་སརྦ་དུཥྚ་ན་ཤྩ་ད་རུ་ཎན།  ཨི་ཏི་མི་ཏི་ནི་མ་ཧཱ་ཤ་མི་ར་ན་མོ་དེ་བ་བཱ་ཡ།  
ཙ་ཏུ་ར་བྷུ་ཛཱ་ཡ།  མ་སྤུར་མ་སྤུན་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ལོ་ལ་ཙཀྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   ན་མ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨུད་ཊི་རི་ལི།  མཱྃ་ག་ལྱེ་སྃ་ཧ་རི་བ་ལ་
ན་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལན་དྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སྱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ན་མོ་ཏི་སྱ།  བཛྲེ་བཛྲི་ཎི།  བཛྲི་ལི།  བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤི ། 
<pb id="105.210a"/>
ཧི་རི་ཧི་རི།  བཛྲ་མུཥྚི། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཨྃ་གུ་ཤཱ་ཡ་ཕཊ།  སིདྡྷ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ར་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་ཨོྃ་བི་ཛ་ཡེ་བི་ཀྲ་མེ།  ཏྲི་ལོ་ཀྱ་བི་ཀྲ་
མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་བཛྲཱྃ་གེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་བཛྲཙིནྟེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ཨོྃ་སྭ་སྟི་ཀ་བི་ཤུད་དྷ་རད་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཏྲི་ཤྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་
ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་པྲ་མརྡི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་བ་ཏྲ་ས་ནི་པྲ་མརྡ་ནི་ཙྪིན་ད་བྷིན་ད་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོཾ་
བ་ན་ཡ་ག་ན་ཤ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་སརྦ་དུ་པྲ་མར་དི་ཎི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཨ་ཏེ་ཤཱ་ཡ་བི་ཀྲ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོཾ་པཱ་
ཤཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ཨོྃ་བི་ཏྲ་ས་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་དཎྜ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨོྃ་ཙཀྲ་ཨ་སྤུ་དྃ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་རན་ཛྭ་ན་བེ་ཏ་རཉྫྭ་ན་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མཿཀཱ་ལ་ཀྲི་དན་ཏ་རུ་ཏི་རུ་ནི་ཤྃ་ཀ་རེ་ཤྃ་ཀ་རེ།  གྷ་ཊ་གྷ་ཊ་གྷུ་ཊི་ནི།  པཱ་ཏ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུད་དྷ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ། ན་མཿསྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨཊྚི་མཊྚི།  ཁ་རཊྚེ།   སོོ་མེ་
ས་མ་མུ་ཁྲི་ཧི་རི།  ཐི་རི་མི་རི་ཀི་རི།  བྷི་བྷི་བྷི།  སི་ནི་སིདྡྷྱནྟུ་སརྦ་ཀརྱཱ་མ་ཎཱི་མནྟྲ་པ་ཏྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་དྷ་ར་སྱ།  ན་མོ་བིདྱ་ག་ན་སྱ་སྟུྃ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  
མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ན་མ་སྟེ་བཛྲ་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་བཛྲ་ཡ། ན་མཿསུ་བཛྲཱ་ཡ། ན་མོ་བཛྲ་དུ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཤཱ་ན་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཧྲི་ད་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀུ་ཤཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲཱ་ད་ཀུ་ཤ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་
<pb id="105.210b"/>
ཀོ་ཤ་ཡ། ན་མོ་བཛྲ་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཛྲཱྃ་གུ་ཤ།  ཀོ་ཤ་པཱ་ཤ་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿཔྲ་བརྟ་ཨཱ་བརྟ།  བཛྲཱྃ་ཀུ་ཤི།  མི་ལི་མི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  གི་རི་གི་རི།  ཁི་རི་ཁི་རི།  
བྷི་རི་བྷི་རི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  བཛྲཱྃ་ཀུ་ལྃ་སྃ་སྨ་ར།  གི་རི་གི་རི།  ཏི་རི་ཏི་རི།  བྷི་རི་བྷི་རི།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  ཨཱ་ན་ཡ་མེ་ཧི་རཏྣ་སུ་བརྣ་དྷ་ན་དྷ་ནྱྃ།  ཨ་ཏ་པ་ཡ།  མ་བ་རུ་ན་ཀུ་བེ་ར།  ཨིནྡྲ་མཱྃ་ཀ་ཌྜྷ་ཡ།  ཡནྟ་དཱ་མ་ནི་
གྲིཧྣཱྃ་ཀུ་ཤ་ན།  ཏད་ཏི། ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཙནྜ་ཙཎྜཱི།  ཀི་རི་ནི་བྲཧྨ་མ་བ་དེ་ཧིམྤི་ཥྞུ་ན་བ་དེ་ཧི་མ་ཀལྤི།  ཀོ་ཀ་ཀལྤི་ནི་ལི་བི་ལ་ནི་ལི་ལྦི་ཀུ་མ་ར་མ་ཨད་དྷ་རུ་ཏྲི་མ་དེ་ཧི་ཙནྡྲ་བ་དེ་ཧིྃ་ཤུཀྐྲྃ་བ་དེ་ཧིྃ།  སུྰརྱ་བ་དེ་ཧི་མ་
ཡ་མྃ་བ་དེ་ཧི་མ། ཏད་ཏྃ་བ་དེ་ཧི་མ།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བཱི་རི་བཱི་རི།  ཨ་ཀྲམྨྱཱ་ཨཱ་ན་ཡ་ཨ་ཀྲ་སྨྱ།  ཨི་ཧི་ཏུ་རཱ་ཧི་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  སརྦ་ཀ་ལནྶུ།  དི་གྲ་བི་ར་ཀི་ལི་ཀི་ལི། མི་ལི་མི་ལི།  ཏི་རི་ཏི་རི།  མི་ལི་མི་ལི།  ཙ་ཀ་ཙ་ཀ།  ཀི་ནི་
ཀི་ནི་བི་རི་བི་རི།  ཤ་ཐ་ཀུ་ཤི་ཧ་ས་སུ།  མི་ལ་བི་ཤ་ཙྃ་ཀུ་ཤི་བཛྲྃ་བ་ཧེ་བཛྲྃ་ནི་པྲ་ཡེ། མ་ཏི་མི་ཏི།  ཏི་རི་ཏི་རི།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཨ་ཀྲྃ་མྱ་ཨ་ནྱ་ཀ་ར་མྃ་ནྱ།  བ་ར་ཀ་ན་མ་ན་ཡ།  ཡ་ཤེ་ཡ་ཤི་ན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  
གྷི་ནི་གྷི་ནི།  ཁི་རི་ཁི་རི།  བི་ཙ་ར་བི་ཙ་ར།  ཀོ་ཤྃ་ཀོ་ཤི་ནི།  ཀུ་བེ་རྃ་མ་ཀྲཥྚ་གི་ཀྲ་མ་ཀད་དྷ་ལ་ལ་ལ་ལ།  ཧ་སི་ནི་པྲི་ཡེ།  པྲི་ཡྃ་ཀ་ར།  ཙཀྵུར་མ་ཏི་ཙཀྵུ་པྲ་བི་ཤ །མ་ན་མ་ཀི་རི།  ཤ་ཡ་སྣེ་ཙྃ་དྷ་ནི།  བྷི་ལ་བྷི་ལེ།  པཱ་ཤ་
དྷེ་བ་ར་དྷེ།  ཙཀྵུ་དྷེ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བ་སུ་བ་སུ།  མི་སི་མི་སི།  ཧེ་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧ་ཧ། ཀ་རི་ཀ་ལ་ཀ་ལ།  བ་ལ་བ་ལ།  ཙཀྵུཿཙཀྵུཿ ཏ་མེ་ཀ་ཐ་ཡ།   སརྦ་སརྦེ་ཤྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  བ་ཀི་མེ་ཀ་ཏ་ཡ།  མི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  
ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  པྲི་ཡམྤྲི་ཡེ་ན།  ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  བི་རི་བི་རི།  བི་མི་ཡ་ཤྃ་ཡ་ཤེ་ན།  ལ་བྷ་ལ་བྷ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མི་ཏི་མི་ཏི།  ལོ་ཀེ་ར་མ་ར་མ།  ར་ཏི་ཀ་རི་བྷི་ཏི་ཀ་རི།  མ་མ་སུ་ཁ་ཀ་རི་ནིཿབྷྲྀ་ཏི་ཀ་ར་ཀིྃ་ཀ་རི་
<pb id="105.211a"/>
ཀིྃ་ཀ་རི།  ཀ་ར་མ་རི།  བི་ཏི་བི་ཏི།  མི་རི་མི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཧེ་རི་ཧེ་རི།  བི་རི་བི་རི།  གྷི་རི་གྷི་རི།  བྷི་རི་བྷི་རི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  བཛྲ་ཎ་བཛྲྃ་ཀུ་ཤི་པ་ར་མཱྃ་ཀུ་ཤི་ཧ་རེ་བཛྲེ་ཀྵི་པ་ནི་ཀ་ལ་ཤི་བ་ནི།  བཀྵ་པ་ཎི་ཙཀྵུ་རྃ་
ག་ཤི་པ་ནི།  བྷ་ར་བྷ་ར།  མ་མ་བི་རི་བི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  བཛྲ་ཀུ་ཤཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀོ་ཤཱྃ་གུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། བ་ཤཱྃ་གུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཛ་ཡྃ་ཀུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྵེ་མཱྃ་ཀུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨཛྙཱ་ཡཱྃ་གུ་ཤི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦཱྃ་ཀུ་ཤ་ཨཱ་ཀཪྵ་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  དེ་བཱྃ་གུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྟྲི་བུ་རུ་ཥཱྃ་གུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲི་ད་ཡྃ་ཀུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷརྨཱྃ་ཀུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ལོ་ཀ་ཛཱ་ཡཱྃ་གུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་སཏྭ་ན་མ་
ཀ་རི་ཥ་ཎ། བ་ཤི་ཀ་ར་ཎཱྃ་ཀུ་ཤི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཙུ་རུ་ཀུྃ་དྷ་ཙུ་རུ་ཀུྃ་དྷ་ཙུ་རུ་ཀུྃ་དྷ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ན་མོ་བུདྡྷ་སྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀུ་རུ་ཙུ་རུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ན་མོ་བུདྡྷ་སྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་དུྃ་མེ་དུྃ་མེ་ཨུྃ་དུྃ་མེ།   དུས་ས་དུྃ་མེ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བཛྲཱི་བཛྲཱི།  བཛྲཱི་ཎི་བཛྲཱི་ཎི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨེ་ཏྃ་སརྦ་བིགྷྣ་ན་བི་ན་ཡ་ཀྃ།  ས་མ་མཱ་ར་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཨུད་སཱ་དཱ་ཡ།  ནཱ་ག་ཡ།  བིདྷྃ་ས་ཡ།  སརྦ་དུཥྚ་ཙིཏྟ་ཥྩ་མ་མེ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  སིདྡྷ་ཤྩཎྜ། 
 བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། བ་ཏི་བ་ར་ཏི།  ཀུ་ཤ་སམྦ་ནྣ་མ་ན་སྱ།  ཨ་ཏ་ར་ཏེ།  པ་ཏེ་ཡེ་སྃ་ཙེ་བྷུ་ཏེ། ཨད་ཏེ་ཐེ།  རཱུ་བི་ཏ་ཨ་མྲ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ  །    
ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་བ་ཏི་སྱ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨི་དྃ་བཱ་ཧ་ན།  མ་ནུ་སྨ་ར་ཤི་གྷྲྃ་མ་ན་ཙ་པ་ལ་ལི་ཏ་ག་ཏི།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧི་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧི།   ཧེ་ཀུ་རུ་ཧེ་ཀུ་རུ།  ཀུ་ཀུ་ཀུ་ཀུ།   
ཀུ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ས་ར་ས་ར།  བཻ་རི་བཻ་རི།  ཧེ་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧེ་ཧི།  ཀུ་ཀུ་བྷ་ཀུ་ཀུ་བྷ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཏྲ་ཨ་བ་ར་ཛི་ཏྃ།  སརྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ན།  སརྦ་ཏྲ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནན།  ཨོྃ་ཛ་སྟེ།  ཛོ་གྲོ་མ་ནྃ།  སྭ་རུ་པ་མུ་བ་
<pb id="105.211b"/>
དཪྵ་ནྃ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་མོ་ཀུ་ལ་ཤ་བ་དཱ་རུ་ཏམ་བཛྲོ་ཏྱུད་ཏ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཀྲྀ་ཏྱུ་ཀ་ར་ན་ར་ན་ཛ་ནྃ། ཨད་བྷ་ན་སིད་དྷྃ་བར་མ་སིད་དྷྃ།  བ་ཙ་ལྃ་ཙརྞྜྃ་བི་ཏྲ།  པ་ཀྃ་ས་ཀྃ་ར་ཀ་ཏ་ཀ་རྃ་ཤྭཱྃ་ཏི་ཀ་རྃ།  པུཥྚི་ཀ་རྃ།  སྭ་བཱ་ནོ་བ་ར་དཪྵྃ།  ཙ་ར་
དྃ་སརྦ་ཀརྨ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཀྃ།   ས་ཀཪྵཱཾཎྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  བོ་ལ་ལཱ་བ་ནྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། ཧ་ས་པཱ་ནྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  པ་ར་མ་ཧྲི་ད་ཡ་མི་དམ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  བཛྲ་པཱ་ཎིར་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  བཛྲེ་ན་ཧ་ན་
ཏི།  ད་ཧ་ཏི།  པ་ཙ་ཏི།  ཙྪིནྡ་ཏི།  ཙྪིནྡ་ཏི།  བི་ཏྲ་པ་ཡ་ཏི།  ཨ་ལོ་ཀ་བི་ལོ་ཀྃ་ཀ་རོ་ཏ།  ཧི་ལི་ནི་ལི་མི་ལི།  ཨོྃ་ཨུ་ཧོ་ཨུ་བྷ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  སྃ་བྷྃ་བཛྲ་བྷཉྫ་ཡེ་དུཥྚཱ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། 
བ་ཤྱྃ་ཀ་རོ་ཧི་ཧ་ལ་ཧ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལཱི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ལ་ཀ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལཱུ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀི་ལི་ཀི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ད་ཡ་མ་ན་སྨ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་
ས་མ་ཡ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་ཧུ་ཏེ་ཧུཏི་དྷཱུྃ་པ་པཱ་ཤ་པ་གནྡྷཱ་མཱ་ལྱཾ་ཙ་ར་སྭཱ་མ་ཏུ་ཏྭ་ས་མ་་ཡྃ་བྷྱ་ཏི་ཀྲ་མ་མད་མ།  ས་མ་ཡོ་བི་ཏི་ཤུདྷི།  ཧི་ལི་ཧི་རི་ཎ་ཨེ་ལི།  ཀུ་རུ་ཀུྃ་དུ་པྲ་ས་ད་ཤ་ཀྟོ་སྨིན་ཏུ་རུ་མེ་ཧ་ར་པ་ར་ཧི་རི་ལི།  ནི་ལི་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  
བ་ཤི་མ་ནུ་བརྟ་ཧི་ནི་རི་ཎི་རི་ཎི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ས་མ་ཡ་ནུ་བརྟ་ཧི་རི་མི་རི་ཨི་བྷཱ་ཧ་ཡ་ནི།  ས་ཏྭྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་མ་མ་ཧི།  སྭ་ཡ་མུ་པ་ཏིཥྛ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ལི་ལི་ཏི་པི་ལེ་ཏུ་ཨུ་བྷྱོ།  ཨུ་བྷ་ཧུ་རུ་ཧུ།  བྷནྫ་བྷནྫ་བ་ཤྱེ་མྱེ་ཀ་རོ་ཧྃ་དྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཙི་ལི་
ཙི་རི་ཎི།  ཨི་ལི་ཀུ་རུ་ཧཏྟི་པྲ་སིདྷ་བྷག་ཏོ་སྨི་ཀུ་རུ་མེ་ཧ་བ་རྃ་ཀི་ལི་བི་ལི།  ཧི་རི་ནི་སུ་རུ་ཀུ་རུ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་བརྟི་ཧྲྀ་དཱ་ཡ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲོ་དྷ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཙྃ་ཌ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  དི་བ་ཏི་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་མོ་ཏ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་སྟྃ་བྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པྲ་བྷྃ་དྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧི་སྟེ་བཛྲ།  ཨ་ཧི་སུ་སྟི་
<pb id="105.212a"/>
བཛྲ་ཨེ་ཧི་པྲ་ཏི་པྲ་ཏི་ར་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨ་པྲ་ཏི་ཏ་ཏ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱ་མ་ནི་ལ་བེ་ག་བཛྲ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི།  བཛྲ་པཱ་ཎི།  མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེ།  རི་མ་ཏི་མ་ཧཱ་མ་ཏི།  སུ་མ་ཏི།  ཨེ་ཧི་བི་ན་ཏི་ལི།  
སཽ་ཧྃ་དི་ལི་པི་ར་ཏྭ་མ་ཏི་ཏོ་ནི་ར་ཏི་ར་ཏི་ཏི།  ཀུ་ལ་ཏི་ལི་ཤི་ལི།  ཙ་ར་དི་མོ་ཏེ་ཀུ་ཙིད་ཐ་མར་ཏེ །  སུ་བུ་རུ་བུ་རུ།  ཁུ་ཁུ་ཏི་ཁུ་ཁུ་ཏི།  ཁུ་ད་ལི་ཏི་ལི་ཏི།  རི་ཨི་ཧི་ཤཱི་གྷྲྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི།  ཨི་དྃ་གྃ་དྷ་མ་ལེ།  ཨ་ནུ་པ་
ན་མཿ།  པྲ་ཏཱི་ཙྪ་ཀུ་དི་ཀུ་དི་ཀུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་དི་བི་རི་བི་རྀ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཏི་མྃ་ཀུ་ཏི་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ར་ལི་ས་ར་ལི་གི་རི་ནི།  བརྨྨ་ལི་ནི་སི་ལི་ཏི།  པུཪྞ་ཀུཪྞ་ཤརྦ་དུརྦ་ཀརྦ་ཏུརྦ་ཀུདྷ།  མུད་ཏ་ནརྦ་བརྦ་བ།  ལ་ར་མྭ་ཧ་ཧྭ།  
ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི།  ཤཱི་གྷྲྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཧེ་ཧེ་ཧཻ་ཧཻ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ལ་ཧཱུྃ་ལ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  སྨ་ག་རི་ཡ་ཏྲ།  པྲ་ཏཱི་ཛྙཱ་ཀྲི་ཏ།  མི་ཏི་རི་ཏི།  དི་རི་རི་ཏི་ལི་པུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་ཁུ་ལུ་ཏུ་ཀ་ཏེ་ལི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧི་ཏྲི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་ཧི་རི།  
ཏི་ལི་བྷི་ཏི་རི་ལི་གི་ནི།  ནི་ར་ཛན་ཏུ་བི་རི་ཛ་ཡན་ཏུ་རི་ཀིྃ་ཏ་རྃ་གྷེ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཙི་རི་ཏི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ནརྦ་ཤརྦ་རྦ་ཀུ་ཀུ་ལུ།  ཁུ་ཁུ་ལུ།  ཁུ་ཁུ་ཏེ་ནི། རུ་རུ་ཏ་རུ།  སྨ་ར་རྟྃ།  པྲ་ཏཱི་ཛྙཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཧི་ལི་ཧུ་ལ་ནི།  ལི་ཧུ་ལ་ཨ་
ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  ས་པྲ་ཏི་གཙྪ་ཏུ་བྷ་ག་བཱྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རེ་ཐ་སུ་ཁྃ་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་རོྃ་རོྃ་གྲཱྃ་གྲཱྃ།  ཙི་རི་ཊི་བི་ནཱྃ།  ཏྲ་བ་རུ་ཎི།  བཛྲ་མ་ཡ།  ཏུ་པི་ཏ་ཡེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་བ་ཧཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཧི་སྟི་རེ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་སུ་སྟི་ར་
བཛྲ།  ཨེ་ཧི་མ་ཏུ་བཛྲ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨི་མ་ཀ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱྃ་ནཱི་ལ་བ་ག་བཛྲ་བེ་ག་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བཛྲ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་མུ་ནི་མུ་ནེ།   ཨ་ནི་རི་མ་ཏི།  ཨ་ནེེ་རི་མ་ཏི་མ་ཧཱ་མ་ཏི་སུ་མ་ཏི་ཨེ་རན་ཏི་ལི། 
དྷུ་རི་ཏི་མེ་དེ་བུ་ལི་རི་ཏི།  ཛི་རི་ཏི་ཀུ་ལ་ཏི་ཤི་ལི་ཤི་བ་ལི་ཤི་མ་ཏི་པུ་ཚོད་ཏ་མར་ཏ་ཙིད་ཏ་ཙིད་ཏ།  མིཪྟ་དུ་རུ་དུ་རུ།  ཁུ་ཁུ་ཏི་ཁུ་ཁུ་ཏི།  ཧ་ལ་ཏི་ལི།    ཏི་རི་ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨི་དྃ་གྷཱྃ་ད་མ་ལེ་ནུ་ལེ་པ་ནྃ།  པྲ་ཏིཙྪ་
<pb id="105.212b"/>
ཨུསྟ་ལི་ཡུད་ཐ།  ཨུད་ཐ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་ཏི་བི་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ཏི་བི་ཏི་ཧ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཨ་ལ་ལི་མ་ལ་རི་བི་ལི་ནི།  པ་ར་མ་ལི་ནི་ཤི་ལི།  ལི་པི་བ་ལི།   ལོ་ཏི་པཱུརྞ་གརྦྦ་ཤརྦྦ་ནརྦྦ་ཏུ་རྦྦ་ཨུད་ཏ་པུད་ཏ་ནརྦྦ་ཙརྦྦ་
ཤརྦྦ་ལྃ་བཛ་ཝ་ར་ཝ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧེ་ཧི་ཧེ་ཧི།  ཏུ་རི་ཏུ་རི་ལ་ཧཱུྃ་ལ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། སྨ་ར་ཏནྟ་ག་རནྟ་ཏི་ཛྙཱ་ཏྃ་མི་ཏི་རི་ཏི་མི་ཏི་རི་ཏི།  མི་དི་ཏི་ཏི་ལི་རི་རི་རི། ཁུ་ཁུ་ལུ་ཁུ་ཁུ་ཏི་ལ་ཧཱུྃ།    རི་ཏི་ཨེ་ཧི་ཏྭན།  མ་ཧཱ་
ཡཀྵ་སྱ་ནཱ་པ་ཏི་ལི་རི་ལི་རི། བ་སི་རི་རི་ཀི་རི་ཏི་སྨ་རི་མ་ཧཱ་སྨ་རི་ཨུ་ཛུ་རི།  གི་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏརྦྦ་བྷརྦྦ་མརྦྦ་ཁུ་ཁུ་ལ་ཁུ་ཏི་ལི།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  སྨ་ར་ཏྃ་པ་ཏི་ཛྙཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  
མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  ཤྲཱི་ནུ་ཨ་ཏ་ཏྲཻ་བྷ། བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཏི་ཤི་བ་མ་ནཱ་ཡ།  ཨ་ནྱོ་ནྱ་བཛྲ་ཨ་ཤ་ནིར་ན་མཿ  སརྦ་གྲ་ཧཱ་དུཥྚ་ཨ་པ་ར་ཏེ་ཤུ་རཀྵ་ཡྃ་མ་ནཥྩ་ཨ་བྷ་ཡཱ་ཀི་རི་ཧི་ཧྀ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧ་ཧི།  ཧི་རི་ཀུ་ཀུ་བུ།  
ཧི་རི་ཀུ་པི་ས་ར་ས་ར་སུ་བེ་རི་ཙི་རི་བཛྲ་པཱ་ཎི་དུར་དན་ཏཱ་ནྃ།  ད་མ་ཀ་ད་མ་ད་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  ཨེ་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཨི་དམ་ཨྃ་བྷ་ཧཱ་ན།   མ་ནུ་སྨ་ར་མ་ཧཱ་
སྠི་ར་བཛྲ་ཨེ་ཧི་སུ་སྟི་ར་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ན་མ་བཱ་བཛྲ། ཨེ་ཧི་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱྃ་མ་ན་ཙ་པ་ལ་ག་ཏི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སྱ་ནཱ་པ་ཏི།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧི་ཧི་ཧེ།  ཀུ་ཏུ་ཀུ་ཏུ་ཀུ་ཀུ་ཏུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་
ཨེ་ཧི།  ཧི་ཧི་ཧེ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།    ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཀུ་ཀུ་བུ་ཀུ་ཀུ་བུ་ཀུ་ཀུ་བུ།  ཀུ་བྷྱ་ཀུ་བྷྱ།  ཀུ་ཀུ་བྷྱ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ས་ར་ས་ར། ཨེ་བཻ་རི་ཨེ་བཻ་རི་ཨེ་བཻ་རི་ཨེ་བཻ་རི།  ཧ་ར་ནི་ལི།  ཨ་བ་ཧ་
ཡ་མི་ཏྭ། མ་མ་ཧི་ས་མཱ་ཡེ་ནོ་པ་ཏིཥྛ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  ཧི་རི་ཧི་རི།  ཎི་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲ་ཏི་གྲི་ཧ་ན་ཨཱ་ཧུ་ཏིྃ།  པུཥྤྃ་དྷཱུ་པྃ་གྃ་དྷ་མཱ་ལྱེ་མ།  མ་ཏྭྃ་ས་མ་ཡོ་
<pb id="105.213a"/>
བྷ་དྷི་ཤྱེ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་སྱ།  མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མུ་ནེ།  རི་མ་ཏི་མ་ཏི་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི་སུ་མ་ཏི་སྨ་ར་ས་མ་ཡྃ་བཛྲ་པཱ་ཎཱི་ཨ་ར་ཎ་ཊི་ལི་སྤུ་ཏི་ཕ་ཏེ་ཕུཿ།  
བི་ལི་ཀི་ཏི།  ཙི་རི་ལིད་ཏི་ཀོ་ར་ལ་ཧིད།  ཏི་ལི་སི་རི་པ་ལ་ཏི།  བ་དི་ཕུ་ཙིད་ཏེ། མ་རེ་ཏེ་ཕུཿ།  ཁུ་ཁུ་ཏི་ཁུ་ཏི་ལི་ལི་ཏི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་ནེ་མུ་ནེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་གྃ་དྷ་མཱ་ལྱ་ཨ་ནུ་ལེ་པ་ན་མ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ།  ཀུ་ཏུ་ལི་ཀུ་ཏུ་ཀུ་ཏུ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ཏི་ལ་
སྭཱ་ཧཱ། ཏུ་ཏུ་བྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  བིདྱ་མ་ཏུ་ཏི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ར་ལི་མ་ར་ལི།  ཤ་ལི་ནི་བཛྲ་མ་ལི་ནི།  པི་ལིད་ཏི་སི་རི་ལི་བི་གྷཱུརྞ་གྷུརྞ་ཤརྦ་སརྦ་ནརྦྦ་བྲཧྨ་བྷཏྟ་པུཎྱ་ནརྦྦ་སརྦ།  ཧརྦྦ་དརྦྦ་རརྦྦ་ཙརྦྦ་རྦྦ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧི་ཤཱི་གྷཱྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི།   ཧེ་ཧེ་ཧོ་ཧཽ།  
ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་ལ་ཧུ་སྭཱ་ཧཱ།  སྨ་ར་ཏྃ་ནཱ་ག་རིྃ། ཡད་ཏྲ་སྃ་པྲ་ཏི་ཛྙཱ་ཏྃ།  བུདྡྷ་ས་ཀཱ་ཤེ་ཨུད་ཏ་ཧྲི་དཱ་ཡ།  མི་ཏི་རི་ཏི་མི་ཏི་རི་ཏི།  མ་ཏི་མ་ཏི།  ཏི་ཏི།  ལ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཁུ་ལ་ལུ་ལུ་ཁུ་ཁུ་ཏི་ལུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨེ་ཧི་ཏྭྃ་
མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི།  ཧི་ལི་རི་རི་ཏི་བྷྱོ།  མ་རི་ཀི་རི་ཛྃ་ས་རི་ཛམྦྷ། ཤུ་རི་ཙི་ཏི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ལི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ནརྦ་ཤརྦ་བྷརྦ་ཁུ་ཁུ་ཏི་ཁུ་ཁུ་ཏི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  སྨ་ར་ཏྭྃ་པྲ་ཏཱི་ཛྙཱྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ལ་ཧ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཀུ་ལུ་ཀུ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ལ་ཀ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀི་ལི་ཀི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲོ་དྷ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲི་བ་ཏཱ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཎྜ་ལི་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
བཛྲ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་བྷྃ་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ལི་མི་ལི་ནི་ལི།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་སུྃ་བྷ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།   སྃ་བྷཉྫ་ནཱ་མ་བ་བ་བྷྱེཿསྭཱ་ཧཱ།  ཧ་རི་ཧ་རི་ཎི། བཛྲ་པཱ་ཎི།  མུཉྩ་དྷ།  ཧ་ས་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཁ་རི་ཁ་ར།  
ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཧི་ལི་མུ་ལི་ལི་མུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཛ་ལ་པ་ཛ་ལ་པ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ཧི་ལི་ཧ་རི་བཛྲ་པཱ་ཎི་བ་ཏི་སྱ།  སིདྡྷ་བྷ་བྷཀྟོ་སྨི་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན་ཨི་ཏ་ཡོ་པ་པ་ཏི་སྃ་པ་ཏི།  བྟ་ཡ་ནི་
<pb id="105.213b"/>
ཙི་ལི་ཏ་ནི་ཙ།  ཡོ་ཏ་ན་དྷ་རྨ་མ་བི་ཛ་ན་ཏི་པྲ་བྃ་ཏུ་ནྃ།  ས་ཏི་ཀྲ་ནྃ་ཏྃ་བཻ་མ་དེ་བ་ནཱ་མ་སེ་ན་ཏེ་སརྦ་སིདྡྷ་ཙ་ཡོ་གི་ནི།  ཡེ་ན་སད་ཏྱེ་ན་བྷ་ག་བཱན།  ཤཱསྟ་ལོ་ཀི་ཨ་ནུད་ཏ་ར། ཨེ་ནེ་སྃ་ཏྱྃ་བཱ་ཙ་ནེ། ན་ཨི་ཡི་མ་བིད་ཙ་ས་མུ་ཛ་སྃ་ཡུ་བི་ད། ཁི་ནི་ཁི་ནི། 
ཀུ་ཌ་ལ་མུ་ཁུ་ཀི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་ཏི་ཛྙཱ་རེ་ཀུ་ཏི་ཛྙཱ་ཡེ།  ཏྃ་བུ་ལེ་སུྃ་ད།  ཀུྃ་ཕེ་བ་སྟེ།  པྲ་སེ་ཨ་ག་སྟེ་ཐྃ་ག་ཏི་ནི་པ་ཀ་སིདྡྷ་ཀརྨ་བི་ནཱ་ཤ་ནི་ཡ་ཡ་ཀརྨ་མ་ཧཱ་སྲ་ནི།  པྲ་ཡུ་ཀ་ཏ་ནི་བ་ན་ཡེ་ད།  ཀྲི་ཏྃ་ཡ་མ་ཨནྡྲ་ག་ནི།  མྃ་ཏྲེ་ཎ་ཙིཏྟ་རོ་རི་ཤ་བ་ཙ་ཏུར
ཎི་ཤ་ན་སུ་ཀྲི་ཏྃ་ཀུན་ད།  ཙུརྞ་ཡོ་གོ་བ་དི་ཡེ་ཏེ།  སུ་ཧྲྀ་དྲ་དྲེྃ། སྟྲཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡན། བ་ཤམྦྃ་བཤྩ་ཧྲི་ད་ཡ། བི་དྱེ་ཤྭ་ན། ཛྃ་བྷ་ནྃ། སྟྃ་བྷ་ནྃ་མོ་ཧཱ་ནྃ། ཙ་ཀ་རི་ཤེ་ཏི།  ཙྃ་ཌ་ལི་བར་ཤ་ཛཱ། བི་ཏེ་པྲ་ཡུཀ་ཏ་མཱུ་ལ་ཀརྨ་སུ་པ་ཏ་པཱྃ་སུ་རཱ་ཛཱ་ན་ཙཻ་བ་སརྦ་མེ་ད་ནི་
ཀཱ་ར་ཡེད། ཨེ་ཀ་ཨུད་ཏ་བ་ནེ་ཏོ།  དེ་ན་རི་བ་ར་ན་བིད་ནཱ་ཤ་ནེ་སརྦ་ཀརྨ་རི་བྱིད་དེ་མཪྡ་དད་ཏ །  པ་ཤྱ་སྱཱད་ཏེ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཏེ་གོ་རེ་བིདྱ་རཱ་ཛ་ཨ་ནུད་ཏ་ར།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མོ་ཧཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མ་མ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲོ་གྲ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་དཎ་ཌཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲོ་གྲ་དན་ཌཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   
བི་ཤ་པཱ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀཱ་མེ་ཤྭ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  པ་ཏི་བི་ད་ར་རཀྵ་དྷ་རེ་རཀྵ །མ་ཧཱ་དྷ་ནི་རཀྵ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་ཧ་ཛ་ཏ་རཀྵ།  པུཥྤ་ཀེ་ཏུ་རཀྵ།  ཨ་པ་ཏ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷ་ནི་ཀ་ནི་དྷ་ནེ་ཀེ་ནི་སརྦ་སི་མ་བནྡྷ་ནི་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་གྃ་དེ་སཱ་དྷ་ཡ་ཨ་མོ་གེ་སཱ་དྷ་ཡ།  ས་བ་ལེ་སཱ་དྷ་ཡ་ཨུད་ས་དེ་སད་ཏྱེ་ཏྱ་གེ་པྲཛྙེ་ཨུ་པ་ཤ་ནེ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ་ནེ་ར་མ་ལེ།  མྃ་ག་ལེ་ས་ཧེ་ཏེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ས་ར་ས་ར།  ཨ་ཤ་
ནེ།    བེ་གེ་ནཱ་མ་ཏིཥྛ་རཱ་ཛཱ་དཱུ་ཏི་དེ་བ་དཱུ་ཏི།  ཡཀྵ་དཱུ་ཏི།   བཛྲ་དཱུ་ཏི་སརྦ་གྲ་ཧ་ནཱ་ཤ་ཏཱུ་པྲ་མར་དྷ་ནི་བཛྲ་དཱུ་ཏི་ཨི་དྃ།  ཀུཪྦཱ་ཧི་བཛྲེ་སཱ་ད་ཡཱ་ཀཱརྱ་མ་མ་པ་རེ་ཤྃ་དྷུ་བྷ་ག་ཀརྱ་མ་བྷི་དུཥྚི་ཀ་དུརྨུ་ཁ་དུརྨུ་ཁ་མེ་མ་མ་ཤ་ཏྲ་བོ།  ནཱ་ཐ་བྃ་དྷ་
<pb id="105.214a"/>
བི་ཛ་ཡེ་བི་ཛཱ་ཡོ་མེ། བྷ་བཱ་ཏུ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏི།  ཨ་བ་ར་ཛ་ཡོ་མེ་བྷ་བ་ཏུ་བ་ལ་བ་ལ།  བནྟོ་བྷ་བཱ་མི་མ་ཏི་དྷི་ཏ་མནྟོ་བྷ་བ་ནི་ཨ་མ་ལེ།   མྃ་ག་ལྱེ།  མ་རི་ཧི་ཏྃ་བི་མ་ལྱེ།  ན་ཤེ་ཧ་ཏྃ་མྃ་ག་ལེ།  མ་རི་ཧི་ཏྃ་བི་མ་ལེ།  ན་ཤེ་ཧི་
ཏྃ་དྃ་ཏ་ཀརྨ་དནྟེ་ཧི་དནླ་གྷུ་པཱ་ཤ་ནི་པྲ་ཤེ་ཧི་ཏྃ།  སརྦ་རཱ་ཛཱ་དྭཱ་ར་བི་རཱ་ཛཱ་ནི་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ། སརྦཱ་ཡཀྵ་ཧྲི་ད་ཡ་བརྟྟ་ནི།  ཨ་པ་ཡཱ་མཱི་བཱ་བཱི་ཙ་ཨ་ནུ་ས་ར་ས་ར་སརྦ་ཡཀྵ་ཧྲི་ད་ཡཱ་ནི་ཨ་བི་བ་པི་ཙ་སོ་ནི་སོ་ནི།  ས་ར་ས་ར།  ས་མ་
ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཨཱ་ཡ་ན་ཡ་ན་སྃ་ཙ་ལ་ནི།  སརྦ་ཡཀྵ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  བྷ་ན་བྷ་ན།   མུ་རུ་མུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  བྷ་བ་བྷ་བ།  རཀྵ་རཀྵ་མྃ་ཀརྨ་དྷུ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ།  
པྲ་བྷི་ཤ ། སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི། སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་མ་མེ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཨི་དཉྩི་མེ་ཀརྱྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་སྱ། ན་མོ་མ་ཧཱ་སཏྭ་སྱ།  སཏྭ་སཏྭ་སྱ་ཨ་ཏི་པ་ལ་སྱ།  ཨ་པྲ་མེ།  ཡ་བ་ལ་སྱེ། བཛྲ་སེ་ན་ཡ་སྱ།  
བཛྲ་ཀ་མ་ད་སྱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  བཛྲ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  སརྦ་སཏྭ་པུ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སུ་རུ་སུ་རུ་སཏྭ་ཀཱ་མ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་རུ་མུ་རུ་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སེ་ནཱ་པ་ཏཱ་
ཡེ།  སརྦ་ཀརྨ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་སིདྡྷི་སིད་དྷི་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སརྦ་དཱ་ནཱ་དཱ་ནཱི་མྱ་པྲ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་པྲ་མེ་ཡ་ཀུ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་པ་ཏི་སཏྭ་པཱུ་
ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་མཱྃ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦ་ཀརྨ་ཏ།  སརྦ་ཀཱ་མ་མ་མེ་པུ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ།  མ་ཧཱ་པུ་ཙུ་ཤ། ཀ་བྷེ་བྷྱཿ།  ན་མཿསརྦ་ལོ་ཀ་བ་བྷ་བིཥྞ་བེ་ཨཱི་ཤྭ་རཱ།  ཨ་མསྟ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏཱ་ཡེ་བྲ་བརྡྷཱ་
ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ་ཨ་ན་ན་ནི་དཱ་ནཱ་ཡ་མ་ཧཱ་དཀྵི་ཎཱི་ཡཱ་ཡ་སརྦ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ་པྲ་བ་རཱ་ཎཱ་མ་པྲ་བ་ར།  ཡི་མི་ཏྲེ་བ་ར་དྷཱ་ཡ་པ་རི་ཤྠཱ་ཡ།  སརྦ་སཏྭཱ་ན་མཿཔྲི་ཏ།   པཱུ་ཛཱི་དཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  བཛྲ་སེ་ནཱ་ཡ་བུ་རུ།  
<pb id="105.214b"/>
བེ་རུ་བུ་རུ་བུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  དུ་རུ་དུ་རུ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཡ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  བཛྲ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཀཱ་མ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་སུ་ཀ་ཏྭ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་
ཀརྨ་ཀཱ་མ་བ་ར་བ་ར་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་སེ་ནཱ་ཡ།  སྟུ་སེ་ནཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སེ་ནཱ་ཡ།  སརྦ་ཀཱ་མ་དཱ་ཡ་སརྦ་སུ་ཁ་དཱ་ཡ།  སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་བྷོ་ཤད་ཏི་དྲི་ན་བྷ་ཡ་ཏེ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བྲི་གོ་ཤ་ཤུྃ་ནེ་ག་ར་དེ་བ་དཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རཱཛྙཱ་མཱ་ཀཪྵ་ན་མ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཏི་གྲིཧྞ་ན།  མ་མ་རཀྵ་ན་མཿསརྦ་ཀརྨ་དྷ་བ་ར་ད།  སརྦ་ཀ་མ་མ་མེ་པུ་རཱ་ཡ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨི་དྃ་མེ་ཀཱ་རྱྃ་སཱ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  
ན་མ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སེ།  ཧ་རེ་ཧ་རེ།  གཙྪ་ཧ་ར་པཱ་ཎི།  ཤཱི་གྷྲཱྃ་བྷ་བ་ན་བ་སི་ནི་དུ་ཏི་ཀ་ལ་ཀ་ལ་བེ།  ཨ་མུ་ཀ་ན་ཙཎྜ།  ཀི་ལི་སུ་ར་ལི།  ནི་རི་ནི་རི།  བ་ཤེ་མ་མ། ཀུ་སྭ་བ་ཤ་ན་ཏི།  
སུྃ་བྷ་རི་སུྃ་བྷ་རི།  བ་རུ་ཎ་པཱ་ཤེ་ན་བྃ་དྷ།  ལ་ཧུ་ར་ཨ་ན་ཡ་ཏི་རོ་ཏི་སི།  རུ་རུ་ཙྃ་ད་ཙཱཀྵི་ནི་བཛྲ་ཧ་ནེ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཧི་ཧེ་ཧི།  ཡ་ཧི་བ་དྷེ་ཧི་ལ།  ཧཱུྃ་བ་ན་ཡཱ་ཧི།  ད་མེ་དྷི་ད་མ་བི་ནི།  དེ་ཧེ་ཧོ།  བཛྲ་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་
ཏི་ཙཎྜཱི་ཙཎྜཱི།  ཙཎྜ་གྃ་ཊཱི།  གྷུ་རུ་གྷུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཧ་ཧ་ཀ་རེ་ཎ། ཨྃ་གྷི་རི་ཎི།  ཨ་ཤོ་བ་ད་ནི།  སྨ་ར་བ་རྃ་གོ་ནི་པ་ཏ་ན། ཙྃ་ཌཱི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲྀ་དཱ་ཡ།  མ་བརྟ་ནི།  མ་ཡེ་མ་ཡེ།  མ་ཧཱ་མ་ཡེ།  མ་ཧཱ་མ་ཡྃ་ཀུ་ཤི།  
ཀཽ་ཤི་ཀ ། བིད་བཛྲ་རཱ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མཿས་མྃ་ཏཱ་ནཱྃ།  སྃ་མྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ན་མོ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཏ་བ་ལ་པ་ར་ཀྲ་མ་ཡོག་གྲ་ཏེ་ཛཱ་སི་ཏི་ཊ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཡ་སརྦ་ལོ་ཀ་སུ་ཛི་ཧྭཱ་ཡ་
མ་ཧེ་ཤྭ་ར་ས་ཁ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡེ།  ན་མོ་དྷི་ར་དྷ་བཛྲ་སྱ།  ན་མ་སྠི་ར་བཛྲ་དྷ་ར་སྱ།  སརྦ་བོ་དྷི་སཏྭ་ཡེ།  བྷུ་ཏ་ག་ཎ་ད་མ་ཀ་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱཪྴ་ཡཱ་མི།  
<pb id="105.215a"/>
དཱ་མ་ཡཱ་མི་དཱ་མ་ཡཱ་མི།  མོ་ཧཱ་ཡ་ནི།  བེ་ཤ་ཡཱ་མི་ཏྭཱྃ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་ད་ནྱ་སུ་བཛྲ་པཱ་ཎཱ་ཡེ།  ཡོ་ཧ་མི་ཡ་ཧ་ཧི་ས་བ་ཏོ་བྷ་ག་བ་ཏོ་བུདྡྷེ་ན་ཏ་ཐཱ་པྲ་ཏི་སད་ཏེ།  ཨིྃ་དན་ན་ཙ་ཏེ་སུ་བཛྲ་བཛྲ་མུརྞི་སྭ་ལེ་ཡྱ་
ཡཱ་ཏི་མཱ་ཀཱི་ལ་ཡེ་ཡ་མི།  ཏདྱ་ཐཱ།  ད་མ་ད་མ།  ད་ཧ་ད་ཧ། གྷུརྞ་གྷུརྞ་ཏརྞྞ་ཤརྨྨ་ཤརྨྨ་བྷརྦྦ་ནརྦྦ་ཤྲ་མ་སད་ཊ་ནད་ཊ།  ནརྦྦ་བརྦྦ་ཛརྦྦ་མརྦྦ་རརྦྦ་ཨ་རཱ་ལི།  མ་དཱ་ལི།  ཁི་རི་ཁཱི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་མ་ད་མ།  སྃམྨོ་ཧཱ་ཡ་ཨ་མུ་
ཀ་མ་མེ་བ་ཤ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡ་སྱ།  ན་མ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་བ་ཏི་སྱ་མ་ཏི་བཛྲ་བཛྲ།  ནི་སྨ་ར་ས་མཱ་ཡན།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  བྃདྷ་བྃ་དྷ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  བ་ལ་བ་ལ། ར་ལ་
ར་ལ།  བཛྲཱི་ཎ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། དཱུ་ཏི་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ།  སིད་དྷ་ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་ཧྃ་བོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པ་རི་བརྟ་ག་ན་ཏ་ཀ་ལ་ཧཱུྃ།  ཁུ་རུ་ཁུ་རུ།  ཧི་རི་ཧི་རི། 
ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  སི་ལི་སི་ལི།  བི་རི་བི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  བཛྲ་ཎི་བཛྲ་ཎི།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡོ་དྱ་ཏེ་ན་རུ་པྃ་དྷ་ཪྵ་ཡ་བི་ཀྲནྟ་གནྡྷ།  ཨཪྞ་ལ་ལི་ཏི་ནི་ལི་ལི་ཏི་ནི།  གནྡྷ་ཤབྡེ་ན་དེ་བ།  གྲ་ཧ་ཡཀྵ་བྷཱུ་ཏ་ཤ་ཀུ་ནི།  སྐྃ་དྷ་ཨ་པ་
སྨ་ར།  ཀུ་ཊ་པུ་ཏ་ན།  བི་ཤཱ་ཙ་རཱཀྵ་ས་ཨ་བེ་ཤ་ན།  སྨ་ར་ས་མ་ཡ།  ཀ་ཏ་ཀ་ཏ།  མ་ཏ་མ་ཏ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏི་ཏི་ཏི་ཏི།  ཛྷི་ཛྷི་ཛྷི་ཛྷི།  ལི་ལི་ལི་ལི། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཐཱ་ཐཱ་ཐཱ་ཐཱ།  ཐི་ཐི་ཐི་ཐི།  
པ་ཏ་པ་ཏ།  ཧི་ནི་ཧི་ནི།  ནཱི་ལ་མ་ཧཱ་ནཱི་ལ་བཛྲ་རི་རི་རི་རི།  ར་ར་ར།  རི་རི།  ཀུྃ་བྷ་ཎྜ།  ཨ་བ་སྨཱ་ར་ཨཱ་བེ་ཤ་ན།  པུ་རུ་པུ་རུ།  ད་ར་ད་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར།  སརྦ་གྲ་ཧ་ནཱ་མ་བ་ཧ་ཡ་ཨ་སྨིན་ཤ་རཱི་རེ།  ཨ་མུ་ཀ་སེ་གྲི་ཧི་ཧེ།  གྲི་ཧི་ཧ་བྷ་སེད་ཏྱེ།  
སད་ཏེ་བ་ར་བ་ར།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཙི་རི་རི་རི།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི།  པི་ནི་པི་ནི། སི་རི་སི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།   མུ་རུ་མུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  བཱུ་ཏི་དྃ།  ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ། སིད་དྷ་ཀྵ་ཎ་ནཱ་ད་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏུ་ཧུ་ཊུ།  
<pb id="105.215b"/>
ཧུ་ཊུ།  མུ་དྷ་ན་ཀ་མུདྡྷ་ན་ཀ་ལ་ལ་ལ་ལ།  ལ་ལི་ཏ།  ལ་ལི་ཏ།  ཧི་ནི་ཧི་ནི་ཧི་ནི། ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི།  མ་ཧཱ་ཀེ་ཤི་མ་ཧཱ་ཀོ་དྷེ།    ཨུ་ཀྲོ་ཤ་བྃ་ནཱི་པ་ཏ་བ། གཙྪ་བྷ།  ཨུ་ཤུ་ཏྃ་ཏི་ཤད་ཏ།  ཧོ་སྲིད་ཏ་མ་ན་
ཡ་ཤྱ།  ནི་བཛྲ་ཏུྃ་དྷ་སྲ་ཙོ་ཏི།  ཏ་ན་སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  པི་རི་པི་རི།  ཀི་རི་ཀི་རི་ཀི་རི་ཀི་རི། བཛྲཱ་ཎི་བཛྲཱྃ་ཀུ་ཤི།  བཛྲ་ཎ་ཧི་ནི་ཧི་ནི།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  ནི་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ།  ཧ་ར་ཧ་ར།   ཧཱ་ས་ཡ་ཧ་ས་ཡ།  པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ། རེ་ཨུ་ཏྲེ་
མ་ཧཱ་རེ་ཨུ་ཏྲེ།  ཤཱི་གྷྲཱ་མཱ་གཙྪ།  དཱུ་ཏི་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  སིདྡྷ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་སྠི་ར་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་སུ་ཏི་སྠི་ར་བཛྲ། ཨེ་ཧི་མ་ཧཱ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་
ཨ་ཏི།  ཤཱི་གྷྲྃ་མ་ནི །  ལ་བ་ལ།  བ་ས་ས་མ།  བཛྲ་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏི་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཏི་རི་ཏི་རི།  ཧི་དྷི་ཧི་དྷི།  ད་ཧི་ལ་ཧུ་ན། དྷུ་དྷུ།   དྷུ་དྷུ།  ཎུ་དྷུ་ཎུ་དྷུ།  སི་ཎི་སི་ཎི།  བ་བྷ་ཧི་བ་བྷ་ཧི།  ཏུ་རི་ཏྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་
བཛྲ་ན།  ཀི་ནི་ཀི་ནི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཤཱི་གྷཱ་མཱ་གཙྪ་རཀྵ་མཱྃ་རཀྵ་མཱྃ།   ས་མུ་ཙ་ས་མུ་ཙ།  བྷ་གཱ་གྲ་ཏེ།   ཛ་སིྃ་ཧ་ཏེ་ཛ་སཽ་མེ་མ་མ་ད་རེ་ཤ་ནྃ་ཁ་རོ་ཧི།  བི་ཀ་རོ་ཧི།  བི་ཀ་རོ་ཧི།   ཐ་ར་ཎེ།  ཨོད་ཐ་ར་ནེ།  ཨུ་པ་ཏི་ཡ་ཤ་སརྦ་ཧོ་མི་ཧོ་མི།  
ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཏི་ཨ་ཛི་ཏེ།    ཨ་པ་ར་ཛི་ཏི་ཨུད་ཏ་རི་ཨུད་ཏ་རི།  སརྦྦཱ་བྷ་བུདྡྷེ་ཤྭ་རི།  ཧུ་ཧུ་ཀ་ར་ལི།  ཀེ་ར་ཎི་སུ་ནེ་ཧི་སུ་ནེ་ཧི།  དཱུ་ཏི་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ།  སིད་དྷ་ཤྩྃ་ཌ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་
སྨ་ར་ཡ།  ས་མ་ཡེྃ་ས་ད་བཛྲ་ཎ་ཀྲི་ཏ་ཡ་ཏེ་ན་སཏྱེ་ན།  ས་མ་ཡེྃ་ཧི་རི་ཀི་ར་མི་རི།  སི་རི་ལ་ལི་ཏེ།  ཨ་ལ་ཀེ་མ་ལ་ཀེ།  བ་སུ་ཀི་རི་ར་ཀ ། ར་ཀ་ར་ཎེ་ཎེ། ཏི་ནི་ཏི་ནི།  ཧི་ནི་ཧི་ནི།   མི་ཏི་མི་ཏི།  ཀི་ཏི་ཀི་ཏི།  མུཊ་ཏྲ་མུཊ་ཏྲ།  
སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  དཱ་ཏ་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ།  སིད་དྷ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་དྷྲི་ཏི་དྷྲི་ཏི་གི་བྷྲི་གི་རུ་རུ་བྲི་གྷྲི་གི།  རུ་རུ་བྲི་གྷྲི་ན་རེ་རུ་པ་ཙ་ལ་མཱ་གཙྪ། ཀི་རི་ཀི་རི།  ས་ཏྱ་ས་མ་ཡ།  
<pb id="105.216a"/>
མ་ནུ་སྨ་ར་ཧི་བཛྲེ་ཎ།  བཛྲ་ཎི། ཎ་ཏི་ཎ་ཏི། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  ཧི་རི་མི་རི་ཀུ་རུ་སུ་རུ།  སུ་རུ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  དཱུ་ཏི་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་སིད་དྷ་ཤྩཎྜ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་མ་ཏི་བོ་ལ་རི་བཛྲཱྃ་ཀུ་ཀྵི་བ་
ག་གི་གི།  གྷི་གི་གི་གྷི། གྷི་ཧི་གྷི་ཧི།  བ་ཧི་བ་ཧི།  ས་ར་ས་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཀི་རི་བི་རི།  དཱུ་ཏི་དན་ཀུ་རུ།  ཧུ་རུ་རུ།  སིད་དྷ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་སཱུརྱ་ས་མ་ཏྲེ་ཛཱ་ཏེ་ཛ་བཛྲ་ཎི།   ཏེ་ཛ་བཛྲི་
ཎི།  པི་ལ་བ་ལི།  ཧཻ་ལི་ཧཻ་ལི།  ཀུ་ཏུ་ཀུ་ཏུ།  གྷ་དྷི་གྷ་དྷི།  ས་ར་ས་ར།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧུ་ལ་ནི་ཧ་ཧི་ཧ་ཧི།  དཱུ་ཏི་དྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ།  སིད་དྷ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི།  ཛི་ཛི་ཛི་ཛི།  རུ་རུ་རུ་རུ། 
ཙཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཀྲྀཥྞ།  ཤ་བ་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།   བི་ཀྲི་ཛ་བཛྲེ་ཎི་མ་ན་ཡ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་མ་ག་མེ་ན།  ཏི་ཏི་ཏི་ཏི།  མུ་ཏུ་མུ་དུ་ཧི་ཧི་ར། ཧི་ཧི་ར།  ཧི་ཧྀ་དུ།  དཱུ་ཏི་དྃ་ཀ་རོ་ཧི་ཧི་རུ་རུ་སིདྡྷ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་
ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཏི་སཏྱ།  སཏྱ་ནི་སཏྱ་བ་ཏི་ནི།  སཏྭ་བཛྲ་པྲ་ཏི་སྟ་ཏ་ན།  སཏྱ་དྷ་རྱ་ཏེ་བཛྲ་ན་ས་ཏ་མ།  བཛྲ་ལོ་ཀེ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ་ཨི་དྃ་ན་སཏྱེ་ན་སཏྱེ་ན་སཏྱེ་ན་སཏྱ་བཀྵ་ན་ཤཱི་གྷཱ་མ་ཡ་ཧི་བཛྲ་ཎི།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  
ཧ་ཧ་ཧེ།  དྷ་ར་དྷ་ར་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ལོ་ཀ་ཡ་ནི་ཤྩཎྜ་མོ་ཏཱ་ནི།  མོ་ཏེ་སི་བིསྟུ་བིསྟུ་བིསྟུ།  པི་ཏུ་རི་བི་ཏུ་རི།  རུ་རུ་རུ་ཏི་བུ་ར་བ་དག་ནི་ཛྭ་ལ་མ་ནུ་སྨ་ར་བཛྲི་དྷི་ཏི།  ཏུ་ཏེ་དྃ་ཀུ་རུ་ཧུ་རུ་རུ། སིད་དྷ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་
ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་སྱ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་སྱ།  སུ་ཁི་བྷ་བ་ཏུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ས་པ་རི་བཱ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི།  བཱ་ཙ་ནེ་ན་བ་ཙ་ནེ་ན་སཏྱེ་ན་བཛྲ་ཎ།  ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏེ་བཛྲེ་ན་ཙྪིནྡྷ་ཏི།  བཛྲེ་ཎ་བྷི་དྷ་ཏི།  
ཨ་ལོ་ལ་གྷ་ལོ་ལ།  ག་ལིྃ་དྷི།  བྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སྱ་ནཱ་པ་ཏི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀུ་རུ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་ཧི་མེ་དྷུ་པ་ཧུ་ཏི་མ་བ་སྤ་ཧུ་ཏི་མ་མ་ཙ།  རཀྵ་མ་ཏྭཱྃ།  
<pb id="105.216b"/>
ས་མ་ཡོ་བིདྷི་ཤུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མ་ཧི་ཧི་བཛྲ་པཱ་ཎི་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བཛྲེ་ཎི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨ་མུ་ཀྃ་མེ།  མ་བ་ཤ་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ནན་ཏེ།  ཙྪིནྡ་བཛྲེ།  
ཙྪིནྡ་བཛྲེ་ཎི།  ཙྪིནྡ་བཱ་ཏ་ཡ་ནི་སུྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཨ་ར་ག་ཎི་བ་ར་ག་ཎི།  སུ་ར་ག་ཎི།  བཛྲ་ན་ཙ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ནན་ཏ་ཀ་ལི།  སུ་ར་ཀ་ལི།  བྷི་རི་བྷི་རི།  ཀུ་ཤ་ཤ་ཡ་ནྱེ་ཀུ་ཤ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་གྷོ་ཥེ་ནི།  གྷོ་ཥ་བཛྲ་ཎི།  
ཧ་ན་ཏི་བི་ན་ཏི།  ཨུད་སཱ་ད་ཡ་ཏི་བཛྲཱི་བཛྲ་ཎ་ཙ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཧི་ནི་ཧི་ནི།  ཀུན་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷི་ནི་དྷི་ནི།  གྷི་ནི་གྷི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་ནི་མ་ཏི་མ་ཧཱ་ཏི། སུ་མ་ཏི་རཀྵ་ས་ཏི་ར།   བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  
ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  ཧེ་ཧི་ཌ་པཱ་ས་གོར་མ་ལི་བ་ར་མ་ལི་ཤུ་ཙི་ཏ་ཤུདྡྷ་བ་ལི་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀུམ་བྷེ་ཀུམ་བྷེ།  ཀོ་ཏི་ནི་ཀོ་ཏི་ནི།  ཀུ་རུ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  སཏྱ་ན་ས་མ་ཡེ་ན་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སུ་ཁི་བྷ་བ།  རུ་དྷི་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཏྲོ་ཏཱ་ཡ་ཏྲོ་ཊཱ་ཡ་ནི་ཛ་ཧི་ནི་ཀུ་རུ་མེ་ཀརྱ་བྲ་མ་རི་བྲ་མ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཏི་ཊི་ནི་ཏུ་ཊུ་ནི། ཀུ་རུ་བཛྲེ་ན་པཱ་ནི།  ནོ་ཙཱ་ཡ་ད་ཀ་མ་མ་བུདྡྷ་ཡ།  བི་སོ་མེ་ཀ་མོ་སིད་དྷ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཛྲེ་ན་ཧ་ན་ཏི་
མ་མ་ཙ།  ས་མ་ཡན་རཀྵ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  མད་ཏྭྃ་ས་མ་ཡོ་བྷྱ་ཏི་ཤེ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷི་བྷི་བྷི་རུ་རུ་བཛྲེ་ཎ་ཡྃ་ད་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཀུ་རུ་བ་མ་རི་མུཉྩ་ཙ་མ་ཡ་མ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ནི་རི་དྃ་ཀ་ར་ཀ་རི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ཧི་རི་ཧི་རི་ཧི་ཧི་རི་ཀི་རི་ཎི་  
ཀི་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ནམོ་མཱྃ་དེ་མཱྃ་དེ།  ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།  བ་ཤི་ཀ་རོ་ཧི།  བ་ཤི་ཀ་རོ་ཧི།  དེ་བ་མ་བ་མ་བི་རཀྵ་སྃ་བྷ་ཨུད་ཏྲ་ས་ནི།  བྷི་རི་བྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ནི་རི་ནི་རི།  པཱ་ཤ་པཱ་ཤེ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་གྷུ་ཊུ་གྷུ་ཊུ་
གུ་ཏུ་ནི་གུ་ཏུ་ནི།  ནི་ས་ར་ཡ་མུ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཙི་རི་ཙི་རི་ཙི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་གྷི་ནི་གྷི་ནི།  ཀུཎྜཱ་ཡ་བྷན་དྷ་ནི་སྟྃ་བྷ་ནི།  གྷུ་གྷུ་གྷུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཙོ་ཏི་ནི།  བྃ་དྷ་ནི།  བ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  