<pb id="105.67a"/>
ཊཱིཀྐི་ཧཱུྃ།།   །།<bampo n="763.5" zh="103.1"/>ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཨུད་ཤྲཱི་ཛ་ཨུད་ཤྲཱི་ཛཿབཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཨཱཿ ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སཉྫཱི་བ་ནི་མ་ཧཱ་མྲྀ་ཏ་མུ་ཁེ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦྦཱྃ་བཛྲ་པདྨ་སདྱོ་
ཡོ་གེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ།  པི་ཋ་པི་ཋ།  མཱུར་ཏེ་ཨཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནི་མུ་དྲཱ་ཎི།  མ་ཧཱ་པྲ་ལ་ཡཱ་ན་ལཤྨ་ཤཱ་ན་བྷཱི་ཤ་ནེ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་ཏ་བ་ཏ་ནེ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྃ།  པྲ་ཤ་མ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ་
ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་མ་ཧཱ་ཤྨ་ཤཱ་ན་བྷཱི་ཥ་ཎེ་ནི་ལ་ཛྭ་ལ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཛ་ལི་ཏ་མཱུར་ཏི་དྷ་ར་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལ།  བྷཱུ་ཥི་ཏ་མ་གུ་ཏེ།  ན་ར་དུ་ཏི་ར་ར་ཏྲ།  པ་རི་པུ་རི།  ཏ་ཀ་པཱ་ལཱ།  ཨ་སྟེ་ཁ་ཊྲཱྃ་ག ། བཛྲ་ཏྲི་ཤཱུ་ལ་གྷཎྚ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ནེ །  
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧེ་ཧེ་རུནྟ་མུནྟ་པྲི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་མ་ཧཱ་སཱུ་རྱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་པི་ད་མ། མ་ཐ་མ་ཐ།  གྲཱ་ས་གྲཱ་ས།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་པྲ་དུཥྚཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ་ཏྲྃ།  ཏྲ་ཏྲ་ཏྲ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿབཛྲ་པདྨ་མ་ཧཱ་བནྡྷ་མུ་ཁེ།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  
མ་ཧཱ་མ་ཧོཿ།  དྷ་ར་པི་ཀོ་པེ་ཧཱུྃ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ།  ཧི་ཤ་ཧི་ཤ ། མ་ཧཱ་བཛྲ་བ་ད་བ་མུ་ལ་མི་ཧོ་ཧྱོ་ཏྱོ་ཏྱེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧི་ཧི་ཧཱུྃ་ཧྲིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་མོ་གྷ་མ་ཧཱ་བི་ཤྭེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧྃ་ཧྃ་ཧྃ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་གུ་མུ་ཁེ།  མ་ཧཱ་བི་ཤྭེ་བ་ད་རི་ཎི།  སརྦྦ་དུཥྚཱ།  
པྲ་ཤ་མ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་སཏྭ་ཨ་ནུ་ར་གི་ནི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱ་ཀཪྵ་ཎི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛཱ་ཛཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཀུ་ལ་ཨ་ནུ་རཱ་གི་ཎི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧེ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་རོ་གྲ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་
ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་སྭ་སྭ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ་ཨ་བྷིཥི་ཀེ་ཧཱུྃ་ཏྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་སཱུརྱ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊེ་ཀ་རོ་ཀེ་ཏྲ་ཏ་ཊ་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀེ་ཏུ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་མ་ཧཱ་བི་ཛ་ཡོཏྟྲ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ་ཏྲྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་བཛྲ་
ཀྲོ་དྷ་ཨཏྟྲ་ཨ་སི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲིྃ་ཏྲིྃ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བྷཀྵི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་ཧཱུྃ་ཧྲིཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཏཱིཀྵྞ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཚིན་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ་ཧསྟེ་ཙྪེ་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མ་ཊ་མ་ཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཙཀྲ་དྷ་རི་ཎི་མ་ཧོ་གྲ་དུ་པི་ནི་
<pb id="105.67b"/>
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཙཀྲེ་ཎ་་ཙཱུརྞ་ཡ་ཙཱུརྞ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཤྭཀ་པྲ་བྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་མ་ཏ་མ་ཏ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་བི་ཤྭ་མུ་ཁི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་
བཛྲ་ཡཀྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཨཱ་བི་བྷ་ཨཱ་བི་བྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་བཛྲ་བྷ་ནི་དྷི་ནི་མ་ཧཱ་ཀེ་དྷེ།  བནྡྷ་ཡ་བནྡྷ་ཡ།  བཱི་ཏ་ཡ་བཱི་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་ཧ་ལ་ད་ནི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་མཱ་
ལི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་གྷུྃ་གྷུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་གོྃ་དྷ་བ་ཧི་ཧཱུྃ་ག་གྲི།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་རཱི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་མ་ཧཱ་ལོ་ཀ་དྷ་རི་ཎི་དཱི་བ་ཡྃ་དཱི་པ་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་མ་ཧཱ་ལཱ་སྱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་མཱ་ལེ་དྷ་རི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་གཱི་ཏི་ནི་ཧཱུྃ།  ཧེ་ཧེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ནི་རྟི་ཀེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཛ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་མ་ཧཱ་བཛྲ་བ་ཤི་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྱ་ཤྱེ་ཧཱུྃ་ཧོ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿཨཿར་མུ་མ་ཧཱ་སུ་ཧཱུ་ཛོ་ཧི་ནི་ཛྭ་ལ་སུ་ཧཱུ་བཱུ་མཱུ།  མ་ཧཱ་སུ་ཛོ་ཨི་ནི་ཛྭ་ལ་སུ་ཧཱུ་པ་བྷྲཱུྃ་ཛཱུ་མ་ཧཱ་སུ་ཧྲཱུ།  ཨི་ནི་ཛྭ་སུ་ཧཱུ་ཨུ་ཛི་ཨུ་མ་ཧཱ་སུ་ཧཱུྃ་ཛོ།  ཛ་ཨི་ནི་ཛྭ་སུ་ཧཱུ་ཨ་ལ་ལ་ལ་ལ་ཧོཿ
མ་ཧཱ་སུ་ཧཱུ་ར་མ་ར་མ་མ་ཧཱ་སུ་ཧཱུ།  ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོཿ།  མ་ཧཱ་སུ་ཏྲེ་ཎ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་གི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་ཧེ་མ་བ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཀུ་མཱ་ར་པྲཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཌཱ་ཀི་ནཱི་དྲྀ་ཤྱེ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་མུ་སྟྲི་ཏ་ན།  བྷཱི་ཏ་ཡ་བྷཱི་ཏ་ཡ།  སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་དྷ་ར་ལ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཙཀྲ་ཎེ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་
མྲྀ་ཏོད་པ་ཏ་ཀི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་སོོ་མཱ་ཀྲོ་དྷེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཏནྟི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་མཱ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཀ་པཱ་ལ་ཧཱ་སེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་སཽ་མྱ་ཀྲོ་དྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.68a"/>
ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བུ་དན་དྷ་ད་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་བཛྲ་པིྃ་ག་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་པི་པ་པི་པ་རུ་དྷི་རྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་བ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཤ་ནི་བྷཀྵ་བྷཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཤ་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་པཱ་ཤེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱ་ན་ཡ་ཨཱ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་བེ་བྷི་ནི་གུ་གུ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཡ་བྷསྨིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་བི་ག་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་
མ་ཧཱ་བཛྲ་དྃཥྚེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀ་ལི་པྲ་བི་ཤ་པྲ་བི་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་པུཥྚི་མཱྃ་སཱ་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་ཀ་ར་བཛྲ་དྷ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱ་ཀརྵ་ཎི་མ་ཧཱ་བིྃ་ག་རཱ་ལི་མུ་ཀུ་ཧཱུྃ་ཛྫ་ཛྫ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་བི་ཤ་ནེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་བནྡྷེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བྃ་བྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་མ་ཧཱ་ཏོ་ཥ་ནི་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ཨཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རཀྵ་ས་མྃ་ས་རུ་དྷི་ར་མེ་ད་པྲཱི་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀུྃ་པ་ཀརྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཀྵཿཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རཀྵ་ས་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་པྲ་བེ་ཤ་
ཡ་སརྦྦ་བཛྲ་ཀཱ་ལ་ཤི་ན་བནྡྷེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཀྵ་ས་བནྡྷ་ཡ་བནྡྷ་ཡ།  བི་ཥ་ཡ་བི་བི་ཥ་ན་སརྦྦཱ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རཀྵ་ས་བནྡྷ་ཡ་བནྡྷ་ཡ།  སརྦྦ་ན་མ་ཧཱ་བི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ནད་ཤ་གྲཱི་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  
བན་དྷ་ཡ།  ཏོ་ཥ་ཡ།  སརྦྦཱན་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཧཱུྃ་ཛྫ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  བན་དྷ་ཡ་བན་དྷ་ཡ།  ཏོ་ཥ་ཡ་ཏོ་ཥ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པད་མ་མ་ཧཱ་བ་ཌ་
བ་མུ་ཁ།  ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  བན་དྷཡ།  མོ་ཧ་ཡ། ཏོ་ཥ་ཡ།  ཧ་ཧ་ཧི།  ཧི་ཧི།  ཧ་ཧ།  ཧོ་ཧོ།  ཧེ་ཧེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱ་ཧཱ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛ་ཛ།  ས་ས།  ཧཱུྃ་བྷྲུྃ།  ཧཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཧཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཧཱུྃ་ཏྲུྃ།  ཏྲིྃ་ཏྲིྃ། ཏྲྃ་ཏྲྃ།  ཧྲྃ་ཧྲྃ། བྷྲིྃ་བྷྲིྃ།  ཧྲིྃ་ཧྲིྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧྲོྃ་ཧྲོྃ།  ཧྲ་ཧྲ།  ཧོ་ཧོ།  ཧྃ་ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱུ་ཧུ།  ཏྲྃ་ཏྲྃ།  གྷུྃ་གྷུྃ།  གྃ་གྃ།  རྃ་རྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཀཌྜྷྱ་བི་ཀཌྜྷྱ།  
<pb id="105.68b"/>
སརྦྦ་ནྦཪྵད་ཙཀྲ་སཉྩ་ཡ།  བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།<head n="2" t="སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པར་སྦྱོར་བའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.149"/> ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། ཧཱུྃ།  ཨ་ལ་ལ་ཧོཿ།  ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཤི་ཥྱཱ་བྷི་ཥ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། ཧཱུྃ་ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོཿ།  
ཧི་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོཿ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ན་མསྟུ་སརྦྦ་བུདྡྷེ་བྷྱཿ།  ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ། སུ་བྷ་གཱ་སྟྭྃ་མ་ཧཱ་ན་དེ་བི་ཧེ་རི། མི་རི་རི་དི་ནི་རི་ཤྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུད་ཏཱ་རེ་
ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏྲཱྃ་བྷ་བ་ཊཱ་ཊཱ།  ཏྲ་ཏྲ་ཊ་ཊ་རེ་བ།  ཤྲི་བཛྲ་པད་མ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། རུ་ཊ་ཊ་མཱ་ཊ་ཊ་སྨ་རཱ་ར་ཊ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  པྲ་སིད་དྷྱ།  ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿཀཱི་ནི་དྷུ་ཎི་ཧཱུྃ་དྲུྃ།  ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  
ཨ་ལ་ལ་ཧོཿ།  ཤུད་དྡྷྱ་སིད་དྡྷྱ།  ད་རཱི་ཥ་ཡ་སརྦྦ་ན་ཊ་གྷཻ་གྷཻ།  ཊ་ཊ་གྷཻ་གྷཻ་གྷེེ།  ཊ་གྷེེ།  ཊ་ཀེ།  གེེ་གེེ་གེེ།  ཊ་ཏ་ཀེེ།  ཊ་གེ་ཧོྃ་ཊོ་ཎ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ གེ་ཏ་གེ་དྷོ་ན།  ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཏྲུན།  ཨ་ལ་ལ་ཧོཿ།  རུ་ཊ་མ་ཏ།  ཊ་གྷེ་གྷེ།  ཊ་གྷེ་གྷེ།  
ཊ་ཀེན་ཊ་གྷོྃ་གྷོྃ་གྷོྃ།  ཊ་གྷོྃ་གྷཱོྃ་ཊ་གྷཱེ་ན།  ཨཱྃ་ཨཱྃ་ཨཱྃ།  ཧཱྃ་ཧཱྃ་ཧཱུྃ།  བཱྃ་བཱྃ་བཱྃ།  དྷྃ་དྷྃ་དྷྃ།  དྷེ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ།  དྷེ་བཛྲ་བཛྲ་ཎྱང་།  ཀོྃ་ཀོྃ་ཀོྃ་ཀོྃ།  ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ་ཧཱུྃ་བྷྱོ།  རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུྃ་བྷྱོ།  ངྷོ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ།  ཌྞོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ་ཀྷོྃ།  ཌྞེ་ཀྷོྃ་ཀོྃ་ཀོྃཾ།  
པདྨ་པདྨ་ཧྲིཿ།  པདྨ་པདྨ་ཏྲི །  པདྨ་པདྨ་ཤིྃ།  པདྨ་པདྨ་ཧྲཱིཿ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  བྷ་བྷ་བྷ་བྷ་བྷ་བྷ་བྷ།  ཏ་ཊ་ཏཱ་ཊཱ།  ཊཱ་ཊཱ་ཊཱ་ཊཱ།  ཏཱྃ་ཏཱ་ཏཱ་ཏཱ།  ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ།  ཏྲོྃ་ཊྃཏེ་ཏཏྐུད་ཊ།  ཏུཊྚད་ཏ།  ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ ཏྲཱ་ཊྚ་ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ་ཏྲཱ།  
ཏ་ཊ་བྷ་ཏ།  བ་ཏྲུྃ།  ཏ་ཐཱ་བྷཱ་ཏཱ།  བ་ཧཱུྃ་ཏ་ཊཱ་བྷ་ཏ་ཏ་བྷ་ཧི་ན།  ཏ་ཏཱ་བྷ་ཊ་ཊ་བྷཱ་ཏཱད་ཏྲ་ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གསང་འདུས་རྩ་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.150"/> ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭཱ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་ཤཱན་ཏིྃ་
ཀ་རེ།  གྷུན་ཊ་ཊ་གྷུ་ཊ་ཊ།  གྷུ་ཊ་ཊི་ནི་གྷུཊ་ཊི་ནི།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  གྷུ་ཊ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱཀ་ཙིཏ་ཏ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  སརྦྦ་དུཥྚ་ས་ཏྭ་ད་མ་ཀ ། ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧསྟ།  ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  
<pb id="105.69a"/>
ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ།  ཤཊ་ཙ་ར་ཎ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲཱ་ཎ་ཨ་བ་ཧཱ་རི་ཎེ།  མ་ཧཱ་བིགྷྣ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། བི་ཀྲྀ་ཏཱ་ཨཱ་ན་ན།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར།  ཨཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ནཱ་དི་ནེ།  བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨྨ་ནི་བཱ་ས་ན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཀམྨཱ་ཎི།  
ཚིནྡ་ཚིནྡ།  སརྦྦ་མན་ཏྲཱ་ན།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  བ་ར་མུ་དྲཱན།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་ན་མ་ཐ་མ་ཐ།  ནིར་མ་ཐ་ནིར་མ་ཐ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  མཎ་ཌ་ལ་མ་དྷྱེ།  བཻ་བ་ཤྭ་ཏ།  ཛཱི་བི་ཏཱནྟ་
ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་མ་སརྦ་ཀཱརྱ་མ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལྃ་བ་མཱ་བི་ལྃ་བ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦཱ་ན་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  བིགྷྣཱན་སརྦྦེ་ཨཱ་ཤཱ་བ་རི།  
པཱུ་ར་ཀ ། ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན།  ཀིཉྩི་ར་ཡ་སི།  མ་མ་སརྦྦ་ཨརྠྃ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་དྃཥྚོཊ་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བ་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ཤ་ལ།  བ་ར་ཤུ་བཱ་ཤ་ཧསྟཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་
ཏ་ཀུཎྜ་ལི།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱན།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི།  ཛྲི་བི་ཏ་ཨནྟ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མནྟ་
ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཛི་ནརི་ཊིཊྚ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིད་ཏ་བཛྲ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏ་རུ་ལ།  བི་རུ་ལ།  སརྦྦ་བི་ཥ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། ཛྭ་ལི་ཏ་བིསྥུ་ལིྃ་ག ། ཨཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས།  ཀེ་ཤ་རི་ས་ཊཱ་ཊོ་པ་བཛྲ་
ཁུ་ར།  ནིར་གྷཱ་ཏ་ན།  ཙ་ལི་ཏ་བ་སུ་དྷཱ་ཏ་ལ་ནི་ཤྭཱ་ས་མུ་རུ་ཏོཏ་ཀྵི་བ་དྷཱ་ར་ཎཱི་དྷ་ར།  བྷི་ཥ་ཎ་ཨཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ཨ་པ་རི་མི་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲཱ་མ།  ཨཱརྱ་ག་ཎ་བྷི་ཏ་བྷཱུ་ཏ་ག་ཎཱ།  ཨ་དྷྱུ་ཥི་ཏ།  བུདྷྱ་བུདྷྱ།  ཧ་ཡ་གྲཱི་བ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པ་ར་མན་ཏྲཱ་ན།  
ཆིནྡ་ཚིནྡ།  སིདྡྷི་མ་མེ་དི་ཤ ། ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  བཛྲ་ཛྭ་ར་བི་ཤཱ་ཙཱན།  སརྦྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ།  བཛྲ་དྃཥྚ་ཀིཉྩ་རཱ་ཡ་སི།  ཨི་དྃ་དུཥྚ་གྲ་ཧཱ་ན་དུཥྚ་སརྦྦྃ་བཱ་དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  མར་ད་མར་ད།  པཱ་ཊ་ཡ་པཱ་ཊ་ཡ།  
<pb id="105.69b"/>
མ་ཊ་མ་ཊ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  བུདྡྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷ་ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏྃ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་ཧ་ཡགྲཱི་པཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་གཱ་ཏྲཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ནེ་ཏྲཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་ར་ནི་ར་གྷཱ་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  བ་ར་མནྟྲ་བི་ན་
ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡྃ་ཀཱ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཀརྨྨེ་ཥུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཀུ་ལ་ས་ན་ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན།  ནཱི་ལ་བཛྲ་
དཎྜ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧཱ་ཧཱ།  གུ་ལུ་གུ་ལུ།  གུ་ལཱ་པ་ཡ་གུ་ལཱ་པ་ཡ།  ཀྲ་མ་ཀྲ་མ།  བྷ་ག་བཱན་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ན་བྷཱུ་ཏཱན་ཤཱི་གྷྲྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ར་ད་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ།  
མ་ཊ་མ་ཊ།  མོ་ཊཱ་པ་ཡ་མོ་ཊཱ་པ་ཡ།  སརྦྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  བྷཱཀྵ་ཡ་བྷཱཀྵ་ཡ།  ཨསྠི་མེ་དམ།  ཨ་སྱ།  རུ་དྷེ་ར་མཛྫ་མེ་ད།  བ་ཤཱ་མཛྫ།  རུ་དྷི་ར་པྲི་ཡ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  བྷ་ག་བཱན།  སརྦྦ་བིགྷྣཱ་ནི།  སརྦྦ་བེ་དྱཱ་ནི།  སརྦྦ་
མན་ཏྲཱ་ཎཱི་སརྦྦ་མཱུ་ལ་ཀརྨྨཱ་ཎི།  ཀྲྀ་ཏྲི་མ་ཎི་ཥཱ་དཱི་ནི།  སརྦྦ་གྲ་ཧ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མར་ད་མར་ད།  ཨེ་དམྨེ་ཀཱརྱ་མ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ནཱི་ལ་ཡ།  ཧཱུྃ་ནཱི་ལ་ཡ།  ནཱི་ལ་བཛྲ་ད་ཎ་ཌཱ་ཡ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  བིགྷྣཱ་ན་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན། ནཱ་ཤ་ཡ།  
ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  དཱིཔྟ་ཙཎ་ཌཱ་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུ་ཎཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི་པཱི་ཌ་ཡ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  བ་ར་བིདྱཱ་ནཱ་མ།  ཙྪི་ད་ཀ་ཧཱུྃ་བིདྱཱ་ནཱ་མ་ཤིཥྚ་ཀ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་བཛྲ་དྷ་ར་བ་ཙ་ནཱྃ་ཙ།  མ་ར་མཱ་ཎི་ནི་ཀྲིན་ཏ།  ཧཱུྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  
ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀྲྀ་ཏཱནྟཱ་ཡ།  དེ་བ་རྀ་ཥ་བི་དྲཱ་པ་ཀ་རཱ་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་དཎྜེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨུ་གྲ་ཤཱུ་ལ་པ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྱོ་ཏི་ནི་ར་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཎཱྃ་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ
<pb id="105.70a"/>
ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཎཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎ་ཌ།  ན་ཊ་ནཊ།  མཊྚ་མཊྚ།  མོཊྚ་མོཊྚ།  སཊྚ་སཊྚ།  ཏཊྚ་ཏཊྚ།   ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  མོ་ཧ་ཀ་ར།  ཧ་ས་ཧ་ས།  བཛྲ་ཧ་ས་ཀུ་རུ།  
ཧ་ས་ཧ་ས།  མ་ར་ད་ར་ཊ་མ་ར་ད་ར་ཊ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ ། མ་ཧཱ་མནྟྲ།  པཱ་ལ་ཀ ། དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  བིགྷྣཱ་ནཱན།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  དུཥྚན།  བྷཀྵ་བྷཀྵ།  
སརྦྦཱ་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཥ་མ་བཛྲ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲི་བ་ལཱི་ཏ་རྃ་ག་ནར་ཏ་ཀ ། ཨྃ་ཨྃ་ཨྃ།  ཧཱུྃ་ཏཱྃ་ཏཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙི་ཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ས་མན་ཏི་ཀ་ཏྲཱཊ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཤཱ་ཏ་ཡ།  པ་ར་མན་
ཏྲཱན།  ཨཱྃ་ཨཱྃ་ཧཱྃ་ཧཱྃ།  མཱྃ་ཤུད་བྷྱྃ་ཏུ་ལོ་ཀ་ཏུ་ཥྱ་ཏུ་བཛྲཱིྃ་ན་མཿ སྟུ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལེ་བྷྱཿ ཛྭ་ལ་ཡ་ཏྲཱཊ་ཨ་ས་ཧ་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱ་མ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་
པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ། བྷ་ག་བན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་བྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ནི།  ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་སེ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  བཻ་ར་ཊི་བྷྲྀ་ཀུཊཱི་ཏི་ཊི།  བཻ་ཊ་ཏི་བཻ་ར་ཊྭི །  ཤྭེ་ཏེ་ཤྭེ་ཏ་ཛ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷ་གྷ།  
གྷཱ་ཏ་ཡ།  གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན་ཕཊ་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཀཱི་ལ།  བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏ་ཏ་བཛྲ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།།   །།ཨོཾ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  
ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  དཱི་པ་ཏ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ བྷཱུར་བྷུ་བཿ།  །ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚཱིཿབི་ཀྲི་ཏཱ་ན་ན་སརྦྦ་ཤ་དྲཱུྃ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱ་ཨཱཿཛྷེེཿ།  ན་མཿ ས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏ་ཏ་བཛྲ་ཎཱྃ།  
ཨོྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ར།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཛྲི་བི་ཏ་ཨན་ཏ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛཱི་ན་ཛཱི་ཀ ། ཨ་རོ་ལིག། བཛྲ་དྷྲྀཀ ། 
<pb id="105.70b"/>
པྲཛྙཱ་དྷྲིཀ།  ། ། <head n="2" t="བཤད་རྒྱུད་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.154"/>ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཛྭ་ལཱ་ན་ལརྐ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨུ་གཙྪ་ཏ།  ཨུ་གཙྪ་ཏ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་གྲ་ཧ།  ཨུ་གཙྪ།  བཛྲ་ས་ཏྭ་བེ་ཤད་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མོ།  བཱ་སུ་དྷ་རི་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ར་ཎི་མཎྜ་ལི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ཡ་ཧོཿ  བྷ་ག་བན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྷཱ་གྷ། གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ།  
བཛྲ་དྷ་ར །  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ།  ཀཱི་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུད་ག་ར།  བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བཛྲ་དྷྲྀཀ ། ཛཱི་ན་ཛཱིཀ། རཏྣ་དྷྲྀཀ། ཨ་རོ་ལིཀ། པྲཛྙཱ་དྷྲྀཀ ། ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནི།  སརྦ་
ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ།  ཤཱནྟི་ཀུ་རུ།  གྷུཊྚ་གྷུཊྚི།  གྷུ་ཊི་ནེ་གྷུ་ཊི་ནེ།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ།  ནི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཏྲྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་རོ་ཊ་བཱིརྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུད་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་
བཛྲ་ཎཱྃ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་དྃཥྚྲོ་ཏ་ཀ་ཏ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ།  བ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧསྟཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བདྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  
བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱན།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི།  ཛཱི་བཱི་ཏ་ཨན་ཏ་ཀ་རཱ་ཡཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ས་མ་ཡ། ཨ་ནུ་སྨ་ར་ཨ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ་པཱུ་ཛོ་པ་སྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨ་
ནཱྃ་ནིརྱ་ཏཱ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་པཱུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨཱ་ཀོ་ཧྃ྅།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཧོཿ།  ཨོྃ་སྥ་ར་བཛྲ་ཧོཿ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཨཱ་བར་ཎ།  ཤུད་དྷ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤུད་དྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ།  ས་མ་ཡེ་
ཤྲི་ཡེ་ཨཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུ་པྲ་ཏིཥྛ་བཛྲཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྲཧྨ་དེ་བ་ཏཱ་སརྦྦ་ཨིན་དྲ་དར་ཤ་ལོ་ཀ་རཀྵ་ཀ ། ནཱ་ག་གན་དྷརྦྦ་ཀུྃ་བྷ་ཎ་ཌ།  ཡཀྵ་བྷཱུ་ཏ་གཎཱ། ཏ་ཐཱ་པྲེ་ཏ་ཨུ་ག་ད།  བི་ཤཱ་ཙི་ཨ་བསྨཱ་རེ།  ཌཱ་ཀི་ནཱི་གྲ་ཧ་བིགྷྣཱན་མཱ་ཏྲྀ་ག་ཎཱ།  
<pb id="105.71a"/>
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ག་ནི་མཱ་ར་གྲ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛོ་བྷཀྵ་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ།  མ་ནུ་ཤྱཱ་ནཱ་མ།  བི་ཧིྃ་ས་ཀ།  མུ་དྲ་མན་ཏྲ་ཨ་དྷི་དྷོ་བྷྱཿཙ། གྲ་ཧཱ་ན་ཀྵ་ཏྲ་མ་ནུ་ཥྱ་ཨི་མྃ་བ་ལིྃ།  པྲ་གྲྀཧྣ་ན་ཏུ།  སིདྡྷ་ཡཙྪན་ཏུ་མེ་སནྡྷ།  ས་ཏྱ་མ་ནེ་ཥུ་ཀར་
མེ་ཥུ།  སད་ས་ཧ་ཡ་བྷ་བན་དུ་ཙེ།  དྷཱ་ན་དྷཱ་ན།  སུ་པར་ནཱཉྩ།  དྷ་ཌཱ་ན་ཏུ་མ་མ་ཏོ་ཤི་ཏ།  ཨི་ཏི་ཨུ་པཱ་ཏྲཱ་ན་ཏྲོ་ཤ་ནི།  སཏྭཱ་ཏ་ནཱ་མ་ནཱ་ཤ་ཡནྟུ་ཙ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཀྵུ་ཙྵུཿ ས་མནྟ་ཙཀྵུཿ མཻ་ཏྲི་སཏྭ་ལོ་ཙ་ནེ།
སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལོ་ཙ་ནེ།  ཡ་ཏ་ཏྭཏ་ཏྃ་སྃ་པྲ་ཏྃ།  མི་བྷ་བི་ཤུད་དྷི་རྃ། རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  སིད་དྷི་ན་ནི་ད་དཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་བཛྲ་ས་མནྟ།  ཨཱི་ཤྭ་རི་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཉྩ་ཨ་མྲྀ་ཏ།  ཨུ་ད་ཀ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཋ།  ཨོྃ་
ཏིཥྛ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧི་མ་ཧེ།  བིདྱཱ་རཱ་ཛཱ་ཡ་བིདྱཱ་མ་ཧེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སཏྭ་ཨཱི་ཤྭ་ར་ཏྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏརདྣ་མུ་ཀུ་ཊ་པཱུ་ཛ་ཡ། ཨ་ཏིཥྛ་ཨཱཿ
ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཏྭྃ་ཨ་བྷི་ཥཉྩཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷྲྀ་ཊ་ར་ཏྭྃ་ཨོྃ་དྷ་སུ་པྲ་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་ཙྪིཥྚ་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལ་ཨ་ཏི་ཙཀྲ་ཨུཙྪིཥྚེ་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལ་ཨ་ཏི་ཙཀྲ་ཨུ་ཙྪིཥྚ་སུ་བྷོ་ཛ་ནཱྃ་བི་པ་སུ་བྷོ་ཛ་ནཱྃ་བི་བ་སུ་བྷོ་ཛ་ནཱྃ་བི་པ།  བྷུར་ཀྵ་
བྷུར་ཀྵ།  སརྦྦ་སིད་དྷིྃ་པྲ་ཡཙྪ་མེ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། ཀྵྨྲཱིྃ་ཨུ་ཙྪིཥྚ་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏུྃ་ཤཱྃ་རྃ།།  །།ན་མཿས་མནྟ་ཀ་ཡ་ཝཱཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  སརྦྦ་དུཥྚ་སཏྭ་དམ་ཀ །ཨ་སི་མུ་ཥ་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧསྟ།  ཁ་ཌ་ག་བཱ་མ་ཏ་ར་ཙ་ནི་ཧཥྛ།  ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ།  ཥཊ་ཙ་ར་ཎ།  
ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་ཎཱ་ཨ་པྲ་ཧ་རི་ཎེ།  མ་ཧཱ་བིགྷྣཱ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། བི་ཀྲི་ཏ་ཨཱ་ནན།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར།  ཨཊ་ཊ།  ཨཊ་ཊ།  ཧ་ས་ནཱ་དཱི་ནེ་བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨྨ་ནི་བ་ས་ན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  སརྦྦ་མན་ཏྲཱྃ།  
<pb id="105.71b"/>
བྷིནྡ་བྷིནྡ།  པ་ར་མུ་དྲཱ་ན།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦྦ་བྷུྰ་ཏཱྃ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ནིར་མ་ཐ།  ནིར་མ་ཐ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན།  པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  མཎྜ་ལམ་དྷྱ།  བཻ་བ་ཤྭ་ཏ།  ཛཱི་བི་ཏ་ཨན་དྷ་ཀ་ར།  
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལམྦ་མཱ་བི་ལམྦ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏརྫ་ཡ་བྷེ་གཱ་ནྃ་ཕཊ་ཕཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཀཱ་ར་ཀཱ་ར།  སརྦྦ་ཨཱ་ན་ན་བི་ར་པཱུ་ར་ཡ།  ཧི་ཧི། བྷ་ག་བཱྃ་
ཀིཉྫི་རཱ་ཡ་སི་མ་མ་སརྦཱ་རྠ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་དྃཥྚོཊ་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ་བ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་ཁ་ཁ།  
ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  སྥོ་ཊ་སྥོ་ཊ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན།  མ་ཧཱ་གཎ་བ་ཏི།  ཛྲི་བི་ཏ་ཨནྟ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ
ས་མནྟ་ཀཱ་བཱ་ག་ཙིཏྟཱ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་པ་རཱ་ཛཱི་ཏི་རཱི་ཛི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་དྷྲིཿཛིཀྵཱིྃ་སྭཱ་དྷ།  ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏ་རུ་ལ་བི་རུ་ལ།  སརྦྦ་བིཥ་གྷཱ་ཏ་ཀ་ཏ་ཀ་ཛྭ་ལི་ཏ་བི་སྥུ་ལིང་ག །ཨཊྚ་ཧཱ་ས་ན་ད་ས་ཧཱི་ཏ།
ཀ་ས་རི་ས་ཧོ་པ་ཏྃ་ཨད་དེ་ཝ་བཛྲ་ཁུ་གྷ་ཏ་ན།  ཙ་ཏ་བ་སུ་དྷཱ་ཏ་ལ་ནི་ཤྭཱ་ས་མ་རུ་ཏ་ཨོཏྐྵཱ་བྟི་དྷ་ར་ཎཱི་དྷ་ར།  བི་ཥ་ཎ་ཨཊྚ་ཧཱ་ས་ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཝ་ལ་པ་རཱ་ཀྲམ་ཨཱརྱ་གཎ་བྷ་ཏི་བུདྷ་བུདྷ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཁ་ཁ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་པྲ་ཏི་
ཧ་ཏོ་བྷ་ཝ།  བཛྲ་དྃཥྚི་ཀི་ཙི་རཱ་ཡ་སི་ཨི་དན་དུཥྚ་གྲ་ཧྃ་དྃ་ཥྚ།  སརྦྦྃ་བཱ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  མཱར་ད་མཱར་ད།  བུད་དྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷེ་ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ན་ཀརྨ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གསང་འདུས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རྒྱན་གྱི་རྒྱུད་སྔགས" type="sngags" zh="104.158"/>ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྙ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  
ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  པ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ།    ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཨེ་ཨེེ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ ཧཱུྃ་བཛྲ་དྷྲྀཀ ། བྷུྃ་ཛཱི་ན་ཛཱི་ཀ།  ཏྲཱྃརཏྣ་དྷྲྀ་ཀ ། ཧྲཱིཿཨ་རོ་ལི་ག ། 
<pb id="105.72a"/>
ཁྃ་པྲཛྙཱ་དྷྲྀག །ལྃ་དྭེ་ཥ་ར་ཏི།  མྃ་མོ་ཧ་ར་ཏི།  པྃ་རཱ་ག་ར་ཏི།  ཏྃ་བཛྲ་ར་ཏི།  ཡ་ཡ་མཱནྟ་ཀྲྀཏ།  མ་པྲཛྙཱནྟ་ཀྲྀཏ།  ཏ་པད་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ།  ཀ་བིགྷྣཱནྟ་ཀྲྀ་ཏ། ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཱཿ
སརྦྦ་དྷམྨཱཿ ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤུྰ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷྲཱྀཀ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་སྤ་ར་ཤེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཛཱི་ན་ཛཱིཀ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ རཏྣ་དྷྲྀཀ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱཿ ཨཱ་རོ་ལི་ཀ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ པྲཛྙཱ་དྷྲྀཀ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ དྭེ་ཥ་ར་ཏི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ མོ་ཧ་ར་ཏི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿརཱ་ག་ར་ཏི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་ར་ཏི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་རཱུ་པེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཤཔྡེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གནྡྷེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་བཛྲ་རཱ་སེ་ཧཱུྃ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ སྤར་ཤ་བཛྲེ་ཁྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲེ་རྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མཻ་ཏྲི་ནཱ་ཐ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཀྵི་ཏི་གརྦྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་པཱ་ཎི་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ མཉྫུ་ཤྲཱི་གྷོ་ཥ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ སརྦྦ་ནི་བ་ར་ཎ་བི་ཥྐྃ་བྷི་ནེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ས་མན་ཏ་བྷ་དྲེ་ལ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཡ་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ པྲ་ཛྙཱྃ་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ
པད་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བིགྷྣཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱརྱ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཊཱཀྐི་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ནཱི་ལྃ་ད་ཎ་ཌ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨུཥྞཱི་ཥ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ
སུམ་བྷ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཤུྰ་ནྱ་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཏྨཱ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  ཨེ་ཨཱཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་
དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཧཱུྃ་ཡྃ་རྃ་བྃ་ལྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤུྰ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཧཱུྃ།  མཻ་ཐཱྷཱིྃ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ཧྲཱིཿ ཨཱྃ་སྃ་ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ་
<pb id="105.72b"/>
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཎ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ།  མརྡ་མརྡ་བཛྲ་དྷྲྀཀ་ཕཊ་
ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤཱ་ཤྭ་ཏ་ས་ནཱ་མ་ཤ་ཤ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཛི་ན་ཛིཀ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷརྨྨ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཨཱ་རོ་ལིཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་སཱུརྱ་ཌ་ཏ་དྷརྨྨ་ན་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨ་ཧྃ་རཏ་ན་དྷྲྀཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱཿ
བཛྲ་ཕྲ་བ་ཕྲུ་བ་ཧྲཱིཿཧྲཱིཿཔྲཛྙཱ་དྷྲྀག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ན་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་ཤཱན་ཏིང་ཀ་རེ་གྷུཊ་ཊ་གྷུཊ་ཊ།  གྷུཊ་ཊི་ནི་གྷུཊ་ཊི་ནི།  གྷཱ་ཊ་ཡ་གྷཱ་ཊ་ཡ།  གྷུཊ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊེ།  བི་ཀ་ཊེ་
ནི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སཽ་ཁྱ་ཏཱ་རེ་ཏུཏ་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་སྤར་ཤེ་དྷརྨཱ་དྷཱ་ཏུ་ཨ་མུཏ་པ་ད་ཎི་གྷ་ཐྃ་བིདྱཱ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་རུྰ་པེ་པཱུ་ཛ་མ་ཧཱ་སྃ་གྷ་ར་བིདྱཱ་དྷཱ་ར་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཤཔྡ་མ་ཧཱ་པཱུ་
ཛ་སྃ་གྷ་ར་ཛྙཱ་ན་བིདྱཱ་དྷ་ར་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གནྡྷེ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་སྃ་གྷ་ར་བིདཱྱ་དྷ་ར་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ར་སེ་མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་སྃ་ཀ་ར་བིདཱྱ་དྷ་ར་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མཻ་ཏྲི་ནཱ་ཐ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ
བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྵི་ཏི་གརྦྷ་ཡ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མ་ཧཱ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཡ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་།
སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཡེ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡེ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མཉྫུ་ཤྲཱི་གྷོ་ཥ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ
བཛྲ་སརྦྦ་ནི་བ་ར་ཎ་བིཥྐྃ་བྷི་ནེ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སིདྡྷ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ས་མན་ཏ་བྷ་དྲཱ་ཡེ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཤུདྡྷ་བི་ཤུདྡྷེ་སིདྡྷ་མ་ཧཱ་སཏྭ་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ།  
<pb id="105.73a"/>
ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  སརྦྦ་དུཥྚཱན་ས་ཏྭ་ད་མ་ཀ །ཨ་སི་མུ་ཥ་ལ་པཱ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟ། ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ་ཙ་ཏུར་མུ་ཁ་ཥ་ཊ་ཙཱ་ར་ཎ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་སརྦྦ་དུཥྚ་ས་ཎ་ཨ་པ་ཧ་རི་ཎེ་མ་ཧཱ་བིགྷྣ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། བི་ཀྲྀ་ཏེ་ཨཱ་ན་ན་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར། 
ཨཊྚ་ཊྚ།  ཧཱ་ས་ནཱ་དི་ནེ།  བཱྱ་གྷྲ་ཙརྨ་ནི་བ་ས་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི་ཚིནྡྷ་ཚིནྡྷ།  སརྦ་མན་ཏྲཱན་བྷིནྡྷ་བྷིནྡྷ།  པ་ར་མུ་དྲཱ་ན།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏྲཱ་ན་མ་ཐ་མ་ཐ།  ནིར་མ་ཐ་ནིར་མ་ཐ།  སརྦ་དུ་ཥྚཱན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་
པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  མན་ཌ་ལ་མ་དྷྱེ་བཻ་ཤྭ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛཱི་བིན་ཏཱན་ཏ་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་མཱ་ཀཱ་རྱྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལྃ་བ་མཱ་བི་ལྃ་བ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  
སརྦཱ་ནནཱ་ཤ་ཡ།  རི་པུན་ཀ་ར་ཀ་ར།  བིགྷྣཱ་ནཱྃ་སརྦ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ་ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན།  ཀི྅་ཙི་ར་ཡ་སི།  མ་མ་སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཡ་བཛྲ་ཡ་མན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་པྲཛྙཱན་ཏ་ཀྲྀཏ།  
ཀ་རོ་མ་ཧཱ་ཀ་རོ།  ཙཎ་ཌ་ལི།  ཌང་ཏ་ཀ་ར་བཛྲ་ཁཌྒ་ནི་ཀྲིནྟ་ན།  བཛྲ་ས་ར་གྷན་ཚྪ་བི་ཧཱུྃ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཛི་ན་རི་ཎ་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་པད་མ་ཀྲོ་དྷ་བཛྲ་པད་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཏ་རུ་ལ།  བི་རུ་ལ།  སརྦ་བི་ཥ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། ཛྭ་ལི་ཏ་བི་སྥུ་ལིང་ག།  ཨཊྚ་ཧཱ་ས། ནཱ་དི་ནི།  ཀེ་ཤ་རི་ས་ཊ་ཊོ་པ་ཊང་ཀ་ར།  བཛྲ་ཁུ་ར་ནིར་གྷཱ་ཏ་ན་ཙ་ལི་ཏ།  བ་སུ་དྷཱ་ཏ་ལ་ནི་ཤྭཱ་ས་མ་རུ་ཏོཏ་ཀྵི་པ་ཏ་དྷ་ར་ཎཱི་དྷ་ར་བྷི་ཥ་ཎ་ཨཊ་ཊ་ཊ་ཊ་ཧཱ་ས།  
ཨ་པ་རི་མི་ཏ་བ་ལ་ས་རཱ་ཀྲ་མ་ཨཱརྱ་ག་ཎ་བྷཱི་ཧ་བྷུྰ་ཏ་ག་ཎ་ཨ་དྷྱུ་ཥི་ཏ་བུདྷྱ་བུདྷྱ།  ཧ་ཡ་གྲཱི་བ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པ་ར་མན་ཏྲཱན།  ཚིན་ད་ཚིན་ད།  སིད་དྷི་མ་མེ་ཨཱིད་ཤ ། ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦ་ཛ་ར་བི་ཤ་ཙཱ་ན།  སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་
བྷཱ་བཱ།  བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཀི་ཉྩི་རཱ་ཡ་སི།  ཨི་དན་དུཥྚ་གྲ་ཧ་ན་དུཥྚ་སརྦྃ་བཱ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  མ་ར་ད་མ་ར་ད།  པཱ་ཊ་ཡ་པཱ་ཊ་ཡ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  བུདྡྷ་དྷརྨྨ་སྃ་གྷ།  བུདྡྷ་ཛྙཱ་ན་ཏྃ།  ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཤཱི་གྷྲན་
<pb id="105.73b"/>
ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་གཱ་ཊ་ཡ།  བཛྲཱ་ནེ་ཏྲ་ཡེ་ཕཊ།  བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་ར་ནི་ར་གྷ་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པ་ར་མན་ཏྲ་བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  
སརྦ་ཀརྨྨེ་སུ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཀུ་ལ་སན་ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  བིགྷྣཱ་ན་ཏ་ཀྲྀཏ།  མ་ཧཱ་དྃཥྚོྃད་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ།  ཨ་སི་
མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུན་ཌཱ་ལཱི།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གརྫྫ་ཡ་གརྫྫ་ཡ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་
བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི།  ཛཱི་བི་ཏཱན་ཏ་ཀ་རཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཝཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།    ཨོྃ་ཨཱརྱ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ཙཎ་ཌ།  ཀྲོ་དྷ་ཀ་བཛྲཱ་ཎ་ཊ་ཎ་ཊ།  མཊྚ་མཊྚ།  མོཊྚ་མོཊྚ།  སཊྚ་སཊྚ།  ཏཊྚ་ཏཊྚ།  
ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  མ་ཧཱ་མཏྟ་བ་ལ་ཀ ། དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁ་ད་ཁ་ད།  བིགྷྣཱྃ།  མཱ་ར་མཱ་ར།  དུཥྚཱྃ་རཀྵ་རཀྵ། སརྦཱན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཤ་བཛྲ།  
སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲི་བ་ལཱིང་ཏ་རྃ་ག་ནར་ཏ་ཀ ། ཨཱྃ་ཨཱྃ་ཨཱྃ།  ཧཱྃ་ཧཱྃ་ཧཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙེ་ཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ས་མན་ཏི་ཀ།  ཏྲཱཊ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཤ་ཏཱ་ཡ།  པ་ར་མན་ཏྲཱན།  ཨོྃ་ཨཱྃ། ཧཱྃ་ཧཱྃ།   མྃ་ཤུད་དྷྱྃ་ཏུ་ལོ་ཀ་ཏུ་
ཏུ་བཛྲཱྃ་ན་མཿསྟྭ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལེ་བྷྱཿཛྭ་ལ་ཡ་ཏྲཱ་ཊ་ཡ་ས་ཧ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་ཀ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ནྃ།  ཨོྃ་ཊཱཀྐི་རཱ་ཛ་ཀྲོ་དྷ་ཀ་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བ་ལྃ་པ་ར་ཀྲ་མ།  བྷ་ཡྃ་ཀ་ར།  ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  ཀུ་ལིར་ཤེ་ཥེ་བཛྲ་ཡོ་ནིར་
ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  ཀར་ཁ་ཁར་ཀ ། སརྦ་དུཥྚཱན་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱག་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཎཱྃ།  
<pb id="105.74a"/>
ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན།  ནཱི་ལ་ད་ཎ་ཌ་བཛྲ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧཱ་ཧཱ།  གུ་ལུ་གུ་ལུ།  གུ་ལཱ་པ་ཡ་གུ་ལཱ་པ་ཡ།  ཀྲ་མ་ཀྲ་མ།   ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ར་ད་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ།  
མ་ཊ་མ་ཊ།  མོ་ཊཱ་པ་ཡ་མོ་ཊཱ་པ་ཡ།  སརྦ་ཀརྨཱ་ཎི།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  བྷཀྵ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ།  ཨསྠི་མེ་ད་མ་སྱ། རུ་དྷི་ར་མ་ཛ་ཛ་མེ་ད།  བ་ཤཱ་མ་ཛ་ཛ།  རུ་དྷི་ར་པྲི་ཡ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན།  སརྦ་བིགྷྣཱ་ནི་སརྦ་བིདྱཱ་ནི།  སརྦ་མན་ཏཱེ་ཎི།  སརྦ་
མཱུ་ལ་ཀམྨཱ་ཎི།  ཀྲི་ཏི་མ་ཎི།  ཥ་དཱ་ནི།  སརྦ་གྲ་ཧཱ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན།  བྷ྅་ཛ་བྷ྅་ཛ།  མར་ད་མར་ད།  ཨི་དམ་མེ་ཀཱ་རྱྃ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཧཱུྃ་ནི་ལཱ་ཡ་ནི་ལཱ་ཡ།  ནི་ལཱ་བཛྲ་དནྜཱ་ཡ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  པིགྷྣཱ་ན་བི་ནཱ་ཡ་ཀ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  
དཱི་པ་ཏ་ཙཎ་ཌཱ་ཡ།  སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ནཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི་པཱི་ཊེ་ཡ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  པ་ར་བིདྱཱ་ནཱ་མ་ཙྪེ་ད་ཀ་ཧཱུྃ་བིདྱཱ་ནཱ་མ་ཤིཥྚ་ཀ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  བཛྲ་དྷ་ར་པ་ཙཱ་ནཱྃ་ཙ།  མ་ར་མཱ་ཎི་ནི་ཀྲིན་ཏ་ཧཱུྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  
ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཀྲི་ཏཱན་ཏཱ་ཡ།  དེ་བ་རྀ་ཥི་བི་དྲཱ་པཎ་ཀཱ་ཡ།  ཧ་ན་བཛྲ་དཎ་ཌེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་བཛྲ།  བ་ལ་མ་ཧཱ་ཕེ་ལྃ་བཱ་ལ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨུ་གྲ་ཤུྰ་ལ་པཱ་ཎི་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨ་ར་ཙེ།  བི་ར་ཙེ།  ཛ་ཡ་བཱ་བ་ཏི།  ཨོྃ་ཛྱོ་ཏི་ནིར་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ནཱ་ག་ཨཥྚ་ཀཱ་ན།  སཔ་ཏ་པཱ་ལ་ག་ཏྃ་བྷུྰ་ཛྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ།  ནཱ་ག་བན་དྷ་བན་དྷ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟམ་བྷ་ཡ།  བྷ་རི་ཤཱ་པ་ཏཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོཾ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿབྷ་ག་བན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨུཥྞཱི་ཥ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཝརྟི་སརྦ་ལོ་
ཀི་ཀ།  ལོ་ཀོཏ་ཏ་ར།  ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ་ཏན་ཏྲ།  ཙུྰརྞྞ་པྲ་ཡོ་གཱ་དཱི།  མ་མ་ཀྲི་ཏེ།  ཡེ་ན་ཀེ་ན་ཙིཏྟ་ནི།  ཀྲིཏྟ་ནི་སརྦ་ནི་བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཀྃ་པ་ལ་ཀྃ་པ་ཡ།  
<pb id="105.74b"/>
བི་དྡྭྃ་ས་ཡ།   ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཤ་ཏ་བི་ཙུྰརྞྞཱ་ཡ།  ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ།  ཙཀྲ་ཝརྟི་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ།    ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་མུ་ཀྃ་སརྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ།  གདུག་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་མཱ་ར་ཡ་རྦད་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ས་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་
ཝཱ་བ་ཏི་དྷརྨ་ཏེ་བ་ལི་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་ས་མ་ས་མ་མན་ཏ་ཏོ྅་ནན་ཏ་ཏཱ།  ཝཱ་པ་ཏི་ཤཱ་ས་ནི།  ཧ་ར་ཧ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར་ཎེ།  བི་ག་ཏ་རཱ་ག་བུདྡྷ་དྷརྨ་ཏེ་ས་ར་ས་ར།  ས་མ་བ་ལཱ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ།  ག་ག་ན།  མ་ཧཱ་བ་ར་ལ་ཀྵ་ཎེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ན་
སཱ་ག་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡོ་ག་ཙིཏྟ་ཨུད་པ་ཏ་ཡཱ་མི་སུ་ར་སྟ་ས་མ་ཡེ་སྟྭྃ།  ཏིཥྛ་བཛྲ་ཡ་ཐ་སུ་ཁྃ། ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།   དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  ཤ་ཤྭཱ་ཏོ་མེ་བྷ་བ།  ས་ཏྭ་མེ་བྷ་བ།  ཧྲྀ་ད་ཡམྨེ།  ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སརྦ་སིདྡྷྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།
ཨ་ཁྃ་བཱི་ར་ཧཱུྃ།  པྲ་ཏི་ཀུ་སུ་མ།  པྲ་ཏཱིཙྪ།  ཨ་ཛ་ཛ་ལི་ནཱ་ཐ་ཧོཿ། ཨོྃ་ཤྲཱི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡ།  མ་ཧཱ་སུ་ཁ་དྷྲི་ཀ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ན་ཏ།  བཛྲ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཛྙཱན་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཏེ་ནོ་དྲྀ་ཌྷོ་བྷ་བ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཇྲོད་ཏ་ཀ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  
སུྰརྱ་ཏ་སྟྭ་མ་ཧྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་ཤཱན་ཏི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཁྃ།  ཨོྃ་གྷ་གྷ།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་དྷ་རོ་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སརྦྦ་བིགྷྣ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཀཱི་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་མུད་ཀ་ར་བཛྲ་ཨཱ་ཀོ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཨཱཏྨ་ནྃ་ནིརྱཱ་
ཏ་ན་པཱུ་ཛ་སྥཱ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཏ་མ་རྣྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛ་སྥཱ་ར་ན་ཀརྨྨ་བཛྲི་ནཱི་ཛྫཿ།   ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷཱུ་པེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཏ་མ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་ཨ་ནུ་རཱ་ག་པཱུ་ཛ་སྥཱ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་བ་ན་
ཧཱུྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དཱི་པེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཏ་མ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་སཱ་དྷུ་ཀ་ར་པཱུ་ཛ་སྥཱ་ར་ཎ་ཀརྨྨ་རུ་ཏྲི་ཨ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་རཏ་ནེ་བྷྱོ་བཛྲ་མ་ཎ་ཨྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ནཻ་བི་དེ་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.75a"/>
ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སུྰརྱཱ་བྷྱོ་བཛྲ་ཏེ་ཛོ་ཛྭ་ལ་ཧི།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་བྃ་ཤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཤ་པ་རི་པུ་ར་ཙིན་ཏྱ་མ་ཎི་དྷྭ་ཛཱ་གྲ་བྷྱོ་ཧི་མྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མཱུ་རན་ཙེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་པྲི་ཏི་པྲ་མ་ར་ཡ་
ཀ་རེ་བྷྱོ་བཛྲ་ཧཱ་སྱ་ཧ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མུ་ཀུ་ཊེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཏཱ་དྷརྨྨ་ཏ་ས་མཱ་དྷི་བྷི་སུྰ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་དྷརྨཱ་སྤ་ཨ་ཀྲི་དྷཱི།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ལཱ་སྱཻ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནི་ར་ཧ་རེ་སཱུ་ནོ་མི་མ་ཧཱ་གྷོ་ཥ་བྷུ་
གེ་བྷཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མཱ་ལཻ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙཀྲ་ཨཀྵ་བྷ་ར་བ་དྷ་ཏི།  སརྦྦ་པུ་ནན་ཏ་ན་ཡཻ་ཏཱུ་ནོ་མི་སརྦ་མཎ་ཌ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གཱི་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སན་ཏ་བ་ཤ་ཤུད་དྷ་སྃ་གི་ཏི་ག་ཡྃ་སྟུ་ནོ་ནི་བཛྲེ་
བཛྲེ་བྃ།  ཨོཾ་ཨཱཿ།  བཛྲ་ནཱི་ཏྱཻ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་དྷུྰ་པ་མེ་གྷ་སྥཱ་ར་ཎཱ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་ཀརྨྨ་ཨ།  ཨོཾ་ཨཱཿབཛྲ་ཨཱ་དར་ཤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པྲ་ས་ར་སྥཱ་ར་ཎ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ།  ཀི་རི་ཀི་རི་མཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ར་སེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་མོ་གྷ་ཛྭ་ལ་སྥཱ་ར་ཎ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་བྷ་ར་བྷ་ར་མྃ།  ཨོཾ་ཨཱཿ བཛྲ་སྤར་ཤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གན་དྷ།  ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཚ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷརྨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་ཡ།  ཨོྃ་ས་མ་ཡ་པཱུ་ཛ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ནི་ར་མ་ཏ་སྟྭྃ།  ཨ་ན་ཡ་སྭ།  ཨ་ཧོ་སུ་ཁྃ།  སཱ་དྷུ་སཱ་དྷུ།  སུ་བྃ་ཧད་ཏྭྃ།  རཱུ་པོ་ཏྱ་ཧྱེ་ཨརྠ་པྲ་བ་ཏི་ཧ་ཧཱ་ཧཱུྃ་ཧ།  སརྦ་ཀ་རི་དུཿ ཁ་ཙྪེ་ད།  བུདྡྷ་བོ་དྷེ་པྲ་ཏི་ཤས་ཏ།  སུ་བ་ཤཏ་ཏྭྃ  །ཤ་ཏྲཱུྃ་
བྷ་ཀྵ།  སརྦྦ་སིད་དྷི་མ་མ་ཧཱ་ར་ཏི།  སུ་པོ་ཤོ་བྷ་ཤྲོ་སྟ་སུ་ཁྱ་སརྦ་བུྰ་ཛ་པྲ་ཧད་ནི་ཕ་ལ་ག་མི་སུ་ཏ་ཛ་གྲི།  སུ་གན་དྷ་གི།  ཨ་ཡ་ཧི་ཛ།  ཨ་ཡ་ཧཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ།  སྥོ་ཊ་བྃ་གྷཎ་ཊ་ཨ་ཨ།  ཨ་ནུ་ནྱ་ཨ་ནུ་ག་ཏཱ་སརྦྦ་དྷརྨ།  པ་རྃ་པ་ར་ཨ་ནུཔྲཱ་བིཥྚ་སརྦྦ་
དྷརྨྨཱཿ། ཨརྱཱན་ཏ་ཨ་ནུ་པྲ་ཏིཥྛསརྦ་དྷ་རྨྨཱཿ།  ཨོྃ་སུ་སཱུ་པྲ་ཏིཥྛ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་བིདྱཱ།  སུ་ར་སུ་ར། སུ་རུ་སུ་རུ། ཨཱ་བར་དྷཱ་བརྡྷ་ཧོ།  ན་མཿ ས་མཱན་ཏ་བྷ་དྲ་བུདྡྷཱ་ནྃ།  ཨ་བི་ཤྨྱ་ཡེ་སྥཱ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཁྃ།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུཨཱ་ཀཱ་ཤ་ས་
<pb id="105.75b"/>
མན་ཏ་ས།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་པ་རི་ཤ་དྷ་ལི་མཎྜ་ལི་མ་མ་པྲ་ཎི་ཏེ།  སུ་བི་ཤུད་དྷ་ཛྙཱ་ན་བ་ལེ་ན།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བ་ལེན་ཏ།  བན་དྷ་སྠན་ན་བ་ལི་ན་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །༄༅༅།། །།ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཤིཉྩ་ས་མ་ཡ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་བྲུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་རཏ་ན་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཨྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་པད་མ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཧྲཱིཿ
ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཁྃ།  ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀྲིཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱི།  ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཨཱཿཕཊ།  ཨོཾ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷྲྀཀ་ཧཱུྃ།  བྷཉྫ་
མོ་ཀྵ་ཧོཿ། ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་ཎ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཧཱུྃ་བྷྲུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ ཁཱྃ་ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ་ཨཱཿ ཛཱྃ་ཀྵྞཱིྃ།  ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ན་མཿས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཝཱ་ཀཱ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཨུཥྞཱི་ཥ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཝར་ཏི།  བི་ཙཱུརྞ་ཨུཥྞཱི་ཥ་
བི་ཛ་ཡ།  ཙཀྲ་ཝར་ཏི།  བྷྲུྃ་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ།   ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་མུ་ཀ་མཱ་ར་ཡ་ཕཊ།།  ༈ ༄༅།།ཨོྃ་ན་མཿ ས་མན་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་པད་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བིགྷྣཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུ་ཎ་ཌཱ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ།  ཀྵིྃ་ཛྲིྃ་ཁྃ་གྃ་པྲཱྃ་སྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཁྃ་རྃ།  མཱྃ་ལཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ།  བྷྲུྃ།  ཨྃ་ཛྲིྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཛྷྃ་ཧཱུྃ་ཧྃ།  ཨྃ།  ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ།  
རྀརཱྀ།  ལི་ལཱི།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ  ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  བ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ།  ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྵཤྴ  ཨོྃ་བཛྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་ཁུ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
སརྦ་བ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་ས་ཡཱ་ཏྲ་སེ་ཡཱ།  བྷེ་ཏ་རི།  བྷྲི་ཀུ་ཊཱི།  ཏིཏ་ཏེ་བྙཻ་ར་ཊཱི།  ཤཱི་ཏཱ་ཤེ་ཏ་ཛ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙུྃ་ཨོྃ་མ་ཧཱ་བིདྱཱ་དྷ་ར་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུན་ད་ལེ་ཛྙཱ་ན་བི་ཤུདྡྷེ་སརྦ་དྷརྨཱ་བུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱི་ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨཱཀྵ་གརྦྷཱ་ཡ་རཏ་ན་དྷཱྀ་ཀ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།
<pb id="105.76a"/>
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ས་མ་བཛྲ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱ་དྱ་ནུ་པནྣ་ཏྭཏ།  ཨ་ཨཱ།  ཨི་ཨཱི།  ཨུ་ཨཱུ།  ཨེ་ཨཻ།  ཨོ་ཨཽ།  ཨྃ་ཨཿ  རྀ་རཱྀ།  ལྀ་ལཱྀ།  ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ།  ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  
ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  པ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཡ་ར་ལ་ཝ།  ཤ་ཥ་ས་ཧ།  ཀྵཿ།  བཛྲ་དྷྲཱྀག་ཧཱུྃ།  ཛཱིན་ཛཱིག་བྷྲུྃ།  རཏྣ་དྷྲཱྀག་ཨྃ།  ཨཱ་རོ་ལིག་ཛྲཱིྃ།  པྲཛྙཱ་དྷྲཱྀག་ཁཱྃ།  དྭེ་ཥ་ར་ཏི་མཱྃ།  མོ་ཧ་ར་ཏི་ལཱྃ།  རཱ་ག་ར་ཏི་བཱྃ།  བཛྲ་རཱ་ཏིཏཱྃ།  མཻ་ཏྲེ་ཡ་མཻྃ་
ཀྵི་ཏི་གརྦྷ་ཀྵིྃ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་བཛྲཱིྃ།  ག་ག་ན་གརྦྷ་ཁྃ།  ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་གྃ།  མཉྫུ་ནཱ་ཐ་ཨོྃ།  སརྦ་ནི་པ་ར་ཎ་བིཥྐ་མྦྷི་ནེ་ཀྃ།  ས་མྃ་ཏ་བྷ་དྲ་མྃ།  རཱུ་པ་བཛྲ་ཛཿཤཔྡ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  གྃ་དྷ་བཛྲ་བྃ།  ར་ས་བཛྲ་ཧོཿ།  སྤར་ཥ་བཛྲ་ཁྃ།  དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲ་
རྃ།  ཡ་མཱྃ་ཏ་ཀྲྀཊ།  པྲཛྙཱྃ་ཏ་ཀྲྀཏ །  པད་མཱྃ་ཏ་ཀྲྀཊ །  བིགྷྣཱྃ་ཏཀྲྀཊ།  ཊཱཀྐི་རཱ་ཛ།  ནཱི་ལ་དྃ་ཌ།  མ་ཧཱ་བ་ལ།  ཨ་ཙ་ལེ་ཀཱ་ཎ་ཧཱུྃ།  སུམ་བྷ་ཧཱུྃ།  ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཧཱུྃ་བྷྲུྃ།  ཝ་རི་ཛི་ན་བྷྲུྃ།  ཏེ་ཛོ་སྐྃ་དྷ་བྷྲུྃ།  མྃ་དྷེ་ཙཀྲ་བྷྲུྃ།  
བ་ར་དྷ་ན་བྷྲུྃ།  བི་ས་ར་ཎ་བྷྲུྃ།  བ་ར་ཛི་ན་བྷྲུྃ།  ཀ་རོ་བྷ་བ་བྷྲུྃ།  ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ ཨོྃ་མེ་དེ་ནི་བཛྲཱི་བྷ་བན་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་བཛྲ་པཉྩ་ར་ཧཱུྃ་ཡྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་ར་ཛ་ལ་ཏྲཱྃ་སྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་
བཛྲ་ཛྭ་ལཱ་ན་ལཱརྐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤཱུནྱ་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  བཛྲ་ས་མ་ཡ་སུྰ་ཏྲྃ་མ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཙི་ཏྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཧ་
ཨཱཛྙཱཻ།  བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་མུད་ག་ར་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཤུྰནྱ་ཏཱ་ཏི་ཡོ་ག་པ་དྃ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་བྷ་བཱི་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཏ་མ་པ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་ཨུ་པ་ཏ་པ་ཡྃ་ཏི་སུ་ག་ཏ་སུ་ག་ཏེ་ག་ཏི་ཤྲཱི་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  པུ་པུ་སྟྃ་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རཱ་ག་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་
ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱུ་ཛ་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་ཨཱ་དི་བྱ། ཨཱ་བི་ཤེ་ཨཱ་བི་ཤེ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ་ཧཱ་བྱ་ཀ་བྱ་བཱ་ཧ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.168"/>ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷི་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ་ཤཱནྟི་ཀ་རེ་
<pb id="105.76b"/>
གྷུཊ་ཊ་གྷུཊ་ཊ་གྷུཊ་ཊི་ཎི་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷུཊ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེཀ་རོ་ཊི་བཱ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུད་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཛཱི་ན་ཛཱི་ག། ཨཱཿཨཱ་རོ་ལཱི་ག ། ཧཱུྃ་བཛྲ་དྷྲཱྀཀ ། སྭཱ་རཏྣ་དྷྲཱིཀ། ཧཱ་པྲ་ཛྙཱ་དྷྲཱྀཀ ། པྲ་ཏིཙྪ་
བཛྲ་ཧོཿ།  པ་ཤེ་བཛྲ་ཨོྃ། ཨོྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་ཁྃ།  ཨོྃ་ག་ག་ན་ལོ་ཙ་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི།  མཱ་མ་ཀཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀ་ཏྲེ་བི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཏེ་ཀ་རོཊི་བཱིརྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སཏྭ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་དྷརྨྨ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀརྨ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙ་ལ་ཙུ་ལེ་ཙུ་ན་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཏྣཱ་ལོ་ཀི་རཏྣ་ཛྭ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་བྷྲྀ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱི་ཁྃ་ལེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཻ།  ཨོྃ་མུྃ །  ཨོྃ་ས་མནྟ་བྷ་དྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གན་དྷ་ཧ་སྟི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་
ཀེ་ཏུ་བ་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྷ་དྲ་བྷ་ཏི་བྷ་དྲ་པཱ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སཱ་ག་རེ་མ་ཧཱ་སཱ་ག་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡཀྵ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨཀྵ་ཡཱཀྵ་ཡ་ཀརྨྨ་ཡ་བ་ར་ཎ་པ་ར་ཤོ་དྷ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་བྷཱ་ན་པྲ་ཏི་བྷཱན་ཀུ་ཊེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སྠཱ་མེ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
ཨ་པ་ཡ་ཛ་ཏེ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཤོ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཤོ་ཀ་ཏ་མོ་རན་ཏ་མ་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛཱ་ལི་ནི་མ་ཧཱ་ཛཱ་ལི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སུ་ཏ་ན་ཤྲི་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙན་དྲེ་ཙན་དྲེ་ཙན་དྲ་བྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་པྲ་བྷེ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ །  ཨོྃ་ག་ག་ནེ་ག་ག་ན་བ་ར་ལོ་
ཙ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ནི་བ་ར་ཎ་བིཥྐྃ་བྷི་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ།  ཨོྃ་པྲཛྙཱ་ན་ཏ་ཀྲྀཏ།  ཨོྃ་པད་མཱན་ཏ་ཀྲྀཏ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎ་ཌ་ལི་བིགྷྣཱན་ཏ་ཀྲིཏ།  ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱྃ།  ཨོྃ་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ནཱི་ལ་དཎ་ཌམ་ད་ཎ་ཌ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་
ཧཱུྃ་ཛཿ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཁྃ་དྷྭཱྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏཱི་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛཱ་ལ་ཏིཥྛ་སིདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྃ་ཀ་རེ།  ཤཱནྟིྃ་ཀརེ་གྷུཊྚ་གྷུཊྚ་གྷུཊྚི་ནིད་གྷཱ་ཊ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷུཊྚི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི་སརྦྦ་དུཥྚ་སཏྭ་ད་མ་ཀ ། ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པརྴ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟ།  ཙ་ཏུར་མུ་ཁ།  ཙ་ཏུར་བྷུ་ཛ།  ཥ་ཊ་ཙ་ར་ཎ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་སརྦ་དུཥྚ་པྲཱ་ཎ་
<pb id="105.77a"/>
ཨ་པ་ཧཱ་རི་ཎེ །  མ་ཧཱ་བིགྷྣཱ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། བི་ཀྲྀ་ཏ་ཨཱ་ན་ན་སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར་ཨཊྚཱཊྚ་ཧཱ་ས་ནཱ་དཱི་ནི་བྱཱ་གྷྲ་ཙ་ར་མ་ནི་བཱ་ས་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  སརྦྦ་མཱན་ཏྲཱན་བིནྡ་བིནྡ།  པ་ར་མུ་དྲཱན།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨཱ་ཀར་
ཥ་ཡ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏཱན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ནིར་མ་ཐ་ནིར་མ་ཐ།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་པྲ་བི་ཤ་ཡ་པྲ་བི་ཤ་ཡ།  མཎ་ཌ་ལ་མ་དྷྱེ་བཻ་བ་སྭ་ཏ།  ཛཱི་བི་ཏཱན་ཏ་ཀ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་མ་ཀཱརྱྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མཱ་བི་ལམྦ་མཱ་བི་ལམྦ།  ས་མ་ཡ་
མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦཱྃ་ནཱ་ཤ་ཡ་རི་སྤུྃ་ཀ་ར་ཀ་ར།  བིགྷྣཱ་ནཱྃ་སརྦྦ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ་ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན།  ཀིཉྩི་ར་ཡ་སི།  མ་མ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནཱྃ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་དྃཥྚོཊ་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བ་ཡ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤ་ཧསྟཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུན་ཌ་ལི་ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན།  
མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏི།  ཛཱི་བི་ཏཱནྟ་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ། ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་ཝཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛི་ན་རི་ཏ་ཊི་ཊྚི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏ་རུ་ལ།  བི་རུ་ལ།  སརྦ་བི་ཥ་གྷཱ་ཏ་ཀ ། ཛྭ་ལི་ཏ།  བི་སྥུ་ལི་གྃ ། 
ཨཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ནཱ་དི་ནི།  ཀེ་ཤ་རི་ས་ཊཱ་ཊོ་པ་ཊྃ་ཀཱུ་ར།  བཛྲ་ཁུ་ར།  ནིར་གྷཱ་ཏ་ན།  ཙ་ལི་ཏ་བ་སུ་དྷཱ་ཏ་ལི་ནི་ཤྭཱ་ས་མ་རུ་ཏོཏ་ཀྵི་པྟ་དྷ་ར་ཎཱི་དྷ་ར་བྷཱི་ཥ་ཎ་ཨཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས།  ཨ་པ་རི་མི་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མ།  ཨཱརྱ་ག་ཎ་བྷཱི་ཏ་བྷཱུ་ཏ་ག་ཎ་ཨ་དྷྱུ་ཥི་ཏ།  
བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  ཧ་ཡ་གྲཱི་བ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པ་ར་མན་ཏྲཱན།  ཚིནྡ་ཆིནྡ།  བྷིནྡྷ་བྷིནྡྷ།  སིདྷི་མྨ་ཨ་དྷི་ཥ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦྦ་ཛྭ་ར་པི་ཤཱ་ཙཱ་དི་ན་སརྦྦ་གྲ་ཧེ་ཥུ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ།  བཛྲ་དྃཥྚ་ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་ཨི་དན་དུཥྚ་གྲ་ཧཱ་ན་
དུཥྚ་སརྦམ་བཱ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ།  མརྡ་ད་མརྡ་ད།  པཱ་ཊ་ཡ་པཱ་ཊ་ཡ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  བུདྡྷ་དྷརྨ་སྃ་གྷ།  ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏྃ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་ཤཱི་གྷྲྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བཱ་ཡ་ཕཊ་བཛྲཱ་ཡ་ཕཊ་བཛྲ་གཱ་ཏྲཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ནེ་ཏྲཱ་ཡ་ཕཊ།  
<pb id="105.77b"/>
བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཁུ་ར་ནིར་གྷ་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  པ་ར་མན་ཏྲ་བི་ན་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡྃ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་ཀརྨྨ་སུ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  བཛྲ་ཀུ་ལ་སཱན་ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་
ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི།  བྷ་ག་བཱན།  ནཱི་ལ་བཛྲ་དཎྜ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  གུ་ལུ་གུ་ལུ།  གུ་ལཱ་པ་ཡ་གུ་ལཱ་པ་ཡ།  ཀྲ་མ་ཀྲ་མ།  བྷ་ག་བཱན་བ་ཡུ་
བེ་གེ་ན།  བྷཱུ་ཏཱན་ཤཱི་གྷྲཱན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ད་ར་ད་ར།   བ་ཧ་བ་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  མོ་ཊཱ་པ་ཡ་མོ་ཊཱ་པ་ཡ།  སརྦྦ་ཀརྨྨཱ་ཎི།  ཚིནྡ་ཚིནྡ། བྷཱཀྵ་ཡ་བྷཱཀྵ་ཡ།  ཨ་སྠི་མེ་དྃ་ཨ་སྱ་
རུ་དྷི་ར་མ་ཛ་ཛ་མེ་དྃ།  བི་ཤྭ་མ་ཛ་ཛ།  རུ་དྷི་ར།  པྲི་ཡ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བན། སརྦྦ་བིགྷྣཱ་ནི།  སརྦྦ་བིདྱཱ་ནི།  སརྦྦ་མན་ཏྲཱ་ཎི་སརྦ་མུྰ་ལ་ཀརྨྨ་ཎི་ཀྲི་ཏྲི་མ་ཎི། བི་ཥ་དི་ནི།   སརྦྦ་གྲ་ཧཱ་ན།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མརྡ་མརྡ།  ཨི་དྃ་མེ།  
ཀཱ་རྱྃ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཧཱུྃ།  ནཱི་ལ་ཡ་ནཱི་ལ་ཡ།  ནཱི་ལ་བཛྲ་ད་ཎ་ཌཱ་ཡ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ན།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  དཱིཔྟ་ཙཎྜཱ་ཡ།  སརྦྦ་ཤཏྲཱུྃ་ཎཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ནི་བཱི་ཊ་ཡ།  ཚིན་ད་ཚིན་ད་པ་ར་བཱི་དྱཱ་ནཱྃ་ཙྪེད་ཀ་ཧཱུྃ་བི་དྱཱ་ནཱྃ་ཤིཥྚ་ཀ། 
ས་མ་ཡ་ཨ་ནུ་སྨ་ར།  བཛྲ་དྷ་ར་བ་ཙ་ནཱྃ་ཙ།  མཱར་མ་ཎི་ནི་ཀྲིན་ཏ་ཧཱུྃ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཀྲི་ཏཱ་ན་ཏཱ་ཡ།  དེ་བ་རི་ཥི་བི་དྲཱ་པ་ཀ་ཡ་ཧ་ན་བཛྲ་དཎ་ཌེ་
ན་སྭཱ་ཧཱ།།  ༒ །།ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨུ་གྲ་ཤཱུ་ལ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྱོ་ཏི་ནིར་ནཱ་ད་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛ།  
ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ར་ཎ་ཙཎྜ།  ནཊ་ནཊ།  མཊྚ་མཊྚ།  མོཊྚ་མོཊྚ།  སཊྚ་སཊྚ།  ཏཊྚ་ཏཊྚ།  ཏ་ན་ཏ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  མོ་ཧ་ཀ་ར།  ཧ་ས་ཧ་ས།  བཛྲ་ཧཱ་ས་ཀུ་རུ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མཪྨ་
<pb id="105.78a"/>
ར་ཊ་མར་ར་ཊ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བན་དྷ་བན་དྷ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ་མ་ཧཱ་མནྟྲ་པཱ་ལ་ཀ ། དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏི་ཎི་ཏི་ཎི།  ཁ་ད་ཁ་ད།  བིགྷྣཱན།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  དུཥྚཱན།  བྷཀྵ་བྷཀྵ།  
སརྦྦཱན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཥ་མ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲི་བ་ལི་ཏ་རྃ་ག་ནར་ཏ་ཀ ། ཨྃ་ཨྃ་ཨྃ།  ཏཱྃ་ཏཱྃ་ཏཱྃ།  ཨ་ཙ་ལ་ཙི་ཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨ་ས་མནྟ་ཀཱ་ཊཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཤ་ཏ་ཡ།  པ་ར་མཱན་
ཏྲཱ་ན།  ཨྃ་ཨཱྃ།  ཧཱྃ་ཧཱྃ།  མྃ་ཤུད་དྷྱྃ་ཏུ་ལོ་ཀ་ཏུ་ཥྻྃ་ཏུ་བཛྲཱྃ་ན་མོ་ཏུ་ཀུ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལེ་བྷྱཿ ཛྭ་ལ་ཡ་ཏྲཱ་ཊ།  ཨ་ས་ཧ་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྣཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ།  བྷ་ག་བཱན་
བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ལཱི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ། སྃ་མྱཀ་མྃ་བུདྡྷ་ཀོ་ཊཱི་ནཱན།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུན་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ནི་ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་སེ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། བཻ་ར་ཊི་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་ཏི་ཊི།  བཻ་ཏཱ་ཊི་བེ་ཏཱ་ཊི།  
ཤྭེ་ཏེ་ཤྭེ་ཏེ།  ཛ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་གྷ་གྷ།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན་ཕཊ་ཕཊ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ།  སརྦ་པཱ་པྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཀཱི་ལ།  བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཀ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ།  ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  ད་ཧ་ར་དཱིབྟ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏྲི་ཨོྃ་བྷུརྦྷུ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དེ་པ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་མརྟ་ན་བ་ར་སིད་དྷི་དཱ་ཡེ་གེ་མ་ཎི་བཛྲ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏི་དྷཱ་ཛཱ་གྲ་ཀེ་ཡུྰ་
རེ་པ་རཱ་སྱཻན།  བི་དྷྭ་ནས་ན་ཀཱ་སྭཱ་སཻ་ནྱ་བ་རི་ལ་ནི།  ཨུ་ལ་ཀཱ་མུ་ཁི།  ཁ་ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  མཱ་རཱ་སྱཻ་ནྱྃ།  ཨ་ནནྟ་བྷུ་ཛེ།  ཨ་ནན་ཏ་མུ་ཁེ་པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར།  ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་དྷ་རི་བཛྲཱི་ཎི་མ་ཧཱ་པྲ་ཏི་སཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་
དྷ་རི་མ་ཧཱ་བ་སུ་དྷ་ར་པྲིཥྚ་ནི་པཱ་ཏ་ནི་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་རེ་དུ་ཏྲི་ནི་པྲ་ཀུ་པ་ཏ་ཙཎྜ།  མ་ཧཱ་བེ་ག་དྷ་རི་བིད་དྷུ་ཛི་ཏྲྭེ།  མ་ཧོ་ད་རི།  རོ་དྲི་ཀ་བཱ་ལཱ་མཱ་ལ་དྷ་རི་ཎི་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊ།  མན་ཏི་ཏེ།  ནཱ་ནཱ་པྲ་ཧ་ར་ཎ་དྷ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
<pb id="105.78b"/>
ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  པྲ་མ་དྷ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱན།  ཤོ་ནི་ཏ་བི་བ།  པྲ་ཙཎ་ཌེ།  བེ་ག་དྷ་རི།  པ་ཙ་ཏ་པ་ཙ་ཏ།  བི་ཀི་ར་ཏ།  ས་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ།  སརྦྦ་དུཥྚཱན།  ནི་ཀྲི་ན་ཏ།  པྲ་སཱ་
དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  མ་ཧཱ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  མེ་བ་ཤ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧ་རི་ཏྱཻ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་ཎཱི་ཡཻ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  སརྦྦ་ཡཀྵི་ཎི་པྲ་བེ་ཤ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་པི་ཤཱ་ཙི་པརྞ་ཤ་བ་རི་སརྦྦ་མ་ར་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎ་ཌེ་རཎ།  
པྲ་ར་ཎི་ཏ།  སམ་པྲ་ར་ཎི་ཏ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཀྵེ་ཏྲ་པྲ་ཙ་ལི་ཏེ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་ད་སྭ་བྷཱ་བེ་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  ཨ་བ་ཤོ་དྷ་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་ནུད་ཏ་ར་སརྦྦ་པཱུ་ཛཱ་མེ་གྷ་ཨུང་ག་ཏེ།  སྥ་ར་ཎ་ཧི་མྃ།  ག་ག་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་རཱཀྵ་སི།  
བྷཀྵ་ཡ་ཐ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་རཀྟ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཙ་ཤཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུམྦྷ་བཛྲ་མུ་ས་ལེ་ན།  ཙཱུརྞྞ་ཡ་ན་ར་བིགྷྣཱན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་རཱ་ཡ་ཎ།  ནིར་བ་བཱ་ཡ་ན་ཧི་ན་བྃ་མུ་མེ་གེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པུ་ཀ་བཛྲ།  ཛྫ་ཧཱུྃ་པུྰ་ར་ཊ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་བན་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཊཀྐི་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  སྃ་མྱཀ་
སམ་བུདྡྷ་ཀོ་ཊི་ནཱན།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུ་ན་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏཱི་ཙུ་ན་དེ་དྲུྃ་དྲུྃ་དྲུྃ་དྲུྃ།  མྲྀ་མྲྀ།  རུ་རུ།  སྲུ་སྲུ།  རུ་རུ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ།  ས་ར་ས་ར།  
མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མ་ར་མ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  སྡང་བའི་གདོན་དང་།  རིམས་ཞག་གཅིག་པ་དང་།  ཞག་གཉིས་པ་དང་།  ཞག་གསུམ་པ་དང་།  ཞག་
བཞི་པ་དང་།  རྟག་པའི་རིམས་དང་།  ཡུད་ཙམ་དང་།  འབྱུང་པོ་དང་།  རོ་ལངས་དང་།  གནོད་སྦྱིན་དང་།  སྲིན་པོ་དང་།  གྲུལ་བུམ་གྱི་གདོན་དང་།  མངལ་ནས་སྐྱེས་པ་དང་།  ལས་ལས་སྐྱེས་པ་འགྲོ་བ་དང་།  གནས་པ་
<pb id="105.79a"/>
འདི་དག་དང་། སྡང་བ་གང་དག ། སྦྱིན་པའི་བདག་པོ་ལ་འཚེ་བ་ཐམས་ཅད།  སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  མཱར་ད་ཡ་མཱར་ད་ཡ།  ཤོ་ཥ་ཡ།  ཤོ་ཥ་ཡ།  ཏཱ་པ་ཡ་ཏཱ་པ་ཡ།  ཨུ་པ་དྷ་ཡ་ཨུ་པ་དྷ་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
བཛྲཱན།  ས་ར་ས་ར།  དཎྜེ་ན།  མ་ར་མ་ར།  ཁཌྒེ་ན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  རྩུྃ་རྩུྃ་རྩུྃ།  ཏྲི་ཏྲི་ཏྲི།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུན་དེ་སརྦྦ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨག་ནི་ཡེ།  དཱི་པྱ་དཱི་པྱ།  ཨཱ་བེ་ཤ་མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ།  ཧཱ་བྱ་
ཀ་བྱ།  བཱ་ཧ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རལ་གཅིག་མའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.175"/> ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ ཧྲཱིྃ་ཏྲཱིྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་གརྦྷེ་བཛྲ་ཏ་ཏྭ་སརྦྦ་ཛྙཱ་ན་ཛྭ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་མཱ་ཏྲྀ་བཛྲ་ཏ་ཏྭོ་པ་ཡ་ས་ར་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨཱཿ
བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲོ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཙཀྲ་ཨ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ར་ཧ་ཨི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་པདྨ་ཨུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་བི་ཤྭ་ཨེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་མོ་ཧ་ཨོ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཝརྞྞ་ཨཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་རཱ་ག་ཨཱུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྭེ་ཥ་ཨཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲཿསྠི་ར་ཨཽ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་ཡོ་ག་ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཨཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱཿབཛྲ་བ་ལ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿབཛྲ་རཱུ་བི་ཎི་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཤཔྡ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གནྡྷ་ཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ར་ས་ཏ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་སྤཪྵ་པ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་དྷརྨྨཱེ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཀྵེ་ཊ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་ཨྃ་གུ་ཤ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ༈ །ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་པཱ་ཤ་རཱྀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་བནྡྷ་ལྀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ་གྷཎྚ་ལཱྀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤུདྡྷཱ་སརྦ་དྷརྨྨཱཿབཛྲ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  པུྰ་ཛཱ་ཨཽ་ཨ་གོ་ར་
<pb id="105.79b"/>
དེ་མ།  ཀ་ཨོ་ཏྲི་ཀོ་ཀཱ་ལ་ཀ་ཧི།  པྲེ་གྲྀ་སཽ་སུ་ན་སི་མ་ཀུ།  ཧ་ཧི་ཧུ་ཧེ་ཧོ་ཧྃ།  ཨ་ཨི་ཨུ་ཨེ་ཨོ་ཨྃ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པནྣ་ཏྭཱཏ་སརྦྦ་ནི་སྭ་བྷཱ་བ་ཧཱུྃ།།  ༈ །།<head n="2" t="དགྲ་ནག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.176"/> ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛཱི་ན་ཛཱིཀ། ཨོྃ་རཏྣ་དྷྲཱྀཀ ། ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལཱི་ཀ །ཨོྃ་པྲཛྙཱ་དྷྲཱྀཀ །ཨོྃ་མུད་ག་ར་དྷྲཱྀཀ །ཨོྃ་དཎ་ཌ་དྷྲཱྀཀ །ཨོྃ་པདྨ་དྷྲཱྀཀ །ཨོྃ་ཁཌ་ག་དྷྲཱྀག །ཨོྃ་མོ་ཧ་ར་ཏི།  ཨོྃ་དྭེ་ཥ་ར་ཏི།  ཨོྃ་རཱ་ག་ར་ཏི།  ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏི།  ཨོྃ་
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱག་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙིཏྟ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་དེ་བ་དད་ཏཱ་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ
ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  བཽ་ཥཌ་དེ་བ་དད་ཏ་སྱ་པ་པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་བཽ་ཥ་ཌ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧོཿ དེ་བ་དད་ཏྃ་བ་ཤི་ཀུ་རུ་ཧོ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བཽ་ཥཊ་དེ་བ་དད་
ཏེ་སྱ་པུ་ཤ་མ་ན་ཡ་བཽ་ཥ་ཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧྲཱིཿ ཨ་མུ་ཀྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧྲཱིཿ ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱིཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཛཿ དེ་བ་དད་ཏ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ།   །ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱིཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་
ཕཊ་ལྃ་དེ་བ་དད་ཏེ་སྠཱ་ནེ་སྟམ་བྷ་ཡ་ཀུ་རུ་ལྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱིཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ལྃ་དེ་བ་དད་ཏ་སྱ་ཡ་ཐཱ་སྲ་ར་ཐཱ་ཀར་ཀྲིཏ་ཏེ་ནྃ་ཏི་བ་ར་ཡ་ཐཱ།  ཨ་བི་རུྰ་པ་ཀྃ་དེ་བ་དད་ཏ་ཡ་ཛྙཱ་དཏྟ་ཡ་སྱ་བཱཀ་སྟམ་བྷ་ན་ཀུ་རུ་ལྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་
ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་དེ་བ་དད་ཏ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་དེ་བ་དད་ཏ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  དེ་བ་དད་ཏ་ཡ་ཛྙཱ་དད་ཏེ་བི་དྭེ་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲིཿཥྚྲཱྀཿ
ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།   ཧཱུྃ་ཕཊ་དེ་བ་དད་ཏ་ཨུཙྪཱ་ཊ་ཡ་ནྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨིན་དྲཱ་ཡ་ཧྲཱིཿ།  ཡ་མཱ་ཡཥྚྲཱིཿ ཝ་རུ་ཎཱ་ཡ་ཝི།  ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་ཀྲྀ།  ཨཱི་ཤནཱ་ཡ་ཏཱ།  ཨག་ན་ཡེ་ཨ།  ནཻ་རི་ཏྱེ་ན།  བཱ་ཡ་བེ་ན། ཙྃ་དྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.80a"/>
ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་བྲཧྨ་ཎེ་ཕཊ།  བ་སུ་དྷ་ར་ཡེ་ཕཊ།  བཻ་མ་ཙི་ཏྲི་ནི་སྭཱ།  སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་བྷྱོ་ཧཱ།  ཧ་ཧ་ཧི་ཧི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕེྃ་ཕེྃ།  ཕཊ་ཕཊ།  སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡ་མ་རཱ་ཛཱ་ས་དོ་མེ་ཡ།  ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ།  ཡ་ད་ཡོ་ནི།
ར་ཡཀྵེ་ཡ།  ཡཀྵེ་ཡཙྪ་ནི་རཱ་མ་ཡ།   །ཨོྃ་ཙ་རྩི་ཀ་སིད་དྷེ་ནྡྲ་ན་ལ་ཧ་རི་ཎི་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་ཨ་པ་ཀཱ་རི་ཎོ་རུ་དྷི་ར་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷོ་ཎེ་སུ་གོ་ཎེ་བཛྲ་མཱ་མ་ཀཱི་བྷ་ར་བྷ་ར།  སམ་བྷ་ར་སམ་བྷ་ར་ཏྲཻ་དྷཱ་ཏུཀ་མ་དྱ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་
ཛཿ།  ཨོྃ་པི་ཙུ་པི་ཙུ་པྲ་ཛྙཱ་བརྡྷ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  མེདྷ་བརྡྷ་ནི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  བུད་དྷི་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཎི་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཎི་གཽ་རཱི་ཧྲཱིཿ དུཥྚཱ་ཡ་དུཥྚཱ་ཡ།  ཤུ་ཀྲྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿཛཿཛཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤུྰ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་
ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་པུྰ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ནན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧ་ཧཱ།  ཧི་ཧཱི།  ཧུ་ཧཱུ།  ཧེ་ཧེ།  ཧོ་ཧོ།  ཧྃ་ཧཿཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་
བུདྡྷཱ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་རཏྣ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་ཀརྨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི། ལྃ་ནྃ་གྃ་མྃ།  ཨོྃ་མུད་ག་ར་ཛཿ ཨོྃ་དཎྜ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མ་བྃ།  ཨོྃ་ཁཌྒ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཙ་ར་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕུྃ་ཕུྃ་ཕུྃ།  ཧི་ཧི་ཧི།  ཨ་ཀཱ་རོ་
མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷ་རྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པྃ་ན་ཏྭད་ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཊཱི་བ་སུ་དྷ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུཀྐ་སི་ཨྃ།།   །།<head n="2" t="གཤིན་རྗེ་གདོང་དྲུག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.178"/> ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ནན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛཱི་ན་ཛཱིག ། ཨོྃ་རཏྣ་དྷྲཱྀཀ ། ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལཱིཀ ། 
ཨོྃ་པྲཛྙཱ་དྷྲཱྀཀ ། ཨོྃ་ལོ་ཙ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མཱ་མ་ཀཱི་ཏྲཱྃ།   ཨོྃ་པནྜ་ར་ཧྲཱིཿ ཨོྃ་ཏཱ་ར་ཨཿ ཨོྃ་ལཱ་སྱེ།  ཨོྃ་མཱ་ལེ།  ཨོྃ་གཱི་ཏི།  ཨོྃ་ནྲིཏྱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱུ་པ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཱི་པ།  ཨོྃ་བཛྲ་གནྡྷེ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཧོཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱག་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙིཏྟ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  སྟྃ་བྷ་ན་ཀུ་རུ་ལྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.80b"/>
ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ།  ཕེྃ་ཕེྃ་སྭཱ་ཧྲཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་ས་མཱྃ།  ཧཱུྃ་ཛྭཱ་ལ་རྃ་ཛྭཱ་ལ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་དེ་པ་རྀ་ཥི་དྭི་ཛ་སོཏྟ་མ་གྲྀ་ཧ་ཏྭཱ་ཨ་ཧཱུ་ཏི་ཨཱ་ཧ་རྃ་ཨ་སྨིྃ་
སྃ་ནི་ཧི་ཏོ་་བྷ་བ།།   །།<head n="2" t="གཤེད་དམར་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.178"/> ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྷཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཡྃ་རྃ་བྃ་ལྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཧྲོཾ་ཀྵཽཾ་ཀྵ་ཡྃ་ཀ་རཱ་ཡ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་མ་ཧཱ་དུར་དཱན་ཏ་དམ་
ཀཱ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  བི་ཏྲཱ་པ་ཡ་བི་ཏྲཱ་པ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྭེ་ཥ་ར་ཏྀ་ནུ་ད་ནུ་ད་ཏྲུ་ཌ་ཏྲུ་ཌ་ཧཱུྃ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མོ་ཧཱ་ན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པི་ཤུ་ནཱནྟ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ར་གཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱིར་ཥྱཱན་ཏ་ཀྲྀཏ་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །ཨོྃ་མོ་ཧཱ་ར་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་པི་ཤུ་ན་ར་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་རཱ་ག་ར་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་ཨཱི་ར་ཥྱཱ་ར་ཏི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་མར་མེ་མར་མཱ་བི་གྷཱ་ཏེ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙར་ཙི་ཀེ་ཧ་ར་ཧ་ར་པུཀྐ་མཱ་ར་ཡ་ཛཿ། ཨོྃ་གྷོ་ཎེ་སུ་གྷོ་ཎེ་བཛྲ་མཱ་མ་ཀཱི།  བྷ་ར་བྷ་ར།  
སམྦྷ་ར་སམྦྷར་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་མར་མེ་མར་མ་ཀྵོ་བྷ་ཎཱི་ས་ར་སྭ་ཏཱི།  ད་ར་ད་ར།  ཐ་ར་ཐ་ར།  ཕ་ར་ཕ་ར།  ཀྃ་པ་ཀྃ་པ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན་ཧཱུྃ་ཛཱཿ  ཨོྃ་གམྦྷི་རེ་བཛྲ་ཀར་ཏི་ཀེ་གྷ་གྷ།  རཀྟ་ཤོ་ཎ་ཏི་པྲི་ཡེ་ཀཽ་རི་ཛཿ།།   །།ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ
ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ན་མཿཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ན་མཿ  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  པཽཥཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  པུཥྚྀ་ཀུ་རུ་པཽཥཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཥྚྲཱྀཿ
ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧོཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་བཽ་ཥཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧྲཱི།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲི་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཛཿཛཿ ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ་ཕཊ་ལྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  སྟྃ་བྷ་ནྃ་ཀུ་རུ་ལྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ
<pb id="105.81a"/>
ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙར་ཙི་ཀེ་སི་དྷཱ་ན་ཏྲ་ནཱ་ལ་ཧཱ་རིཎྀ་རཏྣ་ཏྲ་ཡ་བ་རི་ཎོ་རུ་དྷི་ར་མཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ  ཨོྃ་གྷོ་ཎེ་སུགྷོ་ཎེ་བཛྲ་མཱ་མ་ཀི།  བྷ་ར་བྷ་ར།  
སམྦྷ་ར་སམྦྷ་ར།  ཏྲཻ་དྷཱ་ཏུ་ཀ་མ་རྱཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ ཨོྃ་པི་ཙུ་པི་ཙུ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་མེདྷཱ་བརྡྷ་ནི།  དྷི་རི་དྷི་རི་བུདྡྷི་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་དྷྲི་ནི་ཀར་ཥ་ཎི་གཽ་རེ་ཛཿ ཧྲཱིཿ དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ཡཿ ཤུཀྲ་མཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿཛཿ ཛཿ ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་དུྃ་བ་ར།  མཱནྡ་ར།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱིཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་སིདྡྷཱ་ན་ཏ་ནཱ་ལ་ཧ་རི་ཎི་པ་ར་སཻནྱ་བི་ནཱ་ས་ནི་ཧྲིཿ སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་མ་ཧཱ་དུ་ར་དཱྃ་ཏྃ་ད་མ་ཀཱ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ།  
བི་ཏྲཱ་པ་ཡ།  བི་ཏྲཱ་པ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སརྦ་དུཥྚཱྃ་ཊཱ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲྃ་ཛཿ ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏཿ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ ཨ་ཛི་ཏ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ པཱུ་ར་ཎ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ ཨ་པཱུ་ར་ཎ།  ཨོྃ་ཤྲཱཾ་ཛཿ  ཤྨ་ཤཱ་ནཱ་དྷི་པ་ཏིཿ  ཨོྃ་རྱུྃ་ཛཿ ཀུ་ལེ་ཤྭ་རཿ།  
ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛཿ བྷཱུ་ཏེ་ཤྭ་རཿ  ཨོྃ་ཨྃ་ཛཿ ཀིྃ་ཀ་རོཏ་ཏྃ།  ཨོྃ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་བ་སུ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཧཿ ཧྲཱྃཿ ཛཿ ཕུཿ ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་པུྰ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨཱ་དྷཱ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་
བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  བུྃ་ཨཱྃ་ཛྲཱིྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ།  ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ་བཱྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  དུཥྚཱིྃ་དྲཱ་ས་པ་རི་བཱ་ར་མཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཛཿ ཨོྃ་ཧྲིཿ ཥྚྲཱྀཿ ཝི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་སཱརྠཱེ་ན་ཏྲ་དཱིན་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།
ཨོྃ་རཀྟ་མུ་ཀུ་ཊཱ་ཡ།  རཀྟ་ཛ་ཊཱ་ཡ།  རཀྟ་མུ་ཁཱ་ཡ།  རཀྟ་ཤ་རཱི་རཱ་ཡ།  རཀྟ་བྷུ་ཛཱ་ཡ།  རཀྟ་མུཎྜ་མཱ་ལཱ་བྷ་ར་ཎཱ་ཡ།  རཀྟ་ར་ཐ་ས་མ་རུ་དྷཱ་ཡ།  རཀྟ་པདྨཱ་སནཱ་ཡ།  རཀྟཱ་བྷ་ར་ཎ་བྷུ་ཥ་ཎ་ཡ།  ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་མ་
མ་བིགྷྣཱྃ་ཧ་ར་ཧ་ར།  ཙ་ཏུརྨཱ་རཱནྣི་བཱ་ར་ཡ་ནི་བཱ་ར་ཡ།  ཏྲཱ་ཤ་ཡ་ཏྲཱ་ཤ་ཡ།  བྷྲཱ་མ་ཡ་བྷྲཱ་མ་ཡ།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ།  ཙྪི་ད་ཙྪེ་ད།  བྷེ་ད་བྷེ་ད།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.81b"/>
ཨོྃ་ཨིནྡྲ་ཡ་ན་མ་ཧྲཱི།  ཡ་མཱ་ཡ་ན་མ་ཥྚཱྀ།  བ་རུ་ཎཱ་ཡ་ན་མ་ཝི། ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་ན་མ་ཀྲྀ།  ཨཱི་ཤྭ་ཡ་ན་མ་ཏ།  ཨགྣ་ཡེ་ན་མ་ཨཱ།  ནེེ་རེཏྱེ་ན་མ་ན།  ཝ་ཡ་ཝེ་ན་མ་ན།  ཙནྡྲཱ་ཡ་ན་མ་ཧཱུྃ།  ཨརྐྐཱ་ཡ་ན་མ་ཧཱུྃ།  
བྲཧྨེ་ཎེ་ན་མ་ཕཊ།  བ་སུྃ་དྷ་རཱ་ཡ་ན་མ་ཕཊ།  བཻ་མ་ཙི་ཏྲི་ཎེ་ན་མ་སྭཱ།  སརྦ་བྷཱུ་ཏེ་བྷྱོ་ན་མ་ཧཱ།  ཧི་ཧི་ཧི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕེྃ་ཕེྃ་ཕེྃ།  ཧཱ་ཧཱ།  ཧེ་ཧེ།  ཧོ་ཧོོ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བི་སརྫྫ་ཡེ་ཏ།  ཨོྃ་ཨ་མུ།  ཀུ་རུ་མཱ་རཱ་ཡ།  
ཨུཙྪཱ་ཊཱ་ཡ།  པ་ཤཱྃ་ཀུ་རུ།  བི་དཱེ་ཥ་ཡ།  ཤཱིྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ།  པུཥྚི་ཀུ་རུ།  ཨོྃ་བི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧྃ་ཧཱ་ཧི་ཧོ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧེ་ཧེ།  ཧོ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བུདྡྷ་ཊཱ་ཀི་ནཱི།   ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་དྷརྨྨཱ་ཌཱ་ཀི་ནཱི།  ཨོྃ་རཏྣ་དཱ་ཀི་ནཱི།
ལཱྃ་མཱྃ་ནཱྃ་གཱྃ།  ཨོྃ་མུད་ག་རཱ་ཛ། ཨོྃ་དཎྜ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པདྨ་བྃ།  ཨོྃ་ཁཌྒ་ཧོ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཙ་ར་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱ་མཱ་དྱ་ནུད་པྃ་ན་ཏྭཱད།  ཨོྃ་ཨཱ་ཧཱུྃ་ཀུ་རུ་ཀུལླེ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།
<head n="2" t="ཁྲོ་བོའི་གཏུམ་པོའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.181"/> ཨོྃ་ཤྲཱི་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ས་ཧི་ཏ་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་ཛ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧོ།  ཨ་ཊ་མཎྜ་ལེ།  ཨ་དྷིཥྛཱ་ནྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྲིཥྞཱ་ཙ་ལ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྭེ་ཏཱ་ཙ་ལ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པི་ཏཱ་ཙ་ལ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཀྟཱ་ཙ་ལ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་ཙ་ལ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྭེ་ཥ་བཛྲཱི་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མོ་ཧ་བཛྲཱི་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཤུ་ན་བཛྲཱི་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཱ་ག་བཛྲཱི་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཨཱིརྵུ་བཛཱི་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  དཱི་པྃ།  དྷུྰ་པྃ།  གནྡྷྃ།  ནཻ་བེ་དྱྃ།།   །།ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ་ཨ་སྱ་ཧྲྀ་ད་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  མཱ་ར་ཡ་
མཱ་ར་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་ཛྙཱ་ན་ཁཌ་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  ཀ་ཌྜྷྱ་ཀ་ཌྜྷྱ།  སརྦྦ་དུཥྚྃ་པཱ་ཤ་ན་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  མ་ཧཱ་སདྱ་ཏེ་དྷརྨྨཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧེ་ཤྲཱི་བྷ་ག་བཱན་ཀྲྀཥྞཱ་ཙ་ལ་སིདྡྷ་སྟྭཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏི་ཨཱ་བི་ཤ་
<pb id="105.82a"/>
ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱརྱ་ཧྲི་ད་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱརྟི་ཀེ་སརྦྦ་མཱ་རཱ་ཎཱྃ་མཱྃ་སྃ་ཀར་ཏ་ཡ་ཀར་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་པཱ་ལ་སརྦ་ཤ་ཏྲུྰ་ཎཱྃ་རཀྟྃ་དྷཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧེ་ཤྲཱི་དྭེ་ཥ་བཛྲ་སིད་དྷི་སྟྭྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨ་ཧོ་སུ་ཁྃ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཡྃ་རྃ་བྃ་ལྃ།  པ་ཧུ་མེ་ཏྲཱི་ཏུ་བི་བཛྫ་ཨ་ཧོ་ཧི་མ་ཤུནྣ་ས་ཧཱ་བ་ཏོ་ཛྙུ་བི་ཡོ་ཨེྃ་ཕི་ཊ་མི་སབྦེ་ཛ།  ག་ཧི་བ་བྷ་བ།  མཱ་ཀ་རུ་ཎཱ་ཙི་ཨ་ཕིཊྚ་ཧི་བ་ཧུ་མཱ་ཧོ་ཧེ་ཏུ་ཤུམྨཱ་མོཛྫ་དེ་ཧ།  སུ་
དུཀྑི་ཨ་ཧུ་ཨི་ཛཱེ་བ་བི་ཧུནྣ།  ཀཱི་ས་ཏུ་ཧ་རི་ས་བི་ཧོ་ཧི་ཨ་ཤུནྷི་ཀ་ར་སི་པ་བེ་ཤ །ཏོཛྫ་ནི་མནྡ་ཎ་ཀ་རི་ཨ་མ་ནུ་ཨཙྪ་ཨི་ལོ་ཨ་ཤེ་ཥ།  ཡོ་བ་ན་བནྟི་ཨ་བེ་ཁ་ཨ་ནཥྥེ་ལ་ཤུནྣཨེ་ཌྲི་ཊྚི།  ཤུནྣ་ས་ཧཱ་བ་བི་གོ་ཨི་ཨ་ཀ་ར་ཧི་ཏུ་མོ་ཨྃ་ས་མ་གྷིཊྚི།།  
ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཧཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ།  ཧཱྃ།  ཧྃ།  ཨོྃ་ཧྲྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲོྃ་ཙཎྜ་རུྰ་བེ་ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  པྲ་ཙ་ཊ།  པྲ་ཙ་ཊ།  ཀ་ཧ། ཀ་ཧ།  པྲ་ཕུ་ར།  པྲ་ཕུ་ར།  པྲ་ཕཱ་ར་ཡ།  པྲ་ཕཱ་ར་ཡ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
གྲ་ས་གྲ་ས།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཛམྦྷ་ཡ་ཛམྦྷ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུ་ཎཱྃ།  མུ་ཁ་པྃ་དྷ་ནྃ །  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཌཱ་ཀི་ནི་ནཱྃ།  གྲ་ཧ་གྲ་ཧ།  བྷུྰ་ཏ་པེ་ཤཱ་ཙ་བྱཱ་དྷི་ཡཀྵཱ་ཎཱྃ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  
མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  རུ་རུ་ཙཎྜ་ཙཎྜ་རུ་ཀ།   རཀྵ་རཀྵ།  ཆེ་གེ་མོ་ལ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་སེ་ནཿ སརྦྦ་མཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ན་མཿ སརྦྦཱ་ཤ་པཱ་རི་བཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་ཙ་ལ་ཀཱ་ཎ་ནཊྚ་ནཊྚ།  
མོཊྚ་མོཊྚ།  སཊྚ་སཊྚ།  ཏུཊྚ་ཏུཊྚ།  ཧ་ཧ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  མོ་ཧ་ཀ་ར།  བཛྲ་ཧཱ་སྃ་ཀུ་རུ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མར་ད་རཊ་མར་ད་རཊ།  མརྡ་རཊ།  གརྫ་གརྫ།  བན་དྷ་བན་དྷ། ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  
ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ ། ཨཱཿ མ་ཧཱ་མཏྟྲ་བ་ལ་ཀ  །དྷུ་ན་དྷུ་ན།  ཏིཎ་ཏི་ཎ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  པིགྷྣྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  དུཥྚཱྃ་རཀྵ་རཀྵ།  སརྦཱ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  མ་ཧཱ་བི་ཥ་མ་བཛྲ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲི་བ་ལི་ཏ་རྃགཱ་ནརྟཱ་ཀ
<pb id="105.82b"/>
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཙ་ལེ་ཙེ་ཊ་ཕཊ།  སྥཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ས་མན་ཏི་ཀ་ཏྲཱཊ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ས་ཏ་ཡ།  ས་མཱ་ན་ཡ།  ཏྲཱྃ།  ཧཱྃ་མཱྃ།  ཤུདྡྷྱ་ཏུ་ལོ་ཀཿཏུཥྱ་ཏུབཛྲཱི་ན་མོ་སྟྭ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལེ་བྷྱཿ  ཛྭ་ལ་ཡ་ཏྲཱ་ཊ་ཧ་ས་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀེ་བྷྱཿ
སརྦྦཱ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཏྲཱཊ་ཨ་མོ་གྷ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ།  སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  དྲཱ་མ་ཡ་དྲཱ་མ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཏྲཱ་ཊ་མོ་ཧཱྃ །།   །།ཨོྃ་ཀྲྀཥྞཱ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྭེ་ཏཱ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པཱི་ཏཱ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཀྟཱ་ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྱ་མཱ་
ཙ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡོ་གཱི་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པྲཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཽ་ཧེ་རེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་པི་ཙུ་པི་ཙུ་པྲཛྙ་བརྡྷ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་མེ་དྷ་བརྡྷ་ནི།  དྷི་རི་དྷི་རི་བུདྡྷེ་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྭེ་ཥ་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མོ་ཧ་བཛྲི་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པི་ཤུ་ན་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཱ་ག་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱིར་ཥྱ་བཛྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཤྲཱི་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ་དེ་བ་སུ་ར།  མ་ནུ་ཥྱ་ཏྲ་ས་ཡ་ནཱ་ཡ།  སྨ་ཏ་མ་ར་བ་ར།  བི་ནཱ་ས་ན་ཡ།  
རཏྣ་མུ་ཀུ་ཊ་ཀྲྀ་ཏ་སི་རེ་ཨི་མྃ།  བ་ལིྃ་གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ་མ་མ་སརྦྦ་བིགྷྣཱྃ།  ཧ་ར་ཧ་ར། ཙ་ཏུར་མཱ་རཱྃ་ནི་བཱ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ།  ཏྲཱ་ས་ཏྲཱ་ས།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ།  ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ནཱ་ཤ་ནཱ་ཤ ། ཏཱ་པ་ཏཱ་པ།  ཤོ་ཥ་ཤོ་ཥ།  
ཙྪེ་ད་ཙྪེ་ད།  བྷེ་ད་བྷེ་ད།  དུཥྚ་ས་ཏྭྃ།  མ་མ་བི་རུད་དྷ་ཙིཏྟ་ཀྃ།  བྷ་སྨཱིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ན་ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་མེ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཏི།  རཀྵ་རཀྵ་ཏྃ།  ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་
དི་ཀམ་བས་ར་ཡ།  རཀྵ་རཀྵ་བ་ལ་ཀ ། མུ་ཁྃ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ།  ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ།  ཨུཙྪཱ་ཊ་ཡ།  མཱ་ར་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ།  པི་ཥ་མ་ནཱ་ཡ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ།  སརྦྦ་ཛྭ་རྃ་ནཱ་ཤ་ཡ།  
ཧ་ན་ཧ་ན།  ཨ་ནྃ་ཏྃ་ཤཱི་གྷྲྃ་བཪྵཱ་བ་ཡ།  སརྦ་བ་ཏ་པྲིཥྚ་སྟམྦྷ་ཡ།  ཀྲོ་དྷ་ཚེ་ད་ས་ཆེ་གེ་མོ་ཛྭ་རྃ་ནཱ་ཤ་ཡ།  ཨོྃ་པཽ་ཧེ་རི་ཨ་ཡཱ་ཏུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཨི་མྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ཙ་ལ་ཙི་ཏེ་ཙི་ལི་ཙི་ལི་  
<pb id="105.83a"/>
ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  རི་ཏི་མུཉྩ་མུཉྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཀ་རཱ་ལ་བ་ད་ནེ །  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཧཱ་ལ།  ཧ་ལ་བཛྲེ། སུ་བཛྲེ།  སྥ་ར་སྥ་ར།  སྥཱ་ར་ཡ་སྥཱ་ར་ཡ།  སརྦྦ་མེ་གྷ་བ་ཏ།  བིཥྚྲི་སྟམྦྷ་ཡ་སྟམ་བྷ་ཡ། སྥོ་ཊ་ཡ་
སྥོ་ཊ་ཡ།  ཡ་ཡ་སརྦྦ་པཱ་ནི།  ཡྃ་ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཀཱ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཧཱ་ཧ་ཧཱ་ཧཱ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྷྱ་དྷཱི་པ་ཏཱ་ཡེ།  པ་ར་ཡ་ན་ཏྲ་མན་ཏྲ།   ནཱ་ཤ་ནེ་སརྦྦ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ནཱྃ།  ཏྲཱ་ས་ཡ།  ཏྲཱ་ས་ཡ།  བྃ་དྷ་ཡ།  བྃ་དྷ་ཡ།  
མུ་ཁྃ་ཀཱི་ལ་ཡ། ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཕུཿ ཕུཿ མཱརྨྨ་མཱརྨྨ།  བེ་དུ་ཨཱ་བེ་དུ་ཨཱ།  ཏེ་ལ་ལི་ཨཱ།  ཏེ་ལ་ལི་ཨཱ།  ཨོྃ་ཧྲིྃ་བ་ཊུ་ནཱ་ག་ཐཱ་ཙྃ་ཊ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མཱནྟ་ཀ་ཧྲཱིཿ  ཥྚྲཱྀཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་
ཏྲཱ་ས་ཡ།  ཙཎྜ་པྲ་ཙཎྜ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་མར་ད་ནེ་མར་ད་ཡ་མར་ད་ཡ།  ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ནེ་སྃ་ཀྲོ་ཥ་ཎི་བེ་དྷ་ན་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲ་ས་ནེ་མོ་ཧ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལེ་སྃ་ཙ་ལེ་མུ་ཁྃ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
མཱ་ར་བྷཉྫ་ནེ་ཀཱི་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཀྲི་ཏཱ་ན་ན་པ་ར་བ་ལ་བྷཉྫ་ནེ་བྷཉྫ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ།  བཛྲ་པཱ་ཤེ་ན།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ཁཿ གཿ ཧཱ་ཧཱ།  ཧཱི་ཧཱི།  ཕེྃ་ཕེྃ།  ཨོཾ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་
རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ཛྭ་ར་ཛྭ་ར།  ཛྭ་ལ་ཡ་ཛྭ་ལ་ཡ།  ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཛྭ་རེ་ཎ་
གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  པ་རཱ་ཛ་ཡ་ནིར་ཛི་ཏེ་ཡནྟེ།  ཧཱི་ཧཱི།  ཧཱ་ཧཱ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཨུཙྪཱ་ད་ཡ་ཨུཙྪཱ་ད་ཡ།   ཤཱི་གྷྲྃ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་སེ་ན  གྲ་ས་གྲ་ས།  ཁ་ཁ།  
ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ།  མ་ར་མ་ར།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎྱ་ཨུཙྪཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྭེ་ཥ་ཎེ་དྭེ་ཥ་བཛྲེ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎྱ།  ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ།  
<pb id="105.83b"/>
གྷོ་ར་རུྰ་པེ།  ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  པྲ་ཙ་ཊ་པྲ་ཙ་ཊ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  པྲ་སྥུ་ར་པྲ་སྥུ་ར།  པྲ་སྥཱ་ར་ཡ་པྲ་སྥཱ་ར་ཡ།  ཀཱི་ལ་ཡ། ཀཱི་ལ་ཡ།  ཛམྦྷ་ཡ་ཛམྦྷ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙི་ལི་མི་ལི་
ལ་ལི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྪྲཱིྃ་ཙྪྲཱིྃ་ཙྪྲཱིྃ།  ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། དྷཱ་རྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲི་ནི་བཛྲྃ་པཱ་ཏ་ཡ་སུ་ར་བ་ཏི་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  ཛྭ་ལ་ཡ་ཛྭ་ལ་ཡ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱྀྃ་ཀླཱྀྃ་ཏྲཱྃ་ཡུྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི།  
ཨཱ་ཀ་ཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ།  སརྦྦ་ཀྃ་པྲ་སཱ་དྷ་ནེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤི་ར་སི་ཧྲིྃ་དི་ཀླིྃ་ནཱ་བྷོ་ཏྲྃ་མེ་ཌྲེ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  མེ་བྷ་ཤི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྭེ་ཏ་གྲྀ་དྷི་ཎི་ཁཱ་ཧི་བི་ཥྃ་
ཙ་རུ་ཥི་ནི།  ཁཿ ཁཿ ཁཿ ཧཿ ཧཿ ཧཿ ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་སེ་ནཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་ཀཱ་རི་ཎི་དྷྭྃ་ཧཱ་ཧཱུྃ་ཧྃ་ཧཿ།  ཨོྃ་ནཱ་གཱ་རི་བཱ་མ་ནེ་ཧ་ར་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱ་ནེེ་ཀཱ་ནེ་བ་ཤཱི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཱི་ཏ་རཱ་གཱ་ཡ།  མེེ་ཏྲེ་ཡ་སིྃ་ཧ་ལོ་ཙ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་སྥ་ར་ཁ་ཙུྰར་ཎྃ་ཁཱ་དཱ་ནཱྃ་ན་བྲ་བྷ་བ་ཏི།  ཨཱ་དི་ཏྱ་ར་ཐ་བེ་ཁེ་ན་བ་སུ་དེ་བ་བ་ལེ་ན་ཚ་ག་རུ་ཌ་པཀྵ་པ་ཏེ་ན་བྷུྰ་མེྃ་པ་ཏ་ཏུ་བི་ཥྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མུཎྜི་ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ་ཕླི་ཕླི་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ནཱི།  སྟྃ་བྷ་ནཱི།  མོ་ཧ་ནི།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་
པྲ་ཤ་མ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཏྲཿ སུ་བི། སྨ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་
ཥ་ཎ་སརྦྦ་མཱ་ཡཱ་དར་ཤ་ཀ་སརྦྦ་མཱ་ཡ་དར་ཤ་ཡ་ནི་ར་བི་གེ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཀྲི་ཥྱ་ཧཱུྃ་ཀཱ་རེ་ཎ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཀ་ཀུ་ཧཱ་ནཱི་ཧི་དི་ཀ་དད་ཏ་ཀ་ཀེ་ན་བྷཱཀྵ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀ་ཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྡྷྱ།   མོ་ཧ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཕྱག་རྡོར་དྲག་པོ་གསུམ་འདུལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.186"/>ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་
སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱ་དྱཱ་ནུད་པྃ་ན་ཏྭཱད་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བྷོ་བྷོ་བཱ་ནྣཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཨི་དྃ་ནཱི་ལཱམ་བ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ།  མཱ་ཀུ་ལོཏ་སཱ་ད་ནྃ་བྷ་བི་ཥྱ་ཏི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  