<pb id="105.167a"/> 
<bampo n="763.13" zh="103.1"/>ཨོྃ་ཨ་དྱ་ནུད་པན་ན་པྲ་ཀྲྀ་ཏི་པྲ་བྷཱ་ས་རྃ་སུ་བི་ཤུད་དྷ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ཏྲི་ས་བྷཱ་ཧཱ་ཏ་ས་ར་སྭ་ཏི་བ་ཎི་མུ་པ་ལ་བྷ་ཏེ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན་མཿ ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ  མ་ཧཱ་མཱ་ཡངྒེ་མ་ཧཱ་ས་ར་ས་ཏྱ་ན་མཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཀྲྀ་
ཏི་བ་རི་ཤུད་དྷཿ  སརྦྦ་དྷརྨཱཿ པྲ་ཀྲྀ་ཏྱཱ་པ་རི་ཤུད་དྷོ་ཧྃ་ས་ཝ་ཧྱཱ་བྷྱྃ།  ཏ་ར་ན་མ་ཨཱི་ཏི། ཨོཾ་བཱ་གྭཱ་དི་ནི་བཱ་ཙ་མྨེ་ཎི་ཡཙྪ་པ་ར་སྭཱ་ཏི་མ་ཧཱ་ཤྭེ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨརྐ་མཱ་ལ་ནི་ཀི་ཎི་ཁི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ནནྟ་ཛྙཱ་ན་ཤྲཱི་ཡེ་
མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨ་ར་པ་ཙ་ན་དྷཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་བ་གཱི་ཤྭ་ར་མུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཝ་གཱི་ཤཱ་ར་མུཿསྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ་བ་ར་ད་མུཿ
སྭཱ་ཧཱ།།   །།ལ་བ་ཎཱྃ་བ་སོ་ཤི་ཏཱི་ཀྵྪོ་སི་ཨུད་གྲོ་སི་བྷ་ཡྃ་ཀ་རཿ།  ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ད་ཧ་གྲཱ་ཏྲཱ་ཎི་ད་ཧ་མཱ་སྃ་ད་ཧ་ཏྭ་ཙན་ན་ཁཱན་ན་པི་ད་ཧ་སྠཱི་ནི་ཨསྠཱི་ནི་བྷྱོ་མ་ཛྫ་ད་ཧཿ།  ལ་པ་ཎྃ་ཙྪིན་ད་ཏི་ལ་བ་ཎྃ་བྷིན་ད་ཏི་ལ་བ་ཎྃ་པ་ཙ་ཏི་ཤྭ་ཎི་
ཏྃ་ལ་བ་ཎེ་ཏྲི་ཡ་མཱུ་ཎེ་ཀུ་ཏོན་དྲཱི་ཀུ་ཏོན་དྲཱི་ཀུ་དོ་ར་ཏིཿཡ་དིབ་ས་ཏི་ཡོ་ཛ་ན་ཤ་ཏེ་ན་དཱི་ནཱྃ་ཙ་ཤ་ཏཱནྟཱ་རེ་ན་ག་རེ་ལོ་ཧ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཀྲྀཥྞ་སརྦྦ་ཀྲྀ་ཏཱ་ཀུ་ལེ་ཏ་ཏྲཻ་བ་བས་མཱ་ནེ་ཡ་ཧི་ལ་བ་ཎ་བནྡྷ་པུ་ར་སྐྲྀ་ཏཿ།  ཨོྃ་ཙི་ཊི་བི་ཀློ་ལི་ཨ་མུ་ཀྃ་སཱ་དྷ་ན
བ་རི་བཱ་རྃ་མེ་བ་ས་མཱ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོཾ་བ་ལ་ཎཱྃ་བྷ་སོ་སི་ཏི་ཀྵྞོ་སི་ཨུདགྲོ་སི་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ག་མ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་བི་ཏྃ་ནཱ་སྟི་ལོ་ཀེ་ཙེ་ཀི་ཏེ་ས་ཀཿ། ཨོྃ་ཅི་ཊི་ཙི་ཊི། བི་ཀློ་ལི་བི་ཀློ་ལི་མ་ཧཱ་བི་ཀློ་ལི་ཨ་མུ་ཀྃ་མེ་བ་ས་མ་
ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་མ་ལེ་བི་མ་ལེ།  ཀུྃ་ཀུ་མེ་ས་མ་ཡེ་ན།  བད་དྷོ་སི་བིནྡྷྭན་བིནྡྭ་ན་ཨིཙྪ་ཨིཙྪ་ཡ་དེ་བོ་བར་ཤ་ཏི་བི་དྱོ་ཏ་ཡ་ཏིགརྫྫ་ཏི་བིསྨ་ཡ་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ།  ས་མཱ་དྷི་བརྡྷ་ཡྃ་ཏུྃ།  དེ་བེ་བྷྱོ།  མ་ནུ་ཥེ་བྷྱོ།། 
གྃ་དྷ་ར་བྷེ་བྷྱོ།  །ཤི་ཥི་གྲ་ཧཱ་དེ་བ་ཨཱ་ནནྟ་སྱ་གྲ་ཧ། ཎཱི་ཡཱ་ཨ་ཀ་མ་ནཱ་ཡ་ཀྲ་མ་ཎཱི་ཡ་ཛུ་ཧོ་མི་སྭཱ་ཧཱ། །ལེའུ་བཞི་པ་ཨྠིི།།  །།<head n="2" t="འཇམ་དཔལ་གྱི་ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.366"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི།  དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ནི་གར་ཛི་ཏ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  
<pb id="105.167b"/> 
ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ།  ཀུ་མཱ་ར་བྷཱུ་ཏཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་ལོ་ཀེ།  ཏྲི་རཏྣ་བྃ་ཤ་སྃ་དྷ་ར་ནི། བྷ་ག་བ་ཏི།  ཨ་བཱ་ཡྃ་དྷཱ་དྷི།  ཨ་བཱ་ཡྃ་ད་ད་ཏ་མེ་བོ་དྷི་ཙྀ་ཏ་ཏ་བཛྲ་པ་རི་བ་ལཱ་ཡ།  ས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་སེ་ན་
ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་སཏྭ་སྃ་ཏ་ན་བ་ཏི་ཏྃ།  ཀླེ་ཤཱ་ནུད་ཚེ་ཤཱ་ཡ།  བ་ར་ལཀྵ་ཎ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཤཱ་རཱི་རེ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཤི་ཤཱུྃ་བ་ཏི་པཱ་ལཱ་ཡ།  བུད་དྷ་ནེ་ད་ཤཱ་ཡ།  དེ་བ་ནཱ་ག། ཡཀྵ།  གྃདྷ་རྦ།  ཨ་སུ་ར།  ག་རུ་ཌཱ།  ཀིྃ་ན་ར།  
མ་ཧོ་རག ། བ་ཤེ་སྠ་པ་ཡ།  ཨ་པ་ཡྃ་དད་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།། །།  ། ། <head n="2" t="འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨོད་བཙུགས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.366"/> ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  ཨོྃ་མཉྫུ་བ་ར།  མཉྫུ་གྷོ་ཥ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཏ་མ་ཏ།  
མ་ཐ་མ་ཐ།  བི་དྷྭྃ་ས་ཡ་བི་དྷྭྃ་ས་ཡ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཏྲུ་ཊ་ཏྲུ་ཊ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  ཨ་བྷི་ས་ཨ་བྷི་ས།  ཏུ་ཊ་ཏུ་ཊ།  ཏྲུཏ་ཏྲུ་ཏ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  ཧི་ད་ཡ་བྃ་དྷ་ནི། ན་མཿསྃ་བོ་དྷ་ནི། པྲབྷེ་ས་པྲ་བྷེ་ས།  
ལོ་ཏ་ལོ་ཏ།  ཀྲི་ཏ་ཀྲི་ཏ།  ཀྲི་ད་ཀྲི་ཀྲི་ད། ཀྲི་ཊ་ཀྲི་ཊ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  པྲ་བན་དྷ་པྲ་བན་དྷ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཇམ་དཔལ་གྱིས་དམ་བཅས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.367"/>ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ།  ཀུ་མཱ་ར་བྷཱུ་ཏཱ་ཡ།  
བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ཛེ།  བི་ར་ཛེ།  ཤུད་དྷེ།  བི་ཤུད་དྷེ།  ཤོ་དྷ་ནི།  བི་ཤོ་དྷ་ནི།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཨཱ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ། ཛ་ཡི་བ་ཧི་ནི།  
རུ་རུ་ཙ་ལེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཇམ་དཔལ་གྱི་མཚན་སྔགས།" type="sngags" zh="104.367"/>ཨོྃ་བཱ་ཀྱེྃ་ཏེ་ཛ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཥ་ཥེ་སྭ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཁ་ན་ཛ་ཡེ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ནི་ཥྛ་ཨ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཡ་ན་མཿ། ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་ཡ་དྃ་ན་མཿ།།  ༈ །།
<head n="2" t="འཇམ་དཔལ་ཤེས་རབ་བློ་འཕེལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.367"/> ན་མོ་ཨཉྫུ་ཤྲི་ཡེ་ཀུ་མཱ་ར་བྷཱུ་ཏཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ཛེ།  བི་ར་ཛེ། ཤུད་དྡེ་བི་ཤུད་དྷེ།  ཤོ་དྷ་ནི།  བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་མ་ལེ་ཛ་ཡ་བ་ཏི་རུ་རུ་ཙ་ལེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། 
<pb id="105.168a"/> 
ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="པདྨ་དྲ་བའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.367"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཀྵྞཱྃ།། །།  །།ཨོྃ་ཨཱ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོཾ་ཧ་ཧྲི་སིྃ་ཧན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པདྨ་དྷཱ་ར་དྷ་ཀེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པད་མ་ནི་ར་ཏེ་སྭ་ར་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཏ་ན་ཨ་གྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཧྲཱིཿ་ཧ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧྲཱྀ་པད་མ་གྷརྦྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པད་མ་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ། 
ཨོྃ་མ་ཎི་པདྨེ་ཧཱུྃ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ནམཿཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཨ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ།  ནི་ཀ་ཊེ།  ཊི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ།  
ཀ་རོ་ཊེ་བི་རྱ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙཀྲ་ཝརྟི་པད་མ་ཙྪིན་དྷ་མ་ཎི་ཛྭ་ལ་མ་ཧཱ་པད་མ་རུ་རུ་ཏིཥྛ་ཛྭ་ལ་ཨ་ཀར་ཥ་
ཡ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  སརྦ་སཏྭ་བཱ་ས་ནཱ་གཱ་དྷི་པ་ཏི་ནི། ན་མཿསརྦ་སཏྭ་བི་ས་ན།  
ཨཱ་ཧཱ་ར་ཎི།  ན་མཿསརྦ་སཏྭཱ་བ་ཡོདྷ་ཏ་ར་ཎཱ་ཡ།  ན་མཿསྟྃ་བྷ་སྲ་ཤ་མ་ཎ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་སཏྭཱ་བོདྷྱི་ཙིད་ཏི་ཀིྃ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦ་སཏྭཱ།  བནྡྷ་ན་ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་སཏྭཱ་དུ་ཁ་བི་མོཀྵ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  
ན་མཿསརྦ་ཨནྟ་ཀཱ་ར་བི་དྷ་ནཱ་མ་ཀཱ་ར།  ན་མཿསརྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་རཱ་ཛཱ་པྲ་ཤ་པྲ་སྟ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡོ་ག་ཡོ་གེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཧ་ས་ཧ་སྱ་ནཱ་ཡ།  ན་མཿསྐྲི་ཏྭཱ་ཨི་དྃ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོད་གིརྞྞ་རི་ཤི་བི་བ་རི་དཱ།  
ནཱ་ག །ཡཀྵ་རཀྵ་ས།  ཤཱཀྱ་བྲཧྨ་ལོ་ཀ་པཱ་ལ་ཡ།  བིཥྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  ན་རཱ་ཡ་ན་སྐན་དྷ།  ཀུ་བེ་ར།  ཨ་སུ་རེནྡྲ་མ་ཏྲི་ག་ཎ།  ན་མ་སྐྲི་ཏྭ།  བཛྲ་བཛྲ་ཁུ་ཎ་ས་ཧྲི་ད་ཡ།  ཧ་ཡ་གྲི་བ་ན་མོ་ཡ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  
<pb id="105.168b"/> 
མ་ཝརྡྱེ་ཤྱ་མི།  ཨ་བ་པྲ་མེ་ཡོར་ད་སཱ་དྷ་ཀ་ན་ཨ་པ་ཧ་ན་སརྦ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ་ཨ་མོ་གྷྃ།  སརྦ་ཀརྨ་བི་ཥིཉྩ།  བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏ་རུ་ལ།  ཏ་ནུ་ཏ་ལ།  བི་ཏ་རུ་ལ།  སརྦ་བི་ཥི་ཀཀ ། སརྦ་བུད་དྷ་བི་ད་
ནི། པྲ་ཛཱ་བ་ཏི་པ་ཏ།  ཨ་ན་ལ་བི་སྥུ་ལི་ཀ ། ཨ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཨ་ཏོ་པ་པྲ་བི་ཏ་ཡ།  བཛྲ་ཁུ་རན་རྒྒ་ཏི་ཏ། ཙ་ལི་ཏ་པྲ་བུ་ད་ཏ་ལ།  བཇྲོད་ཤྭྃ་ཏིྃ་ཏ་ཏི། སི་ཏ་མ་དུ་ཏོ་ག་ཏ་པྲ་ན་མ་ཎ་བ་ཀཱ་ར་བ་ར་དུཥྚཱྃ་བིདྱཱ་ཀ་
མ་ག་སྃ་བྷ།  ཀ་ན་ཀཱ་ར།  སརྦ་བི་དྱོ་བཏྭ་ཧ་ཤ་ཀ་ར། པ་ར་མ་ཤཱན་ཏི་ཀཱ་ར།  བུད་དྷ་བོ་དྷཱ་ཡ་མ་ཏི།  བྷ་ག་བཱན་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ།  སརྦབིདྱཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  མ་བར་ཏ་ཡི་ཤྱ་བི། ལ་ཏྲ་ཁ་དྲ།  ལ་ཧཱ་རོདྲ།  མནྟྲྃ། རཀྵ་རཀྵ།  
ཨཱ་ཏ་མ་སྭ་སྟི་ཏན་མན་ཏྲ་ན།  སིད་དྷ་སཱ་དྷ།  སརྦ་ཀརྨ་ཥ་མེ།  སིད་དྷི་སིད་དྷེ།  དེ་ཧི་དེ་ཧི།  ཨཱ་བེ་ཤ ། ཨཱ་བེ་ཤ ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ།  སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  དྷུ་ན་དྷུ་ན། བི་དྷུ་ན་བི་བྷུ་ན།  མ་
ཐ་མ་ཐ།  པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ།  སརྦ་ས་རོ་ས་ཀྲ་མ་ཀྲི་ཏན་ཏཱ་གྲ།  ཀ་ཁོར་ད་དུར་ལྃ་གི་ཏ་ཧི།  བ་ཤི་ཀ་བི་ཤ་ཀ་ཏ།  སཱ་ཤ་དྃཥྚ། བིཥ་ཙཱུ་རྣ། ཡོ་ག་ཨ་བྷི་ཙ་ར།  པཤཱི་ཀཱ་ར་ཎཿ  སིདྷ་ཨཉྩ་ན།  ཙ་ཀུ་མོ་
ཧཎ་ཅིནྟ།  པི་ཤེ་ས་ན་ཀཱ་ར།  ནིརྱ་ཨ་བ་ར་པྲེ་ཤ་ཀ་ར་ཎ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ།  རི་ན་དྷ་དི་ཤ་ནྃ།  སརྦབྷྱ་ཡེ་བྷྱཿ  སརྦ་སཏྭཱ་ནྃ། རཀྵ་རཀྵ།  མཱ་མ་ནུ་དྭ་དྷརྨ་སྃ་གྷ་ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏྃ་མེ་ཀརྨ་ཤཱི་གྷྲྃ་
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཕཊ།  ཧ་ཡ་གྲཱྀ་བ་ཕཊ།  བཛྲ་དྃ་ཥྚྲཱོད་ཀ་ཏ་བྷ་ཡ་པ་ར་ས་ན་ཕཊ།  ཡེ་ཀེ་ཙིད་མཱ་མ་ཨེ་ཧི་ད་ཤི་གོ་པ་ཀཱ་ཡ་ཀྲ་མིན་ཏོ་མྃ་ཀྲ་ཡྃ་དྲམ་མནྟི།  ཛ་བ་ཡ་རི་ཛུ་ཧྃ་ཏི།  ཀཱ་ཁོ་རྡ་ར་ཀུར་ཝྃ་དི་ནི།  སརྦ་ཛ་མུ།  ཁེྃ་
དྲ་པྲ་དད་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། ན་མཿསརྦ་དུཥྚ་གྲ་ཧོད་སཱ་ད་ན་ཡ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་སིད་དྷྱྃ་དུ་མེ་མནྟྲ་བ་དཱཿནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏོད་བྷཱ་བཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་སཏྭ་ཤྩ་སིད་དྷྱྃ་མེ་མྃ་ཏྲ་པ་དཱཿཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་
<pb id="105.169a"/> 
ཡཱ་ཡ།  ནམ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མཿསརྦ་བྷ་མ་ཙ་ཀ་རྃ། སརྦ་རོ་ག་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རྃ།  སརྦ་བྱཱདྷ་ནི་བྷ་ར་ཀ་རྃ། ཨཥྚ་ཀྵ་
ཎ་བ་དི་ས་སཏྭེ་བྷྱཿ ཏཱ་རཱ་ས་མྱཀ་ཏཱ་རཱ་ཎཱྃ་དས་དཱི་ཀ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ ན་མཿསྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷ་ཀོ་ཊཱི་ནྃ།  ཨ་ཧེ་ན་མ་སྟི་ད་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ས་ཤུདྷ་དྷ།  དྷ་ར་ཎི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་གྲ་བཱི་ཤྱ་ཏཱི།  
མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་གྲ་ཎ་མ་ཛྭ་ལ་ས་ཏི་ཀ་ར།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱ་བྷྱུ་བ་ས་ས་མནྟ་ཧ་རྃ་ཏུ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཊ་ཛ་ཊ།  ཛི་ཊི་ཛི་ཊི།  ཛུ་ཊུ་ཛུ་ཊུ།  ར་ར་ར་ར།  རི་རི་རི་རི།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  
ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  མ་ཧཱ་སྃ་གྲ་ཧ།  ཨ་ནུ་ཏ་རྃ་ཏུ།  ཨེ་ཧྱེ་སན་དྷ་ཡ།  ཨེ་ཧྱེ།  ཙ་ཏ་ཙ་ཏ།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  ཙུ་ཏུ་ཙུ་ཏུ།  སརྦ་
བོ་དྷི་སཏྭ། པྲ་ཎི་དྷ་ན་གྲྀཧྣ།  ཀཱ་ར། ཨ་ནུ་སན་དྷ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སྃ་བྱུ་བ་ཨེ་ཧྱ་ཧི།  ར་ལ་ར་ལ།  རུ་ལུ།  དྷྱཱ་ན་བི་མོཀྵ་ས་མཱ་དྷི།  ས་མ་བ་ཏཱི་བྷི་ཤྩ་ར་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ།  ཙ་ལ་
ཙ་ལ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  ཨེ་ཧྱེ་ཨེ་ཧྱེ།  བུད་དྷོ་བུད་དྷོ།  བུད་དྷ་ས་ཏྱེ་ན།  དྷརྨ་ས་ཏྱེ་ན།  སྃ་གྷ་སཏྱེ་ན།  ཨོྃ་ཊེ་སྠཱ་ཊེསྠཱ།  སརྦ་མ་ཧཱ་མཻ་ཏྲི་བུ་ཏ་ནི་བ་རན་
ཏུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱ་མ་གྷྃ་མ་མ་སརྦ་རཱ་ག་ནི་བ་ར་ཡྃ་ཏུ།  བུ་ན་བུ་ན།  བི་བུ་ན་བི་བུ་ན།  མ་ཐ་མ་ཐ། པྲ་མ་ཐ་པྲ་མ་ཐ།  ཨོྃ་ཊ་སྠོ་ཊ་སྠ།  ཨེ་ཧྱེ་ཨེ་ཧྱེ།  མཱ་མ་སརྦ་ཤ་བུ་ཡྃ་ཏུ། ཀརྨ་བི་ཤོ་
དྷ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་པད་མ་ན་དཱ་ཡ།  པད་མ་ཨ་པཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྭེད་ཏ་ཨཱཛྙཱ་ཨུ་པ་བི་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་རུ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཤུ་པ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ཀྲ་ཎཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མེ་ཡོསྭཱ་ཧཱ།  ཨྃ་ད་ཙི་
<pb id="105.169b"/> 
བི་བུད་དྷེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  སྃ་སྦི་ཚེ་བྷྱོ་བུད་དྷེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨ་དུ་པ་དུ་ཀེ་བྷྱོ་བྱ་དི་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་དེ་ཀེ་བྷྱོ་བྱ་དྷེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  བཻ་དྷ་དེ་བྷྱོ་བྱ་དེ་བྱཿསྭཱ་ཧཱ།  སྭ་ན་ནི་པྲཛྙཱ་ཀེ་བྷྱོ་བྱ་དེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ། བྷཱུ་མི་ཨན་ཏི་རི་
ཀ་ཤ་ཙ་རེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ན་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ།  ཏྲི་ཏི་ཏྲི་ཏི།  ཏྲུ་ཏུ་ཏྲུ་ཏུ།  ན་མཱ་མ་སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ སརྦ་ཨུ་པ་ཏྲ་བེ་བྷྱཿ  རཀྵ་རཀྵ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  གྲ་ས་གྲ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པྲ་མ་ཐ་པྲ་
མ་ཐ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་གི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་ཡ།  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་ད་དྷྭི་ཨ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་
ཏིཥྛི་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ ན་མཿ པྲ་ཏྱེ་ཀ་བུད་དྷ་ཨཱརྱ་ཤྲཱ་བ་ཀ་སྃ་གྷེ་བྷྱོ་ཨ་ཏཱི་ཏ་ཨ་ནཱ་ག་ཏ་པྲ་ཏྱུད་པནྣེ་བྷྱཿ  ན་མཿས་མྱཀ་གཱ་ཏཱ་ནྃ།  ན་མཿསྃ་མྱཀ་པྲ་ཏི་པ་ནཱྃ།  ན་མཿཤཱ་ར་དྭ་ཏཱི་བུ་ཏྲཱ་
ཡ་མ་ཧཱ་མ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་མཻ་ཏྲེ་ཡ་པྲ་མུ་ཁེ་བྷྱོཿ མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ས་ཏྭཱེ་བྷྱཿ། །ན་མཿསུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་ཤཻ་ལེྃ་དྲ་རཱ་ཛ་པྲ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།  །སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ ཨར་ཧ་དེ་བྷྱཿ།  སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷ་བྷྱོ། ན་མཿ
སུ་བརྞ་བརྞ་སུ་པྲ་ཏི་བྷཱ་བི་ནན་ཏི་ཏེ་ཤྭ་ར་རཱ་ཛ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿསི་ཧ་བི་ཀྲཱི་ཌི་ཏ་རཱ་ཛ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿསུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་མ་ཎི་ཀུ་ཊ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏཱ་ཡ།  ན་མ་ས་མནྟ་ར་སྨྱུད་ག་ཏ་ཤྲཱི་ཀཱུ་ཊ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་བི་བ་ཤྱི་ནེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿ ཤི་ཥེ་ནེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་བི་ཤྭ་བྷུ་བེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿཀྲ་ཀུཙྪན་དཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  
ན་མཿཀ་ན་ཀ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿཀཱ་ཤྱ་པཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནི་མ་ཧཱ་མུ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་མེ་ས་མེ་
<pb id="105.170a"/> 
མ་ཧཱ་ས་མེ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྃ་སཏྭཱྃ་ཤྩ་སརྦ་པཱ་པྃ་པྲ་ཤ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསུ་བ་རི་ཀིར་ཏི་ཏ་ནཱ་མ་དྷེ་ཡཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མཿས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་བི་ཛི་ཏ་སྃ་གྲཱ་མ་ཤྲཱི་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མ་ཨིནྡྲ་ཀེ་དཱུ་དྷྭ་ཛ་ཤྲི་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  
ན་མོ་རཏ་ན་པྲ་བྷཱ་སེ་ཤྭ་ར་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བྷཻ་ཥ་ཛྱ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་བི་ཀྲཱན་ཏ་གཱ་མི་ནེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ།  ན་མཿསྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨ་ཏཱི་ཏ་ཨ་ནཱ་ག་ཏ་པྲ་ཏྱུད་པན་ནེ་བྷྱོ་
བུད་དྷེ་བྷྱོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བྷྱཿ  ཏདྱ་ཐཱ།  སྨྲི་ཏི་བརྡྷ་ནི།  མ་ཏི་བརྡྷ་ནི།  ག་ཏི་བརྡྷ་ནི།  དྷྲྀ་ཏི་བརྡྷ་ནི།  པྲཛྙཱ་བརྡྷ་ནི། པྲ་ཏི་བྷཱན་བརྡྷ་ནི།  དྷྱཱ་ན་བརྡྷ་ནི།  སཱ་མ་རྠྱ་བརྡྷ་ནི།  སརྦ་བོ་དྷི་པཀྵ་དྷརྨ་བརྡྷ་ནི།  ས་ཀ་ལ་
བུད་དྷ་དྷརྨ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀཱི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཱ་བ་ཏཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་
ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨེ་བྷྱོ་ན་མ་སྐྲི་ཏྱ་ཨི་དྃ་ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་ར་མུ་ཁོད་གིརྞ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་རཱ་ཛ་ནཱ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྃ་མུ་ཁ་བྷཱ་ཥི་ཏྃ་མ་ཧཱ་ཏཱྃ་པ་ར་ཥྃ་མ་དྷེ།  ཨ་ཧྃ་ཨི་དཱ་ནི་མཱ་བར་ཏ་ཡི་ཥྱ་མི།  སིད་དྷྱནྟུ་མེ་མནྟྲ་པ་
དཱཿ། སརྦ་ཀཱརྱཱ་ཎི།  སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱོཿམ་མ་སརྦ་སཏྭཱ་ནཱྃཉྩ་རཀྵ་བྷ་བ་ཏུ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མ་ར་མ་ར།  མི་རི་མི་རི།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ས་ར་ས་ར།  
སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བི་རི་བི་རི།  པི་རི་པི་རི།  མི་རི་མི་རི།  མ་ཧཱ་པད་མ་ཧསྟ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མ་ཧཱ་ཤུད་དྷ་སཏྭ།  བུདྷྱ་བུདྷྱ། 
བོ་དྷ་བོ་དྷ།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  པ་ར་མ་ཤུད་དྷ་སཏྭ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཱ་བ་ཏ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  སཉྩ་
<pb id="105.170b"/> 
ལ་སཉྩ་ལ།  བི་ཙ་ལ་བི་ཙ་ལ།  ཨེ་ཊ་ཊ། ཨེ་ཊ་ཊ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏི་རི་ཏི་རི།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་བེ་ཥ་དྷ་ར། དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  
ཏ་ར་ཏ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  པ་ར་པ་ར།  བ་ར་བ་ར།  མ་ར་མ་ར།  ལ་ར་ལ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར། ཧ་ཧཱ་ཧི་ཧཱི་ཧུ་ཧཱུ།  ཨོྃ་ཀཱ་ར་བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ན་ར་
ན་ར།  བ་ར་བ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  རསྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏི་མྞ་ཌི་ཏ་ཤ་རཱི་ར།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཏ་པ་ཏ་པ།  བྷཱ་ས་བྷཱ་ས།  བྷྲ་མ་བྷྲ་མ།  བྷ་ག་ཝཱྃ།  སོ་མ་ཨ་དི་ཏྱ་ཡ་མ་བ་རུ་་ཎ།  ཀུ་བེ་ར།  བྲཧྨེ་ཨིན་དྲ་བཱ་ཡུ་ཨ་ག་ནི་དྷ་ན་ད།  དེ་བ་རྀ་ཥི་
ག་ཎཱ་བྷྱར་ཙི་ཏ་ཙ་ར་ཎ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  གྷུ་རུ་གྷུ་རུ། ས་ནད་ཀུ་མཱ་ར་རུ་དྲ་བཱ་ས་བ་བིཥྞཱུ་དྷ་ན་ད་བཱ་ཡུ་ཨག་ནི་རྀ་ཥི་ནཱ་ཡ་ཀ ། བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  
ཏ་ར་ཏ་ར།  ཐ་ར་ཐ་ར།  གྷ་ར་གྷ་ར།  ཡ་ར་ཡ་ར།  ལ་ར་ལ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར། པ་ར་པ་ར།  ས་ར་ས་ར།  བ་ར་བ་ར།  བ་ར་དཱ་ཡ་ཀ་ས་མནྟ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ། བི་ལོ་ཀི་ཏ།  ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  ཏྲི་བྷུ་བ་ནེ་ཤྭ་ར།  སརྦ་གུ་
ཎ་ས་མ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ།  ཨ་བ་ལོ་ཀཱི་ཤྭ་ར།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་མུཉྩ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།  སརྦ་སཏྭཱྃ་ཤྩ།  སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ སརྦོ་བདྲ་བེ་བྷྱཿ སརྦོ་བ་སརྒེ་བྷྱཿ  སརྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ  སརྦ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ  སརྦ་
པི་ཥེ་བྷྱཿ སརྦ་ཛྭ་རེ་བྷྱཿ  ཨེ་བྃ་བདྷ་བྃ་དྷ་ན།  ཏཱ་ཊ་ན་ཏ་རྫན་རཱ་ཛ། ཏསྐ་ར་ཨག་ནི་ཨུ་ད་ཀ ། བི་ཥ་ཤསྟྲ་བ་རི་མོ་ཙ་ཀ ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཨིྃ་དྲི་ཡ།  བ་ལ་
བོ་དྷྱྃ་ག ། ཙ་ཏུར་ཨཱརྱ།  སཏྱ་སྃ་པྲ་ཀཱ་ཤ་ཀ། ཏ་བ་ཏ་བ།  ཏ་མ་ཏ་མ།  ད་མ་ད་མ།  ས་མ་ས་མ།  མ་ས་མ་ས།  དྷ་མ་དྷ་མ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ ། མ་ཧཱ་ཏ་མོ་ཨན་དྷ་ཀཱ་ར་བི་དྷ་མ་ན།  ཥཊ་བཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ ། 
<pb id="105.171a"/>
མ་ལ་མ་ལ།  མི་ལི་མི་ལི།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  ཋ་ཋ་ཋ་ཋ།  ཊི་ཊི་ཊི་ཊི།  ཊུ་ཊུ་ཊུ་ཊུ།  ཋི་ཋི་ཋི་ཋི། ཋུ་ཋུ་ཋུ་ཋུ།  ཨེ་ནེ་ཡ་ཙརྨ་ཀྲྀ་ཏ་པ་རི་ཀར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ། །ཨཱི་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་བྷུ་ཏ་ག་ཎ་སྃ་བྷཉྩ་
ཀ། ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  པ་ར་པ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བ་ར་བ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར། ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  ཀི་ཊི་ཀི་ཊི།  ཀུ་ཊུ་ཀུ་ཊུ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  མ་ཧཱ་བི་ཤུད་དྷ།  བི་ཥ་ཡ་ནི་བཱ་སི་ན།  མ་ཧཱ་ཀ་རུ་ཎི་
ཀ། ཤྭེ་ཏ་ཡཛྙཱ་ཨུ་པ་བཱི་ཏ།  རཏ་ན་མུ་ཀུ་ཊ་མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  སརྦ་ཛྙཱ་སི་ར་སི་ཀྲྀ་ཏ་ཛ་ཊཱ་མུ་ཀུ་ཊ།  མ་ཧཱ་ཨད་བྷུ་ཏ་ཀ་མ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཀ་ར་ཏ་ལ།  དྷྱ་ན་ས་མཱ་དྷི་བི་མོ་ཀྵ་ཨ་པྲ་ཀམྦྱ།  བ་ཧུ་སཏྭ་སན་ཏ་ཏི་པ་རི་པཱ་ཙ་ཀ །མ་ཧཱ་ཀཱ་
རུ་ཎི་ཀ །སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦ་ཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦ་བྱཱ་དྷི་པ་རི་མོ་ཙ་ཀ ། སརྦ་ས་ཏྭ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦ་ས་ཏྭ་ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ན་ཀ་ར་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མོ་གྷཱ་པཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། 
ཨ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་སུ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མཱ་ར་སེན་བྲ་མརྡ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་བྷ་ཡ་བྲ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
བ་ར་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་ར་པྲ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཀཱ་ལ་མྲྀ་ཏྱུ་པྲ་ཤ་མ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨིད་ཉྩ་མེ་ཀརྨ་ཀུ་རུ་ན་མོ་སྟུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ར་ཎ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྲ་ཛི་ཛཱུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་
ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  ཧྲཱིཿཧཿ།  ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པ་སུ་པ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ཧུ་ལེ་བ་ཧུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལི་ཀཱ་ཧྲཱིཿཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ནི་ཡ་ཏ་ནི་ཡ་ཏ་བེ་དཱ་ནི་ཡཱ་ཨ་སུ་བྷ་སྱ་མེ་  
བྷ་ག་བཱན་ཀརྨ་ཎོ་ཨེ་ཤ་ཥ་ཧཿཀྵ་ཡྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པདྨ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བུད་དྷཱ་དྷརྨ་སྃ་གྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿསརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི།  སརྦ་སུ་རུ་ཤ་རཱི་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་རཱ་ཡ་  
<pb id="105.171b"/>
བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲ་སྟ།  ཨཱརྱ་མཻ་ཏྲི་ཨཱརྱ་མཉྫུ་ཤྲཱི།  ཨཱརྱ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨ་དྷི་ཀྃ།  །བོ་དྷི་སཏྭ་མ་ཧཱ་ས་དྭེ་བྷྱཿ ཨེ་ཏེ་ན་མཿ  ཀྲྀ་ཏོཾ།  བྷ་ག་བཱན་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་
ར་ཏྃ་ཧྲྀ་ད་ཡ་སརྦ་ཀརྨ་པ་ད།  སརྦ་གྲ་ཧོ་ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རྃ།  བྷ་བ་ཨ་མ་ར་ཎི་བི་ན་ཤ་ཀ་བ་ཤཱི་ཏྃ།  ས་ཡ་ཐེ་དྃ་ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ།  པྲ་ཡ་བོ་དྷི་སཏྭ།  ཏེ་ཧཱ་ལ།  ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  པ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙིད་ཏི་ཏི་ཏ་
ཙིད་ཏ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ  །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀྵ་མ་གྷ་མ་བི་ཧྃ་གྷ་མ་བི་ཡ་ཏི།  བི་ཛ་ཡྃ་ཏི།  མ་ཧཱ་བི་ཛ་ཡན་ཏི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཙ་ཡྃ་ཏྲ་མྃ་དྲ། ན་མོ་མེ་ཧྱ་དྷི།  སརྦ་སཏྭཱ་བ་ཡ།  བྲ་ད་ས་ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་རི་བྷ་ཧྱ་ནོད་བྷ། 
བཱ་བཱ་བཱ་བཱ།  བྷཱ་བན་ག་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  གྷུ་རུ་གྷུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  སུ་པྲ་སེ་དྷ།  སཏྭ་མ་བི་མ་ལ།  ཕ་ལ་ཕ་ལ།  མཱུ་ར་དྷེ།  ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  པ་ར་མ་ཀཱ་རུ་ཎི་
ཀཱ་ཀྲྀཥྞ་ཛྙཱ་ན་དྷ། ཛ་ཊ་མ་ཀུ་ཊ་བི་ལྃ་བྷ།  པྲ་ལྃ་བྷ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  མ་ལ་མ་ལ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཧ་ལ་ཧ་ལ།  ག་ལ་ག་ལ།  ཏ་ལ་ཏ་ལ།  ད་ལ་ད་ལ།  ན་ལ་ན་ལ།  ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  
ཧེ་བོ་དྷི་སཏྭ།  ན་མ་སྷྲྱདྡྷྭཱ་ནུ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  ཨ་ནུ་སྨ་ར།  ས་མ་ཡ་ཨ་ནུ་སྨ་ར།  ཛ་ཏི་ཨ་ནུ་སྨ་ར།  ཨེ་དྃ་མེ་ཀ་ཏྱྃ་ཀུ་རུ།  མ་རི་ར་ཐྃ་མེ།  པ་རི་པཱུ་ར་ཡ། སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མྃ་ཏྲ་པ་དཱཿནི་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མོ་
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མཿ ཨཱརྱ་ཨཱ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧདྡེ་ཏེ་བྷྱཿ  སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། 
ན་མོ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲ་པྟཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་བི་པུ་ལ་བི་མ་ལ།  སུ་པྲ་ཏི་པུ་ལ།  སཱུ་རྱ་ཤ་ཏ་ཡྃ།  ཨ་སྃ་ཁེ་ཡ།  སཱུརྱ་ཤ་ཏ་ས་ཧཱ་པྲ།  ཨ་དྷི་ཀེ་ར།  
<pb id="105.172a"/>
ཨེ་བྷ་བ་ཏི་མུར་ཏཱ་ཡེ།  མ་ཧཱ་མ་ཎི་མ་ཀུ་ཊ་ཀུན་ཌ་ལ།  ཨ་ལམ་ཀཱ་ར་དྷ་ར་ཎི།  བྷ་ག་བ་ཏེ་པད་མ་མཱ་ལེ།  སརྦ་ལོ་ཀ་ཨ་པཱ་ཡ་ཤ་མ་ན་ཡེ།  བི་བི་དྷ་མུ་ཁས་མ་བེ་ཤ །ཨཱ་བི་ཤ་སརྦ་སཏྲ་པ་རི་མོ་ཙ་ཀཱ་ཡ།  
བྷུར་བུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ལོ་ཀི་ཤྭ་རཱ་མ། ནམ་སྠི་མི་ར་པ་ཏྲ་བི་ན་ཤ་ཀ  །རཱ་ག་བེ་ཤ་མོ་ཧཱ་ཛ་ལ་ཤ་མ་ཀ་ཤ་ས་མ་ཤ་ན་ཀཱ་ར།  རཀྵ་ཀ་སརྦ་ཨ་བྷ་ཡ་དུརྒ་ཏི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀཱ་ར།  སརྦ་སརྦ་ས་མ་ཤ་ན་ཀཱ་ར། སརྦ་ཨ་ཤཱ་
པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྃ་དྷ་ན་ཀཱ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་བ་རད།  པད་མ་ཨཱ་ལོ་ཀ་སྃ་བུད་དྷོ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཛཱ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊ།  ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཤི་ར་མ་ཎི།  ཀ་ན་ཀ་རཱ་ཛ་ཏ།  བཛྲ་བཻ་དུྰརྱ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཤ་རཱི་
ར་ཨ་མ་ཏ་ཏ་ཛ་ན་ཀ་མ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏི་པྲ་བྷཱ་ར་ཎ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་པི་ལ་ཤ་ཏ་ཀ་ཡ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་བ་རད།  བི་དྃ།  ཁད་མ།  བི་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་མ་ཧཱ་ཡན་ཏྲ་མ་ཀླེ་ཤ་ཀ་པ་ཏ།  ཨ་བ་བོ་དྷི་བྷ་བོ་དྷི་ཡྃ་ཏྲ།  གྷ་ར་ཙ་ར  
ཀ་པྲ་མ་ཐ་ན་ཀ་ར།  པུ་རུ་ཥ་པད་མ་པུ་རུ་ཥ།  སྃ་པྲ་ར་ཎ།  པུ་རུ་ཥ་སིྃ་ཧ།  བི་ར་བི་ར།  ཛ་སུ་ཏནྟ་ཌ་པི་རི་བྲྀ་ཏ།  དྷ་མ་དྷ་མ།  ས་མ་ས་མ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  པྲ་ཤ་ས་མ་ཡ་པྲ་ཤ་ས་མ་ཡ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  བྷི་བི་རི།  
བྷི་བི་རི། ཙི་རི་ཙི་རི།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  དྷི་རི་དྷི་རི།  བི་དྷི་རི་བི་དྷི་རི།  པི་རི་པི་རི།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ།  མུཉྫ་མུཉྫ །  དྱུ་ནུ་དྱུ་ནུ།  བིདྱུ་བིདྱུ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ག་ཡ་ག་ཡ།  གྷཱ་ཏ་
ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  པྲ་ཧཱ་ས་པྲ་ཧཱ་ས།  ན་ག་བི་བི་བྷ་གེ་ཤ་སེ་ས་ན།  ཧ་ར་ཧ་ར།  སྃ་ཧ་ར་སྃ་ཧ་ར། དུ་རུ་དུ་རུ།  མ་ཧཱ་མྃ་གྷ་ལ་ཀ་ར་ཎ།  ཤ་ཏ་པྲ་སེ།  ཀ་བ་ཨ་བ་བྷ་ས་ཏ་བི་བི་དྷ་བ་ས་ན།  
ཤ་མ་ཀ་ཤ་ས་ཀ ། རཱ་ག་ཀ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བྷ་ར་བྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀེ་ཏི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  
<pb id="105.172b"/>
བཻ་རོ་ཙ་ན་པྲ་བྷཱ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ།  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  སརྦ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཡ། ཨྃ་དྷ་ཀ་ར་མཱ་མ་ཡི་ཏྲ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་སཱ་དྷ་ནི་སཱ་དྷ་ནི།  སིད་དྷེ་སིད་དྷེ། སིད་དྷ་དྷཱ་ར།  བྷ་ག་བ་ཏེ།  པ་རྃ་པ་ར།  ཀླེ་ཤ་ད་
པི་ན།  ཨཱཛྙཱ་ཤེ་ཥ་མ་ཎི་ཤ་མ་ཡ།  སརྦ་པཱ་པ་བི་ཤུད་དྷེ།  དྷརྨ་ནི་དྷ་མ་ནི།  མཱ་ལ་ཛྙཱ་གོ་ཙ་རེ་ཨ་བན་གོ་ཙ་རི་ཎི་སྭ་ཤྃ་མུརྡྷི།  སུ་ཁ་ར་པྲ་ཏི།  སརྦ་ཀླེ་ཤ་ད་པ་ནི།  བི་དྷ་མ་ནི། བི་དྷ་མ་ནི།  བི་ནཱ་ཤ། བི་ནཱ་ཤ། བི་ནཱ་
ཤ་ཡ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ།  བྷ་ག་བ་ཏེ།  པུ་ར་ས་བི་མ་ལ་བ་དྷི།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར།  བི་ས་ར་བི་ས་ར།  ཨཱཛྙཱྃ་མ་ཨི་ཏི་ས་ཧ་ཏྲ་ཎཱྃ།  ཙི་ཏྟན་ཀཱ་ར་མ།  ཨཱ་པ་ར་ན་ཀྵཱ་པ་ཡཀྵ་
བ་མི་ཏ་སུ་བྷུ་དྷ་བེ་ཤཱ་ཡ།  པཱ་ཤ་བི་ད་ནི་པ་ར་མི་ཏ་བྷ་ཛྙཱ་ན་གོ་ཙར་ཙེ་པཱ་ཤ་ཤ་བ་ཏི།  ཤ་ཤ་མཱ་ལེ་ནི་ཀཱ་ར་ན་གོ་ཙ་རེ།  མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་མ་ཏི་སུ་བི་ནི་ཤྩི་ཏ་ད་དྷ།  ཧེ་ཧེ་གྷ་ག་བ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  
བི་ཤི་དྷ་མ་བ་ན།  མཱ་མ་སརྦ་སཏྭ་བོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎོད་སཱ་དྷ་ཀེ་ན།  སནྩ་སཉྩ་ས།  སྃ་བརྟ་ཡ།  སྃ་བྷ་ལ་བྲ་རོ་ཧ་ཡ་མེ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་པ་རི་ཤུད་དྷ་ཡ།  ཨ་མུ་ཀ་བི་ཀུ་རུ་བི་ཛ་ཡ་ན།  
ས་ར་ས་ར། མེ་གྷ་ག་ཏི།  མཱ་མཱ་མཱ།  བོ་དྷི་ཙིད་ཏྃ་ས་མ་བུད་དྷེ་མ་སན་དུ་ཤེ།  བོ་དྷི་མི་རི་ཀ་ར་ཎི།  བུད་དྷ་བོ་དྷི་བྲ་དེ་ནཱ་ར་ཀ་པྲེ་ད་ཏི་རྱག་ག་ཏི་དུཿཁ་གུ་ལ་ནི།  དེ་བ་མ་ནུ་ཥྱ་ག་ཏི་སམ་པི་ད་ནི།  བི་ག་ཏོ་ཀླེ་
སརྦ་ནུདྡྷ་དྷརྨ།  པ་རི་པཱུ་ར་ཎི་བཛྲ་དྷརྨ་སིདྷྱྃ་ཏུ་མེ་མནྟྲ་པ་དཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ། ། 
ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱག་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཧ་རི་ཧ་རི།  བི་དྷ་ན་དྷ་མ་ཀ །བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀྲཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  
<pb id="105.173a"/>
ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཏུ་ལེ་ཏུ་ལེ།  ཀུ་རུ་མེ།  ཀུ་རུ་མེ།  སི་རི་སི་རི།  བི་སི་རི།  ཙ་ར་ཡ།  བི་ཤ་རེ།  གོ་རི་གྃ་དྷ་རི།  ཏྲ་མི་ཌི།  མ་ཏྃ་ག།  པུཀ་ཀ་སི།  ཀ་ཏ་ཡ།  མ་ལ་ཙཎྜ་ལི།  ཧུ་རུ།  མཱ་ལི་ནི། 
ཙི་ལི་ཙི་ལི།  གྲན་སཽ་མ་དཪྵ་ནེ་ཀུ་རུ།  ཙནྡྲ་མུ་ཁི།  ལ་གྷུ་མ་ཎ་ཡ་མ་ཏི། ཨཱརྱཱ་ད་ཀྵིན་བུད་དྷེ།  སརྦ་བིདྱཱ་ནཱྃ།  མ་མཱ་པྲ་སཱ་དྷ་ནི།  སརྦ་བིརྱཱ་ནཱྃ། ཨི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནྃ།  སརྦ་ཨ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ་ན། 
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧ་ཧ་ཧ།  མ་མ་མ།  དྷི་རི་དྷི་རི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  ཤྭན་ཏེ་པྲ་ཤཱན་ཏེ། སརྦ་པཱ་པཀྵ་ཡྃ་ཀཱ་རི།  ཨཱ་བ་ལོ་ཀ་ཡ།  ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ །བོ་དྷི་ཙིད་ཏ་མ་ན་སི་ཀུ་རུ་བ་ཡ་ལོ་ཀཱ་ཡ།  མ་མྃ་སྨ་ར་སྨ་ར་ས་མནྟ་ཡ་པཱུརྦེ་
སཏྟྱ་ཨ་དྷིཥྛ་ན་ཀྲྀ་ཏྃ་ཏེ་ན་སཏྟྱ་ན།  ས་ཙི་བ་ཙི་ནྃ།  སརྦ་ཨཀྵ་མེ།  པ་རི་པཱུ་ར་ཡ།  བུད་དྷོ་ཁེ་ཏྲ་མེ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ།  མ་མེ་ཀ་ཤྩ།  པེ་ཧི་ཐ་ནོ་རྠ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛ་ནྃ་སྭཱ་ཧཱ། །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛེ་ཏེ་ཛེ་ཏེ།  མ་ཧཱ་
ཛེ་ཏེ་ཡྃ།  མཱ་མ་ཀཱ་ཡ།  དུཤྩ་རི་སྟམྦྷ ། བྷ་ག་དུཤྩ་རི་སྟམྦྷ་མ་ནོ་དུཤྩ་རི་སྟམྦྷ།  དྷ་རི་ཏ་ཏྲ་སྟམྦྷ།  ཏད་སརྦྃ་ཀྵ་པཱ་ཡ།  ཨ་ལོ་ཀཱ་ཡ།  བི་ལོ་ཀཱ་ཡ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷ་རི་ཥ་ནཱྃ་ཙི་མ་ཧཱ་བིཥྐྃ།  ཀྵ་མི་
ད་བོ་ད་སེད་དྷ་རི་ཥ་ནཱྃ།  མ་དུ་མ་དྷུྰ།  བ་བྷས་ས་མེ་དྷ་རི་ཥ་ནཱྃ།  སརྦ་མ་གུ་ཤ་ལ་ཨ་བྷི་བར་དྃ་ད་ན་མཿ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནྃ་ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  
སྨ་ར་པྲ་ཏི་ཛྙཱ་མ་ཧཱ་ས་ཐཱ་སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མན་ཏྲ་པ་དེཿ སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རདྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སརྦ་བན་དྷ་ཙྪེ་ད་ན་ཀཱ་ར་ཡ།  
སརྦ་པཱ་བ་ས་མུ་དྲོཙྪེ་ད་ཎ་ཀཱ་རཱ་ཡ།  སརྦ་བྷྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་ཨི་ཏྱུ་པ་དྲ་བ་བི་ནཱ་ཤ་ན་ཀ་རཱ་ཡ།  སརྦ་བྷ་ཡེ་ཥུ་ཏྲཱ་ཎཱ་ཡ།  ཏསྱ་ན་མ་སྐྲྀ་ཏྃ་ཨི་དྃ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་ར་ལ་ཏ་བ་ནཱི་ལ་ཀ་ཎ་ཋ་ནཱ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་ཨཱ་
<pb id="105.173b"/>
བརྟ་ཡི་ཥྱཱ་མེ།  སརྦཱ་ར་ཐ་སཱ་དྷ་ནྃ།  ཤུ་བྷ་ཙེ་ཏ་ནྃ།  སརྦ་སཏྭཱ་ནཱྃ་པཱ་བ་མཱར་ག་བི་ཤོ་དྷ་ཀྃ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཝ་ལོ་ཀ་ལོ་ཀ་པ་ཏི།  ལོ་ཀ་ག་ཏི།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཧེ་བོ་དྷ་སཏྭ།  ཧེ་པྲི་ཡ་བོ་དྷི་སཏྭ།  ཧེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་
ཎི་ཀ་སྨ་ར་ཧྲི་ད་ཡྃ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏ་ཤྭ་ར་པ་ར་མ་མཻ་ཏྲི་ཙིཏ་ཏ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཀ་ར་མྃ་སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  བི་དྱཱྃ་དི་ཧི་དེ་ཧི་མེ། ཨ་རད་ག་མྃ་ག་མ་བི་ཧ་ད་ག་མ་ཧི་སིད་དྷ་ཡོ་གེ་དྷཱ་ར་དུ་ཧུ་དུ་ཧུ་
བཱིར་ཡནྟེ།  མ་ཧཱ་བཱིར་ཡནྟེ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ར་ཎཱེ་ཤྭ་ར་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་བི་མ་ལཱ་མ་ལ་མཱུར་ཏེ།  ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་ར་ཀྲྀཥྞ་ཨ་ཛི་ན་མུ་ཀུ་ཊ།  ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཤཱ་རཱི་ར་ལྃ་བ་པྲ་ལྃ་བ་བི་ལྃ་བ་ཧཱ་སིད་དྷ་ཤུད་དྷཱ་དྷ་ར་
བ་ལ་བ་ལ།  མ་ཧཱ་བ་ལ།   ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ།  ཀྲྀཥྞ་པཀྵ་ཀྲྀཥྞ་བར་ཎ་ཀྲྀཥྞ་པཱ་ཤ་ནི་ར་གྷཱ་ཏ་ན།  ཧེ་བད་མ་ཧསྟ་ཛ་ཡ་ཀཱ་ར་ནི།  ཤ་ཙ་རེ་ཤྭ་ར་ཀྲྀཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཏ་ཡཛྙོ་པ་ཝི་ཏ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བ་རཱ་ཧ་མུ་
ཁི་ཏྲི་པུ་ར་ད་ཧ་ནེ་ཤྭ་ར་ནཱ་རཱ་ཡ་ཎ་བ་ལ་རཱུ་པ་བེ་ཥ་དྷཱ་རི །  ཧེ་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ།  ཧེ་མ་ཧཱ་ཧ་ལཱ་ཧ་ལ།  བི་ཥ་ནིར་ཛ་ཏ།  ལོ་ཀ་སྱ།  རཱ་ག་བི་ཥ་ནཱ་ཤ་ནྃ།  དྭེ་ཥ་བི་ཥ་ནཱ་ཤ་ནཱྃ་མོ་ཧཱ་བི་ཥ་ནཱ་ན་ནི་ར་མོ་ཀྵ་ན།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  
མུཉྩ་མུཉྩ།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  ཧ་ལ་ཧ་ལ་མ་ཧཱ་པད་མ་ན་བྷ།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི། སུ་རུ་སུ་རུ།  བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  བོ་དྷ་ཡཱ།  ཏ་བ་ནཱི་ལཱ་ཀཎ་ཋ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋ།  
ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བ་མ་སྠི་ཏ་སིྃ་ཧ་མུ་ཁ།  ཧ་ས་ཧ་ས།  མུཉྩ་མུཉྩ།  མ་ཧཱ་ཨཱཊྚཱ་ཊྚ་ནིར་ནཱ་དི་ནེ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷོ་བྷོ་མ་ཧཱ་སིད་དྷ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རཱ།  བན་དྷ་བན་དྷ་བཱ་ཙམ།  སཱ་དྷཱ་ཡ་སཱ་དྷཱ་ཡ།  བི་དྱཱྃ།  སྨ་ར་སྟྭྃ་ཧེ།  བྷ་ག་
ཝཱན་ལོ་ཀ་བི་ལོ་ཀ་སྟྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏྃ་ད་དཱ་ཧེ་མེ་དརྴ་ནྃ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་མེ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  སིད་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སིད་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། སིད་དྷཱ་ཡོ་གི་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱི་ལ་ཀཎ་ཋཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། 
<pb id="105.174a"/>
སིད་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ན་ར་སིྃ་ཧ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིད་དྷ་བིདྱཱ་དྷཱ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པད་མ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་པད་མ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། མ་ཧཱ་བཛྲ་ཧསྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲིཥྞ་སརྦ་ཀྲྀ་ཏ་
ཡཛྙོ་པ་བི་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་མུ་ཀུ་ཊ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙཀྲཱ་ཡུ་དྷ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྃ་ཁ་ཤབ་ད་ནར་ན་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བོ་དྷ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བ་མ་སྐན་དྷ་དེ་ཤསྠི་ཏ་ཀྲྀཥྞ་ཛི་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  པད་མ་ཧསྟ་བྱཱ་གྷྲ་
ཙརྨ་ནི་བ་ས་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་སིད་དྷེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་རཀྵ་མཱུར་ཏཱི་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་
ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མྃ་ཏྲ་པ་དཻཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ནམ་ཨཱརྱྰ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨཱ་ར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མཿ
སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སྃ་མྱཀ་མྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ནམ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏ་དྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི།  
དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨིཊྚེ་ཝཊྚེ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ།  ཝ་རེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏེ་ཛྭ་ལ་མ་པ་ཡ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཤུད་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན། སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡྰ་རྷ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱ་ཀ་སྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་
ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཁེ་ལེ་ཧ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་
<pb id="105.174b"/>
ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཱ་རྷ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ན་མཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བཱ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་
ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿ  ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་
ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  སི་རི་སི་རྀ། དྷི་རི་དྷི་རྀ།  སི་དྷི་རི་སི་དྷི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡྰ་རྟ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  
ཨོྃ་སཱ་དྷེ་སཱ་དྷེ།  སོ་ཧི་སོ་ཧི།  སོ་དུ་སོ་དུ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཱ་རྷ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་
སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ས་མཱ་དྷི་སི།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་
ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡྰ་རྷ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ་  
མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨི་ལི་མི་ལི།  པི་ལི་ཏི་ལི་ཙི་ལི་ཏི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཱ་རྷ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  
<pb id="105.175a"/>
ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བི་ཏི་བི་ཏི།  ཏི་ཊེ་ཏི་ཊེ།  བེ་དེ་བེ་དེ།  
ཀ་ཙ་ཀ་ཙ།  བྷ་ག་བཱན།  ཨཱརྱྰ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་ཡ།  སརྦ་སཱ་དྷ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡཱ་རྟ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།   ན་མཿ སརྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཧོ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་
ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ན་མཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏཏྱ་ཐཱ།  
ན་མཿ སརྦ་བྱུ་ཧ་བྷི་ཧི་སརྦ་ཨ་ཧྃ་བུད་དྷོ་པྲ་ས་ཀེ་སྃ་གྷེ་བྷྱོ།   ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་ས་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་ཡ། ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་
ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་བྷ་ཡ་དྷ་ན།  སརྦ་པ་ཏ་གྷ་ར་ཏྭཱ་ན་ཀ་རྃ།  སརྦ་ཨཱརྱཱ་ཡ་གྷ་བ་པཉྩ་པྲ་ཤ་མ་ན་ཀ་རྃ།  སརྦ་བི་ཤུད་དྷ་ཀཱ་ལ་ཧི་གྷཱ་བ་ཧ །  བྷི་གྲ་ཧ།  པྲ་མ་ཎ་ཀ་རྃ།  
སརྦ་པཱ་པཱྃ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཀ་རྃ།  སརྦ་བྷྱ་ད་པེ་ཏ་ལ།  བི་ཤ་མརྡྷེ་ན།  དུར་སྭ་པ་ན།  དུརྞ་མི་ཏྃ།  སརྦ་བིགྷྣཱྃ་བི་ན་ཡ་ཀཱྃ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཀ་རྃ།  པ་ར་ཙཀྲ་དུར་བྷེཀྵ།  ཤ་ཀེ་བྷ་ཡ་ནི་ས་ར་ཀ་རྃ། སཱ་དྷེ་པ་  
ནཱ་ག་ཡཀྵ།  གྃ་དྷརྦ།  ཨ་སུ་ར།  ག་རུ་ཌ།  ཀིྃ་ན་ར།  མ་ཧོ་ར་གེ།  སརྦ་ཙྪེྃ་ད་ཀ་རྃ།  སརྦ་པི་ཤཱ་ཙི་ཀེ་ཌ་བྷ།  སུ་ཀྵ་དྷཱ་གྷ་དྷཱ།  ཀྲ་ཙྪ་ཀ་ལིར།  པེ་ཌ་ལི།  ཨ་མྃ་གྷ་ལ།  བི་ནཱ་ཤ་
<pb id="105.175b"/>
ཀཱ་རཱ་ཡ།  ན་མོ་ནཱ་ཐཱ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎ།  ཨེ་ཀ་དྷ་ས་མུ་ཁ་སྭ།  ཏྲ་ས་བྷུ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྲེ་ན་ཌྃ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཀ་རི།  ཡུ་དིད་ཧ་ར་ཎི།  པི་ཙོ་ཏྲ་མུ་ཁི།  ཨེ་ཀ་ས་མུ་ཁ། སརྦ་སྃ་གྷ་མ་ཧཱ་ར་ཎི་ཛ་མུད་
ཏེ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་མ་ཧཱ་ནི་དྲྃ།  མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ནི་ན་ལྃ་ཀཱ་ར།  མ་ཎི་ཀུཎ་ཌ་ཡ་སན་དྷ་ཧ་ས་ནད་ཏེ།  བི་ཙི་ཏ་ཏྲ་མུྰ་ལ་དྷ་རེ།  ཙན་ཏྲ་སཱུརྱ་ཨ་ཏི་ར་ཀེ།  ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ག་ག་ན་ཙ་རི་ཎེ།  མྃ་ག་ལ་ཤ་རི་ཛི་མུྰ་ཏེ་བེ་བིད་ཏྲ་བི་ཎ་
མྃ་གྷ་ལེ་བྷུ་རི་མི་ཏྲ་ཀཱ་ར་ཎེ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཤྭེ་ཏ་བཱ་ཏི།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཤད་ཏ་ཨ་བ་ན་དི་ཏ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  བ་བིད་ཏྲ་མུ་ཁི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཙེ་ཏ་ཏྲ་མུ་ཁི།  ཨ་དི་རྱ་པཱ་ཤ་པ་ར་ཎི་ནི།  ཛྃ་བྷ་ནི་
མྃ་གྷ་དྷ་ནི།  མྃ་གྷ་དྷ་ནི།  སརྦ་པཱ་ཎི་ནི།  སརྦ་བིརྱ་རྃ་བྷེ།  མ་ཧཱ་ནི་ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་ཧསྟ།  སརྦ་བྷཱ་ཡ་བི་ཡོ་ནི་ར་ཙ་རི།  ཨག་ནི་བི་ཤྭ།  ཨུ་ད་ཀ་པཱ་ཡ།  པྲ་ཤ་མ་ནི།  ཀ་ཁོར་ད་ནི་བཱ་ན། ཨོྃ་ཏི་རི་ཏི་རི།  
ཛ་ཡ་ཀ་རི།  པ་ལ་ཀ་རི།  དྷ་ན་ཀ་རི།  ཏི་ཙས་ཀྐ་རི།  བྷི་བ་བྷ།  པྲ་ཤ་མ་ཎི།  ཡུད་དྷ་ནི་པ་ར་ཙཀྲ་པྲ་བ་ར་སྱ་བི་ན་ནི་མུ་དོད་ཏེ་ར་ནི་པྲ་བྷུ་ན།  བྷེ་ལ་མ་ཎི།  མ་ཧཱ་མ་ཎི།  མ་ཎི་དྷ་རེ།  ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་ཀ་རི་ཏི་པཱུརྞ་ཀ་ར།  བི་དྃ་
དྃ་ས་ནི།  བར་བྷེ་ན།  བིཏ་ཏྲ་པཱ་ཎི་ནི།  སརྦ་གྲྀརྱ་ཀརྨ་ཎི།  སུད་ནི།  སརྦ་བྱཱ་དྷི་ན།  པྲ་ཤ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་ལི་ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  སི་ལི་སི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ལི་ལི་ཙི་ལི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཙིྃ་དྷ་ལི་མ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་ད་ཀེ་ཤ་ནྃ་བ་ཀ་ལ་ཀེ་ཏོ་དྷེ་མ་ནུ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུཉྩ་མུཉྩ་མུཉྩ་ཡ་མུཉྩཡ།  པྲ་ཤ་མཱ་ཡ་པྲ་ཤ་མཱ་ཡ།  
ཡུ་དོད་དྷཱ་ར་ཎི་ཕཊ།  ཙིཏྟ་ནིར་མཱ་ལ།  ཀ་རི་ཕཊ།  ཨ་སུ་ར་ནཱ་ར་ཀི་ཏི་ཏ་ཕཊ།  ཛ་ཡ་ཀ་རི་ཕཊ།  སྐ་ཏི་རི་ཕཊ།  ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ནེ་ཛེ་ཕཊ།  ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲེ་ཕཊ།  སརྦ་བྷ་དྲ་དྷ་ར་ན་མ་ས་ཏྲི་ཏེ་ཕཊ།  སརྦ་བྷ་ཡ་བི་མོཀྵ་ནི་
<pb id="105.176a"/>
ཕཊ།  མ་ར་ཙ་ཀྲ་ན་པ་ར་ར་ཎི་ཕཊ།  པ་ར་སཻ་ནྱ་སྲི་གྲུ་བ་ནི་ཕཊ།  སརྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀ་མ་སི་དུ་ནི་ཕཊ། སརྦ་བཱྱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཕཊ།  སརྦ་བྱཱ་དྷི་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ།  སརྦ་གྲ་ཧོད་ཙྪ་དྷ་ན་ཕཊ།  རཀྵ་རཀྵ་མྃ།  
སརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  ས་པ་ར་ས་པ་ར།  ནྃ་ཏེ་ཙ་ཤ་རི་ས་མེ་ནཱྃ།  སརྦ་པྲ་ཡ་པྲ་ཏེ་བྷྱཿ།  སརྦ་ཡུཏ་ཏེ་བྷྱཿ  དུས་ཏྲི་ཏེ་བྷྱཿ སརྦ་ཏྲིཏ་ཏ་ཀཱ་ཁོར་ད་སརྦ་བེ་ཤེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙེད་ཏ་སི་ཙེ་བྷྱཿ རཀྵ་རཀྵ་མྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛེ།  ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲ།  ཨེ་ཀ་ད་ཤ་མུ་ཁི། ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སིདྷྱན་ཏུ་མེ་མན་ཏྲ་པ་དཱཿནྀ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷཿ
སརྦ་དྷརྨཱཿ  སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་བཱཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་སྲཱ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱཱུ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  
ན་མཿ  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།
བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨཱཿ བཛྲ།  སྠ་ན་པཱ་ཎེ་བྷྱཿ  ཨ་ཧྃ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ་གུ་ར་བེ།  ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ་ཏཱ་ཡི་ནེ།  ན་མཿམྃ་གྷཱ་
ཡ་མ་ཧཱ་ཏེ།  ཏྲྀ་བྷྱོ྅པི་ས་ཏཱ་ཏྃ་ན་མཿ།  །ཤ་མ་ཏ་ཧེ་རུ་ཤུ་ཧོ།  ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཏེ།  སུ་རུ་ཏེ།  ཤྃ་ཀི་ཏེ།  བ་ར་མ་བྱ་ཏེ།  སུ་རུ་ཊེ།  ཀྱ་ལ་ཊ་ཏེ་ཁི་མ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་
ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  བ་ལི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ །  
<pb id="105.176b"/>
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་པད་མེ་ཕུ།  མ་ཧཱ་པད་མེ་ཕུ།  པད་མ་ལོ་ཙ་ནེ་ཕུ།  ཨ་མོ་གྷ་བེ་ཏེ་ན་མོ་ཨ་དོཏ་ཀུ་ཏྲ་ཡ།  ས་ར་ས་ར།  གཙྪ་གཙྪ།  ཨི་མྃ།  མཀྵི་རོ་གྃ་ནཱ་
ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཤྲུྃ་ཧཱུྃ་ཤུཀྵེ་ཕུ། ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་རཏ་ན་ཤེ། །མ་ཧཱ་ཙཎྜ།  ཨ་སུ་ར་མ་ར་
ཏ་ཀ་  ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  ཙྪིྃ་ད་ཙྪིྃད།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ཀི་རི་ཀི་རི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་ཛྭཱ་རེྃ་རུ་དྲ་ཀ །བྃ་དྷེ་ན།  མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་སརྦ་གྲ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། 
བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏཏྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་བ་ཏེ། བ་ར་པ་ཏེ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་སརྦ་དྷརྨཱ་ནི་མཎ་ཌ་ལཱ་ཡ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་པ་ར་མ་ཤུད་དྷ་སཏྭཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ། 
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་སརྦ་དུཥྚ་ན་མོ་བཛྲ་ཡ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་
སརྦ་དེ་བ་ཨཱ་ན་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྲཧྨྨ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཤ་རི་ཙནྡྲ།  ཨ་ལྃ་ཀཱར་མརྒ་དེ་ཛ་སུ་བྲ་ཙ་ཀ་བི་ཤྭ་རཱ་ཛ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་