<pb id="105.136a"/>
<bampo n="763.10" zh="103.1"/>སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཀྲོ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ།  
མ་ཐཱ་མ་ཐཱ།  ཀྲོ་དྷེན་དུ་ཏི་ལ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏེ་ནཱི་ལ་བཛྲ་དན་ཏ་ཀིཉྩི་རཱ་ཡ་སི་ཧ་ན་ད་ཧ་བྷཉྫ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་རཀྵ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ་བཛྲ་ཨ་དྷི་ཀ་ཧ་ན་བི་དྷྭན་ས་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་ཏ་ག་ཏ་ནོ་དཱརྱ་ཨ་ན་ཨཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་བཛྲ་མ་ར་དྷ།  བཛྲོ་
ཥྞི་ཥ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་མུར་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷ་ག་བ་ཏེ་བཛྲ་ཤི་ཁ་ལེ།  བནྡྷ་བནྡྷ་མོད་ཊ་མོད་ཊ་སྃ་ཀོ་ཙ་ཡ་སྃ་ཀོ་ཙ་ཡ།  སརྦྦ་སན་ད་ནི་ཧྲི་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷིནྡ་བྷིནྡ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ།  བྷ་ག་བ་ཏེ་བཛྲ་ཨ་ཙི་བ་ར་ཧེ་ཧེ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦ་
ཐཱ་ག་ཏོད་བྷ་བེ་ཛ་ཏི་ནི་ཏྲི་ལོ་ཙ་ནེ།  སརྦ་དྷརྨ་ནྡྷིར་དྷ་ནི་ཀི་ཏི་སྃ་ཀ་ར་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་པ་ཏཱ་ཀེ་བཛྲ་མ་ན་སེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་བཛྲ་མཱ་ལ་ནི་བཛྲ་པཱ་ནཱ་ཡེ་བ་ཧུ་ར་ཙམ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་རི།  བཛྲྃ་གི་ཙི་ད་རི་ཎི། པུ་ར་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ 
 སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿསརྦྦ་ཐཱ་ཨ་ཛཱ་ཛྭ་ལི་ནི་བཛྲ་ཤཱུ་ལི་ནི་ཧི་ཧི་ཧེ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱཿ  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་སརྦྦྃ་བྷ་ག་བཱ་ཏེ་བཛྲ་ཀུ་ཥི་ཀི་རི་ཀི་རི།  
<pb id="105.136b"/>
མི་རི་མི་རི་ཧེ་ཧ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བ་ག་ཏྲ་སྃ་བྷ་བེ་བཛྲ་དྃ་ཥྚྲོ་ཁཱ་ད་ཡ།  སརྦྦ་ཀུ་རུ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཉད་རི་ཏི་ནྀ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་པྲ་བྷེ་ད་ན་ཀ་ར་བཛྲ་མུ་ར་ག་ར།  ཧི་ལི་ཧི་ཋ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲཱ་པྲཱ་ཀཱ་ར་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ག་ཏ་བྷནྫ་ན་ཀ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཙཀྲེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་ཏི་བི་སྐྃ་བྷ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཀཱི་ལ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་པཉྫ་ར་ནི་ཀ་ཀྵི་པ་ག་གན་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་བཛྲ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་ལ་ས་ལ་ལི་ཏ་ཨ་ནནྟ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏ་ཐཱ་གཱ་ཏ་ནེརྒྷོ་ཥ་བཛྲ་དུན་དུ་བྷི་ཧ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་གནྜེ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཛྙཱ་ན་རསྨི་སྃ་བྷུ་ཏེ་ཧ་རི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་རོ་མ་མ་ནི་ནི་རི་ཏི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བུ་ལ་ན་ཁི་ཤི་ཁི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་
བཛྲ་དྷ་ར་དཱུ་ཏི་ཙི་པི་ཏ་མུ་ཁ་གཙྪ་གཙྪ་ཀུ་རུ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཨཱ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་བྷ་བེ་བཛྲ་བཛྲ་ཤི་ཁ་བི་ཙི་ཏྲེ་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་ཀཱ་རཱ་ལི་པི་ཤ་ཙ་ཛི་ཛི་རི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཤྟ་ཀ་རཱ་ལ་བཛྲ་ཨཱ་ནན་བཛྲ་པི་ཤཱ་ཙ་རྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
<pb id="105.137a"/>
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་རཀྵ་སི་ཁཱ་ད་ཡ་སརྦྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྃ་བྷ་བེ་ཤ་མ་ཀ་ཏི་བཛྲ་ཙ་ན་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཁད་ག་ཙྪིནྡ།
སརྦྦ་ག་ཙིམ་སརྦ་སཏྭ་ནན།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྃ་གྷ་སྃ་བྷ་ན་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ཀཽ་ཥ་སྃ་བྷཱ་བ་བྷུྰ་ཏ་བ་ཤི་པྲཱ་བ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་བིན་དུ་ཛི་ཧྭ་བཛྲ་རཀྵ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཚཱ་ཡ་ག་ཏ་སརྦྦ་ག་ཏི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཻ་ཚཱ་ཡ་སྃ་བྷ་བ་རཀྵ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨན་ཏ་ད་ཏ་ཡ་བི་ན་ཤ་ན་བ་ཀྲི་ཏ་རཽ་དྲཱད་ཤྲ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་ར་ཧ་ར་བཛྲ། བཛྲ་བཛྲ་ཏི་ལ་པིྃ་ག་ལ་ལོ་
ཙ་ན་ཀཱ་ལ་ཀཱ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དེ་བྃ་ག་བུ་ག་ཏ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཛྙཱ་ཀ་ར་ཏྲི་བ་ཐ།  སེ་བི་ཐཱ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ནཱ་ག་མུ་ཁི་གོ་ར་ནཱི་ལ་ཏི་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དྷ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་དྷ་ར་ཡཀྵ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཀ་ར་བཛྲ།  ཤི་ཁ་ར་ག་ག་ན་ཙི་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ད་ན་སྃ་བྷ་བ་བཛྲ་མ་ཐ་ན་ཊི་མ་བྷི་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཁ་ན་ཛ་རི་ཏི་རེ་རེ་ཊི་རེ་བཛྲ་མུ་ཁ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་གོོ་རི་ཊི་ཀི་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་
<pb id="105.137b"/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ་རཱ་ག་ཡཱ་ན་ན་ཛ་ལི་བ་བཛྲ་རཀྵ་མ་ལྱེྃ་བར་ད་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲཱི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཀ་ལོ་ཀ་རཱ་ལོ་བ་
གྲ་ས་ར་ས་ར་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་དྷ་ར་པུྰ་ར་ཡ་པུྰ་ར་ཡ་བ་ཧ་བ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་
ལྃ་གི་ལི་ཀུར་ད་ནི་ཧ་ཧེ་ཀི་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་ལ་དུ་ན་ར་ཀུ་བ་ར་བ་དྷ་ར་དྷ་ར་བི་དྷ་ར་བི་དྷ་ར་ཀ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཐཱ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་བཛྲ་པྲི་ཡ་ཀ་ཧ་ཀ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧེ་ཧེ་ཀིཉྩ་རཱ་ཡ་སི་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་
ཛ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་ནན་བན་དྷ་དྃཥྚ་དུར་དཱན་ཏ་ད་མ་ཀ་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཀེ་ཤ།  ན་ཁ་རོ་མ་ད་ཤ་ན་ད་ལི་བིནྡུ་སྤུ་རི་ཏ་ཛི་ཏ། ཙན་དྲ་ཨཱ་དཱི་ཏེ་མ་ཀུ་ཊ་གོ་ཏི་བ་རི་ཙི་ཏ་ཤི་ཁ་ར་བཛྲ་ག་དཀེ་ཡུ་ར་ཀུཎྜ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤཱ་དཱི་ར།  བཛྲ་ན་
ཁ་བཛ་ཨྃ་གུ་ལེ།  བཛྲ་ཧསྟ།  བཛྲ་ཙཱ་ར་ཎ། བཛྲ་གཱ་ཏྲ་བཛྲ་ནེ་ཏྲཱ་ནཱི་ལ་བཛྲ་བཛྲ་ག་ཏ་ཐཱ་བ་ཊ་བ་མུ་ཁ་ག་ནི་གམ་བྷཱི་ར་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ར་ཏི་ཏ་ས་ཏ་ཧ་སི་ཏ་ལྃ་བོ་ད་ར།  གྲ་ས་གྲ་ས།  པྲ་བི་ཤ ། ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ ། 
གྷུརྞ་གྷུརྞ་གྷུརྞཱ་པ་ཡ་གྷུརྞཱ་པ་ཡ།  སརྦྦ་སཏྭ་བྷཱུ་མ་བྷཱུ་མ། །བྷཱུ་མ་ཡ་བྷཱུ་མ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚ་པ་ཙ་པ་ཙ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  ཧུ་མ་ཧུ་མ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པྲ་ཙ་ལ་མོ་བུ་ལི་བི་དྷ་ར་བཛྲ་ཀྲི་ཏ་ན་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཤུདྡྷ་བཛྲ་པྲ་ཀི་དི་ཤུདྡྷ་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦྦ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨག་ནི་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་པྲ་ཙ་ལ་མཽ་ལི་ཐིད་དྷྱ་ད་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.138a"/>
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲྃ་ག་བཛྲ་དྷ་རི་ཛ་ན་ཨཱ་དྷར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བི་དཱར་བཛྲ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ 
སརྦྦ་ཐཱ་སྨྲྀ་ཏིན་ད་དཱ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པདྨ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་ཏ་མ་ཀཱ་རུ་ཎ་ཨ་ག་དྷ་རི་ཀཱ་རུ་ཎ་མཎྜ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མེ་ཏྲྱུད་ག་ཏ།  སརྦྦ་སཏྭ་ཧི་ཏྃ་ཀ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་གཪྦྷ། སརྦྦ་དྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ཙིན་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སརྦྦ་ཤཱུ་ནྱ་ཏ་བཛྲ་ནི་ཏ་བི་ཤུད་དྷ་སཏྭ་ཨ་བེརྱ་བཛྲ་ཧྲིད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ཎི་ཤྭ་ར་དྷར་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བོ་དྷྱྃ་ག་དྲྀ་ཌྷ་ཨཱ་ཤ་ཡ་སརྦྦ་བུདྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་མརྒ་བི་ཥ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། ཙ་ར་ཙ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦཿ
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐ་སདྱ་བཛྲ་ས་མུདྒ་བུདྡྷརུྰ་པ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨེ་བེ་ནི་ཀ་བཛྲ་སྃ་བྷ་བ་བུདྡྷ་བུ་ཏྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་བི་ཥ་ར་དྭ་བཛྲ་མརྒྷ་ནི་ད་རི་ཥ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྲི་རཏྣ་སརྦྦ་བ་ཀ་བུདྡྷ་རུྰ་པ་ཎི་དི་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དྲྀ་ཌྷ་མཱུ་ལ་བཛྲ་བིཀྵ་བྷོ་དྷ་ནི་ད་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏ་བཛྲ་ཛི་ཏ་རི་ལ་བྷ་དྲ་ནུྰ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.138b"/>
སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་རཏ་ན་ཀཱ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པྲ་ལ་ཡ་བཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ལ་དྷ་ཀི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་བ་དྷ་ཡ་སརྦྦ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ་སྃ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བཛྲ་བཛྲོད་ཏ་མ་ཀཱ་རུ་ཎ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སྃ་བ་ཏ་ཏི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་མཱ་ར་བཛྲ་ཧསྟ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀཱ་མ་བཛྲ་བི་ལ་སི་ནི་ཏ་ཀི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་
ཐཱ་ཀཱ་མ་བཛྲ་བིདྱཱ་དྷ་རི་ཀུ་མུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རཀྵ་བཛྲ་ཎི་ཀཱ་མན་ད་དེ་ཀཱ་མ་ཡཀྵ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་
བཛྲ་མ་ཏྃ་ཀི་ཁི་རི་ཁི་ག་ཁ་རི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རུ་དྷི་ར་བྲི་ཡ་རུ་དྷི་ར་བི་ཏ་ལི།  ལི་ཧི་ལ་ཧ།  ལི་ལི་གི་ནི་བཛྲ་མ་ཐི་ནི་རི་ཧ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བི་ཏ་ལི།  ཀ་ལི་མ་ལི་ན་བ་མ་ལི་ལུ་ཤུད་དྷ་སྭ་རི་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དུན་ཏི་བཛྲ་ཤི་ཏི་ཀི།  ཨུད་པཱ་ད་ནི་པཱ་ད་མ་བི་ལྃ་བ་
བཛྲ་པཱ་ནི་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀུ་ན་ཁི་ཀུ་ན་ཁི་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡེ་ཧི་ཏི་ཧི་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་
བཛྲྃ་གི་ཀུ་རུྃ་ག་ནི་བཛྲ་ཏུན་དེ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་བ་ལི་དྷ་ལི་ཏྃ་གི་བཛྲ་བྷྲ་མ་རི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ་
<pb id="105.139a"/>
བཛྲ་ཤ་བ་རི་ཤ་བ་རི་རུྰ་པ་དྷ་ར་ནི།  གྷི་ནི་གྷི་ནི་ཎ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་སན་ཏི་ཀེ་བཛྲ་ཀུ་སུ་མ་ཏསྟ་བཛྲ་ཀུ་སུ་མ་སྃ་བྷ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་ཧཱ་ས་བཛྲ་ཧཱ་ས་ད་དུ་ནྲི་ཏྱ་ནྲི་ཏྱ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧི་མ་ཏ་བ་ལི་གེ་བཛྲ་མ་ད་བེ་བཛྲ་པ་ཎི་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བཛྲ་ཀུ་ཀུ་རི་མ་ས་མུ་ཁི་བཛྲོད་བྷ་བེ་ཨཽ་ཀྃ་དན་དེ་དེ་བི་བཛྲ་པ་ཏ་ཀི་སྭཱ་ཧཱ།།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་བ་ལི་ཀི་ཧི་ན་དན་
ཏི་བ་ནི་བི་ཀུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་མཱ་ལི་ནི་ཁཻ་ལན་ཏི་ཀེ་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  བི་ཙ་ལ་བི་ཙ་ལ།  རུད་ཊུ་ལ་ལུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཧ་ར་ཎ་ཁཱ་ད་ཡ་སརྦྦ་དུ་ར་ནི་བ་རི་ཎི་ཧ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་མྃ་ཀ་ཏི་རཀ་ཏ་མུ་ཁེ་རཀ་ཏ་ཨཀྵི་བཛྲོཏྟ་ཀ་ད་ད་ཀ་ད་ད་མ་བི་ལྃ་བ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཨཱཛྙཱ་བ་དེ་སྭཱ་ཧཱ། 
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ཎི།  དྷ་ར་དྷ་ར་སྃ་ར་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀ་ལི་ཀེ་དྲ་མི་ཏོ་ཀོ་རན་ད་ཀ་ཧ་ཊ་ཧུ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཐི་ལྃ་བ་བི་ག་ལི་ཏ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་ཀུ་ཊྭྃ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་ཐཱ་པྲ་ཙན་ཊ་བཛྲ་དྷ་ར་ཀ་ནིར་ད་ཡྃ་ད་ཧ་ད་ཧ།  
བྷཉ་ཛ་བྷཉ་ཛ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལ་ལི་ཏ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡ་སརྦྦ་སཏྭ་བ་ཤྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་  
<pb id="105.139b"/>
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙན་དྲ་མུ་ཁེ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  སྨ་ར་པྲ་ཏཱི་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་གོ་ན་དུར་དན་ད་མ་ཀ་བི་མ་ལ་མུ་ཁ་ཛ་ཧི་ཛ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་ལ་དྷ་རི། སི་སི་མི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཁེ་ཙ་ར་བཛྲ་ག་མ་ན་ཧེ་ཧ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲྃ་ག་ཏོ་ཏ་ར་ཏ་ར་དུ།  བ་ར་བ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར་ཀ་མ་ཀ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་ཏ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་བ་ཀ་ཏྲ་དུ་ཧ་དུ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དན་དུ་ར་ཙ་བི་ཊ་བཛྲ་ར་ན་སི་ལ་ད་ཧ་རི་ལྃ་བོ་དྷ་ར་དྷ་ར་དྷུ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་ཐཱ་རན་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་བཛྲ་རུ་ཏྲ་ཛ་ཡ་ཙཎྜ་རོ་ཥ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་གྲ་ས་ན་བཛྲ་དུ་ཧ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧཱསྟ་ཨཱ་ན་ཡ་ཨཱ་ན་ཡ་ཀིཉྩི་ཙི་རཱ་ཡ་སི།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་
ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་ཐཱ་ཙཎ་ཌ་ལ་བཛྲ་ཀིྃ་ཀ་ར་ཀུ་རུ་སརྦྦྃ་ཀིཉྩི་ཙི་རཱ་ཡ་སི་བི་ཙི་ཏྲ་པ་ཏིྃ་པ་རི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་པིྃ་ག་ལ་ལ་ལི་ཏ་ཀེ་ཥ་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་ཤ་རཱི་ར་ཧ་ཀ་དྷ་ཀ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀེ་ཏུ་ཀིྃ་ཀ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར།  ཐ་ར་ཐ་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏེ་ག་དྷི་ལ་ཀ་ཀིཉྩ་ར་ཡ།  ལ་ལི་ཏ་བི་ཥ་དྷ་རི།  དྷ་ར་ཎི་དྷ་ར་ཎི།  པྲ་ཏཱི་ཛྙཱ་མུ་ཧུ་མུ་ཧུ་མུན་ཙ་ད་ཧ་སྃ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀུ་ལ
<pb id="105.140a"/>
ཨཱཛྙཱ་ཀ་ར་ར་ཧ་ར་ཧ་རིྃ་བི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་ཀྲི་ཏཱན་ཏ།  ཤ་མ་ན་བྷན་ཛ་ཀ་ལ་ཧཱ།  པྲི་ཡ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ལ་ལི་ཏ་དུས་ཏ་སརྦྦ་ཧྲྀ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཤི་ཀ་ར།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཧེ་ལུ་ཧེ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཀ་ཏ་ཀ་མ།  མ་ཐཱ་མ་ཊ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀུ་ལ་སུན་དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།
ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཊ་ར་ཊ་ར་ལུན་ཏན་བཛྲ་ཀིྃ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དྷ་ཏ་ན་ཛ་ཡ་ཛྃ་ཀ་ར་བུ་ཏ་ན་ཏ་ར་ཧོ་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀོ་ཏི་ན་ཛ་ཡ།  ཀིཉྩ་ར་ཡ་སི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཀོ་ཏི་ཏིྃ་ག་ཏི་ག་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙ་བ་ལི་ཀེ་ཙ་
བ་ལ་བཛྲཱི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སུ་བཛྲཱི་ཎི་བཛྲ་དུྰ་ཏེ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་པཉ་ཛ་རི་ཀི་བ་ཛི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རཏྣ་མ་ལེ་ཀེ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་མཱ་ལི་ནི་ད་བ་ལ་མུ་ཁི་བཛྲི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལྃ་བི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་སུ་གན་ཏི་གེ་བཛྲ་གི་བཛྲ་ད་ཡི་ཏ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ་སུ་ཏིཥྛ་བཛྲཱ་ཎི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡྃ་ག་མེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་དུ་ཀུ་ལ་བྷཀྵེ་ཤུ་ཧ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ།  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.140b"/>
སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀ་ར་ལི་ཀེ་བརྟི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཛ་ཡ་ཀ་རི་བཛྲ་ཤ་རཱི་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཀ་ར་བི་བཛྲ་ཨ་ཏི་ཤ་ནི་ཀེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བཛྲཱི་ཎི་བཛྲ་བ་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བ་མེ་ཁ་ལ་ལ་ལི་ཏ་ཀེ་ཤ་བ་རི་བཛྲ་གན་དྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སུ་སིད་དྷི་ཀ་ར་བཛྲ་སཱ་དྷ་ཀ་ཡ་མ་སརྦྦ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱ་ཛྙཱ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རཏྣ་མ་ལི་བཛྲ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཏྱོ་ཏ་མ་ཙིན་ཏ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་ཐཱ་བ་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་བཛྲ་མ་ཀུ་ཊ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་མུ་ཁེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རཏྣ་ཀེ་ལི་ཀི་ལ་རཏྣ་མ་ཀུ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཤུ་རུྰ་པ་མ་ལ་བཛྲ་བཛྲ་ཧི་ཏྃ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བིནྡུ་
ག་ཏ་བཛྲ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ལ་ལི་ཏ་བཛྲ་པུ་རུ་ཥ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་རུ་དྷ་ར་བ་ས་ར་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་ཛ་ཀ་ར་ཎ་
བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་ཙྃ་ན་ཙ་ལཀྵ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དྲ་ཊ་བཛྲ་ཀཉྫ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱཿ  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷི་ཥ་ན་བཛྲ་བྷཱི་མ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་རི་དི་སརྦྦ་དྲ་མེ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཏ་ར་ཏ་ར་སྭཱ་ཧཱཿ   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་བཛྲ་དྷ་ར་སུ་ཏ་ནུ་སརྦྦ་ཨརྟ་སརྟ་ཀ་
<pb id="105.141a"/>
ཧི་ཧི་རི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ   སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ས་ནོད་བྷ་བ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་ཧུད་བྷ་བ་བཛྲ་བ་ཧུ་
ཤུ་རྃ་ག་མ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཙི་ཏ་ཏྲ་བཛྲ་ཤེ་ཁ་ར་བི་ལྃ་བི་ཏ་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀི་རི་དི་བཛྲ་དྷ་རི་བི་ཤདྡྷ་
ཨྃ་ག་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་མུར་དྷ་ཨ་གི་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཀུ་སུ་མ་ཨ་ཙི་དྲ་ཏ་བཛྲ་མུར་ཏི་བཛྲ་སྭཱ་བྷཱ་
བཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་བ་ར་དྷ་རི་ཨུ་ར་བཛྲོད་ཏ་མ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཧྲི་ད་ཡ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲཱི་ཡ་སཏྭ་ཧི་ཏྃ་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ། 
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཙན་དྲ་བཛྲ་ཨྃ་ག་སུན་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཙཀྲ་མཎྜལ་སྃ་བུདྡྷ་བཛྲ་ཧུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་
བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་དྷ་རི་ཤུ་ཏྲ་དྷ་ར་དྷ་ར་ནིར་ད་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་ཛྙཱ་ན་ཙཀྵུར་ད་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
ཐཱ་བཛྲ་བི་ག་དྷ་རི་མ་ནོ་ཛ་བ་དྷ་ར་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཨུད་དྷ་ར་བཛྲ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་པཱ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་
དྷ་ར་དྷ་ར་ཛྭ་ལི་ཏ་མུཪྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ར་བཛྲ་ཀེ་རུ་ས་ར་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སམ་བོ་དྷི་བཛྲ་དྷ་ར་
<pb id="105.141b"/>
པྲི་ཡ་བཛྲ་གིརྟི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ལི་ཏི་བཛྲ་མུཪྟི་བཛྲ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཏི་ཛ་ཨ་བ་ལྃ་ཏི་བི་ཏ་མུཪྟི་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་བཛྲ་ཤཱུ་ལི་ནི་བཛྲ་མ་ཏྃ་གི་ཨ་ནན་ད་མུ་ཁ་བཛྲ་ཏི་ལི་ཛ་ཡན་ཏི་རུྃ་ཏི་མུ་ཁ་ཏི་སི་སྥུ་རན་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པུ་བི་མོ་བཛྲ་
མཱ་ལཱི་ནི། བཛྲ་ཨད་བྷུ་ཏེ།  སཉྩ་ཡ། མནྟ་ཤི་དི་ཤ་མ་བཛྲ་རན་དྷ་ནེ་ན།  གྷུ་དྷུ་གྷུ་དྷུ། ཛ་ཧི་ཛ་ཧི་མ་བི་ལྃ་བ།  བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཱ་རཱ་ཧཱི།  སྨ་ར་སྨ་ར་བཛྲ་སྃ་གཱི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་
བཛྲཾ་མ་ཧཱ་མན་ད་དར་ཤ་ཡ་བཛྲཱི་བི་ཀྲ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་སི་ཏ་ཏཱ་པ་ཏྲེ་ཛྭ་ཀྲི་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཏ་ཏ་མ་ཧཱ་བཛྲ་བི་ད་ན་རྃ་ག་
རྃ་གཱ་ས་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་རདྣ་ཀུ་ཊ།  ཛ་ལི་ཏ་བཛྲོད་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་པདྨོད་བྷ་བ། བཛྲ་ཨ་ས་ན་བཛྲན་ད་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་སྨྲི་ཏི།  བཛྲ་དྷ་ར་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བོ་དྷི་བི་བོ་དྷ་ན་བཛྲ་བ་མ་བ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཱི་མ་
ཏི་ཧ་ར་ཀ ། བཛྲ་རཏ་ན་དྷ་མ་དྷ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བཛྲ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་པྲ་བརྟ་ཡ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ན་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐ་བཛྲ་ཐཱ་བཛྲ་སྃ་ས་ཐ་པྲི་ཡ་བི་རཱ་ཀ་ཀོ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ
<pb id="105.142a"/>
སརྦྦ་ཐཱ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཀོ་ཊི་བཛྲ་སྃ་དྷ་ར་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ས་མ་ཏཱ་པྲ་བ་ཀ་བཛྲ་སཏྭ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ག་ག་ན་གཉྫ་ནི་ཏ་ར་ཤི་
ཤ་ཡ་མ་ཁམ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲ་ཡཀྵ་ནི་བཛྲ་ད་དེ་ཨིད་ཙ་པ་ར་ཎི་མ་ན་སི་བཛྲ་མ་ལི་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཕཊ་ཧཱུྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨེ་ཧི་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀྲོ་ཊི་ཀུ་ཊི་ལ་པཱ་པ་ཀ་ཨུ་ཀུ་ལ་ཤི་ཁེ་ཀ་པི་ལ་ཀེ་ཤི་ཏ་ཊི་ཏ་ཊི།  ཀོ་ཊི་ཀོ་ཊི་ཀརྐྐ་ཊི་མུ་ཊི་མ་ཧཱ་ཐི་ན་དུཏ་ལོ་ལོ།  དུ་ཀ་རྡུ་ཀ་ས་མ་ས་མ།  ས་ར་ས་ར། བི་ས་ར་བི་ས་ར།  སྥུ་ར་སྥུ་ར། ཨུད་དོ་
ཏི་ཏེ། ཧ་རི་ཕིྃ་ག་ལེ།  ཙ་ཊི་ཙ་ཊི།  ཛྭ་ལེ་བི་ཛྭ་ལེ།  བཛྲ་གྷོ་ཎ། བཛྲ་ས་ར་དྲྀཥྚ་པྲ་ཧ་ར་ཎེ།  མ་ཏི་བྷུ་ཏེ།  རཏྣ་ཏྲ་ཡ།  ཨ་ཏི་ཏ་ལེ། བཛྲ་དྷ་རེ་བི་ཤཱ་ས་མ།  ཨ་བྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བྲ་མ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ 
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཨོྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བི་དཱ་ར་ཡ།  མཽ་ལི་མཽ་ལི།  བི་ཧུ་བི་ཧུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རེ་རེ་རཱ་ཏིྃ་ནཱ་ག་ལེ་ལི་རི།  ཕུད་ཏ་རི་ཛི་ཧེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཡཀྵ་ཤ་ར་་ཀྲིྃཉྩི་ར་ཡ་སི་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  དེ་བྷི་མེ་བཻ་ཤྲཱ་བ་ན་པྲཱི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཁི་མི་སི་རི་སྨ་ཤྲི། 
པ་རི་པུྰ་ར་ཡ་ན།  པྲ་ཏི་ཛྙཱ་མན་ཏི་ཏ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བི་དྷ་དྷ་རི།  གན་དྷ་རི་རི་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཤྲཱི་དྷི་དྷ་ར་ཡ་བི་རུ་བཱཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་ཛམ་བྷ་ཛ་ལོདྦྷ་བ་སྭཱ་ཧཱཿ  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙཀྲ་དྭ་དྭ་པཱ་ཧཱུ་རཱ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ
<pb id="105.142b"/>
སརྦྦ་ཐཱ་པཉྩ་ལ་པཉྩ་ལ་མུ་ཁ་པཉྩི་ཁ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱི་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྲྃ་གི་ནི་བོ་དེ་དེ་མ་ལི་ཛ་ཏི་མི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མཏྟ་མ་ཏྃ་གི་སྭཱ་ཧཱཿ
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏི་ཏི་ལི་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རྃ་ཀཱ་རི་བི་ཥེ་རི་བི་ཥེ་ཥ་ཎི་ཀྲིན་ད་ནི་ཀུ་མཱ་རི་ཀི་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕུ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀཱྃ་ཀཱ་རི་ཎི་ལུན་ཌ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀ་པི་ལ་ཛྱོ་ཏི་ནི་ར་ན་པིཾ་ག་ལ་ལོ་ཙ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བྷྲ་མ
རེ་བྷྲ་མ་རེ་ཙ་པ་ལི་ཙ་པ་ལི་ཀེ་ཧེ་རྃ་བི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཙ་ན་དྲ་ཀཱ་ན་ཏི་བི་ཤུདྡྷཱ་ཧྃ་ག་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་སིད་དྷ་བི་ཏྱོ་
ད་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་པ་མ་པ་ཏི་བི་ར་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨེ་ཀ་ཨེ་ཀ།  བ་ར་བ་ར།  ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  བིཥྞ་
བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བོན་ནེ་ཏེ་དརྟ་བྷཱུ་ཏ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨུ་མཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱཿ  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་ཀུ་མཱ་ར་ཛྭ་ལ་ཏ་མུརྟི་ཙ་རུ་ཙི་དྲ་མ་བར་ཧཱུྃ། ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་
གུ་ལུ་གུ་ལུ།  གརྫ་གརྫ། མ་ཧཱ་སྤུད་བྷ་བ།  བ་ར་བིན་དུ་ཏུད་མ་ལ།  ད་ར་ད་ར།  པུ་ར་པུ་ར།  ཀ་ས་ཀ་ས་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དྷཱ་ར་ཡ་དྷཱ་ར་ཡ།  སྤུ་ར་སརྦྦ་
<pb id="105.143a"/>
མ་ཧཱ་པྲི་ཏི་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  མ་ཧི་དྷ་ར།  རཏྣ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་བཻ་བྷ་སཏྭ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཀ་རཱ་ལེ།  ར་ཏྲི་མ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏ་མོད་བྷ་བཱ།  ཀ་ལ་བ་ཤ་ག་སྭཱ་ཧཱ། 
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨུཏྟ་མ་པུ་རུ་ཥ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཀེ་དེ་ཀརྨྨ་བ་ཤ་ཨ་བུ་ཀེ་དེ་བེ་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཱ་ཀྲི་ཏི་མ་ཧཱ་ཏྲཻ་ཏྱེ་བྷ་ག་བ་ཏི།  མ་ཏི་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ 
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨོྃ་བྲཧྨ་བ་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱཿ   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧྲཱི་ཕཊཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ནཱ་ར་ཡ་
ཎི་ཛ་ག་དརྠི་ཧ་རི་བ་ལ་བ་དི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀུ་མཱ་རི།  མ་ཡུྰ་ར། ཙི་དྲི་ཀེ་ཏ་ག་དྲེ་ཤ་ག་དི་དྷ་རི་ཎི།  བི་ཙྩེ་སྭཱ་ཧཱ། ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་རུ་དྷི་ར་བེ་ཏཱ་ཌི།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ནི།  མ་ཧཱ་ཀྲྀཏྟེ།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཙ་མུན་དེ་བི་ཙྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོ་
གོ་ནེ་ནི་བིད་བཛྲོད་རི།  བི་ར་ལི་ཧཱུྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙི་ད་རི་ནི་ཀུ་ར་བིན་དེ་དནྡྲ་པཱ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.143b"/>
སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་ཀུ་ན་ཁི། མ་ཧཱ་ན་ཁི་ཤ་ཀུ་ནི་ཨུ་ལཱུ་ཀ་མུ་ཁི།  ཡ་མ་དཱུ་ཏཱི་བྱི་ཙྪེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མ་ན་སི་མ་ནོ་ནུ་གེ་ག་ལི་བི་མ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷ་ག་བ་ཏི་གན་དྷརྦ་ར་ཛ་པྲཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་ག་ན་སམ་བྷ་བེ།  ག་ག་ན་གཽ་རི།  ཨུད་པད་ཏི་ཀེ།  ཧ་རི་ཁི་རི་ཁི་རི་ས་ན་ས་
ར་བ་ཧྃ་ག་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀྲེ་ཀ་རེ་ཀོ་ཏ་རེ་པི་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧི་སི་ཧི་སི། མི་སི་མི་སི།  གི་ལི་གི་ལི།  
བྷུ་ཏི་ཤྭ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མི་ཙི་མི་ཙི།  ཁི་སི་ཁི་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་གུ་རུ་གུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་གི་ན་ཛ་མིན་ཛི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་གི་ལི་གི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷི་མི་རི་
བྷི་མི་རི།  དུར་ལ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྃ་གཱི་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙ་ཡེ་ཙ་ཡོད་བྷ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱ་སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛ་ཡོད་ཏ་རེ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡི་ནི་ནན་ད་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨནྟ།  ཨ་ཛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿསརྦྦ་ཐཱ་ཨན་ན་རྫ་བེ་ཨ་ཀུ་ཏི་ལེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨོྃ་ཧེ་ཛམ་བེ།  ཨོྃ་ཧེ་མོ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་
<pb id="105.144a"/>
མཉྫུ་བཛྲ་ཛ་ཡ་ར་ཏི་ཏ་བི་ལ་ས་ཧཱུྃ་ཀྲི་ད་ན་ཀུ་མཱ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ས་ཡད་ཡ་ཐེ་དྃ་རུ་རུ་ལེ་ལེ།  བུདྡྷ་མ་རྟྃ་གི།  པུཀྐ་སི། ཤ་བ་རི་ཀ་གྲྀཧྞ་ཁཱ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
ཐཱ་བ་ར་ད་བཛྲ་མཱྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་ཧེ་ཀུ་མཱ་ར་ཀ། བཛྲ་བཛྲ་སྨ་ར་སྨ་ར།  པྲ་ཏི་ཛྙྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཱ་ཀྱེ་དཏྟ་ར་ཀུ་མཱ་ར་
རཱུ་པ་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཝཱ་ཀྱེེ་ད་བཛྲ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཝ་ཀྱེེ་ད་བཛྲ་ཀོ་བི་ད་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྃ་བཛྲ་ཧྲཱིཿ སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོ་ཝ་ཀེ་ཥི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བཛྲོད་ད་ཀྲ་ཀེ་ཥི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་སུ་མ་ཏི་བཛྲཱེ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙི་ཏྲ་ཀྵི་བཛྲི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཨཱ་
ཀར་ཤ་ནི་བཛྲོད་གི་སྭཱ་ཧཱ།  ར་ཛ་ན་མ་བ་ཤི་ཀརྟུ་ག་མོ་ལ་བ་ཎ་མ་ཡི་པྲ་ཀྲིཏྟྭ་ར་ཧ་ས་བི་བིག་ཏ་པ་ར་པ་ཏ་ཨ་ཀྲེ་བ་ཏ་ཀྵི་ན་ཙ་ར་ནད་ཨ་བར་བྷྱཿ ཡ་ཐཱ་བི་བོ་ཐཱ་པཱུ་ཛ་ཀྲིཏྟྭ་ཚིཏྟྭ་ཛུ་ཧུ་ཡཏྟྲི་ཏྶ་བད་ཧ་རཱ་ཛ་ས་བ་རི་རོ་བ་ཤྃ་ཨཱ་
གཙྪ་ཏི།།  །།ཨཱ་ཐཱ་རཱ་ཛ་ནི་མ་བ་ཤྭ་ཀརྟུ་ཀ་མོ་གྷཽ་ར།  ས་རི་ཤ་པ་ཀུ་ཀུ་མ་སན་མི་ཤི་ར་ནི་ར་ཧ་རོ་ལཀ་ཀྷམ།  ཛ་ཧུྰ་ཡད།  རཱ་ཛ་བ་ཤི་བ་བ་ཏི།  རཱ་ཛཱ་ན་མ་བ་ཤི་ཀ་དུརྒ་མོ་ས་ལཀྵ་མེ་ཀན་ད་རཱ་ཛྭ་བ་ཤྭ་བ་བ་
ཏི་ཨཱཏྨ་བྷི་ཏྱ་ཨི་བ་ཨཱཛྙཱ་ཀ་རོ་ཏི།  རཱ་ཛཱ་མ་ཏྱ་བ་ཤི་ཀེ་ར་ནེ་བ་ལ་ན་ཧཱུ་ཏི་ན་ན།  ཨཥྚ་ས་ཧ་སྲན་ཛུ་ཧཱུ་ཡང་བ་ཤོ་བྷ་བ་ཏི།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་ས་མ་ཡ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཧོ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཏུམ་སྭཱ་ཧཱཿ
<pb id="105.144b"/>
བཛྲ་ཧོ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧ་ཧོ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཧོ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཧོ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧ་ཧོ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཧྲི་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཧོ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་རཱ་རཱ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་རོ་
སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཧོ་བྷི་བི་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྃ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྷཽ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧྃ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་བྃ་བ་སྭ་ཧཱ།  བཛྲ་ཧོ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བ་ཡ་བྷི་ཁ་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཙ་བ་ལི་ནི་ཀ་ཀེ་ཀ་རཀྵ་རཀྵ་དཱ་ཀ་བྷྱ་དར་མ་ཥ་ཏྃ་གི་ཙན་དོ་ལི་ཥ་པ་དོ་ལི་ཏི་རཏྣ་ཧ་མ་ཡི་མ་ནི་ས་མ་མ་ཧཱ་ཡྃ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ   སརྦྦ་ཐཱ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཏེ་ཧེ་རི་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་
བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་རྃ་གི་ནི་ཧེ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཛྃ་གི་རི་ཎེ་ཕུཏྟ་རེ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛི་གི་རི་ནི་ཧུ་ན་
དེ་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿསརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་རི་གེ་བྷྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊཿ  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་ཐཱ་ཧ་རི་པིྃ་གོ་ལི་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ག་རཱ་ལི་ནི་ཧཱུྃ་ཀ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མཿསརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་ཙཎྜི་ཧི་རི་བི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ།  སརྦྦ་ཐཱ་ཀོྃ་ཀ་རི་ཎི་ཛྙཱྃ་ཀ་རི་ཎི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱ། སརྦྦ་ཐཱ་
<pb id="105.145a"/>
ཀར་ཎ་ཛི་ཏེ།  བི་ཁ་ལ་མུ་ཀི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཐཱ་མི་ཙི་མི་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཤཱ་ཙི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ 
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་གུྃ་གུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་གུ་མྱི་གུ་མི་ཧི་ལེ་གེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཚ་ཡ་ལི་
སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛོ་ལྃ་ནི་ཛ་ཏི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ལྃ་པོ་ད་ར་ཎི་བྷྲྀ་བྷྲྀ་ཥི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བེ་རཏྣི་ཨུལ་ཀ་མུ་གི་ཙི་ཕུ་རི་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཁི་ཁི་རི་ཧྲི་ད་ཡ་བི་ད་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ས་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཏྲི་རཏྣ་ནེ་ར་ཛ་ཏ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛྙཱ་ན་སམ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ་མི་ཏོད་བྷ་བེ་ཛྙཱ་ན་པ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བྷི་ག་ད་ཛྭ་ཛྙཱ་ན་སམ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་
མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀ་ན་བི་ཙུཏྟི་ཏ་ཛྙཱ་ནོ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛྙཱ་ན་ཤི་ཀི་སམ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བི་ཤུད
དྷྃ་མ་ད་ཛྙཱ་ན་བི་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཛི་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཁ་ཏྲིྃ་སྭཱ་ཧཱ།   ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.145b"/>
སརྦྦ་ཐཱ་ཛྲྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་དྲི།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨོྃ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཤྲཱིྃ།  ན་མཿ 
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧྲིྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧྲྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཙཎྜ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུྃ།  ན་མཿ 
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་མྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ །། །། །། སརྦྦ་ཐཱ་ཛཱི།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཨ།
ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཀྵྃ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ནཱི་ལྃ་བ་ཏི་ཀི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱ་ས་ཧ་ས། 
དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཙ་ར་ཙ་ར་ཧྃ་པྲ་ཙཎྜ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་ཕུ་ལ་བཛྲ་ཙཎྜ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་བི་
ཙི་ཏྲ་ག་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཙནྡྲ་བཛྲ།  པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་མུརྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྲི་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  
སརྦྦ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་ཐཱ་ཧེ་བུདྡྷ་མ་ཏི་རི།  སརྦྦ་པཱ་བ་ནི་ཥ་ཎི།  གརྫ་གརྫ།  བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མཪྡ་མཪྡ།  གམྦྷཱི་རི་གམ་བྷཱི་ར།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ད་མ་ད་མ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  བི་དྷྭཱན་ས་ཡ་བི་དྷྭཱན་ས་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰན།  
ཏ་ར་མ་ཏི།  བྷ་མ་ལེ། པཱུ་ར་ཡ་པཱུ་ར་ཡ།  པྲ་ཏཱི་ཛྙཱ་ན། སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་པ་རཱུ་པ་སི་ཏེ།  བྷ་ག་བ་ཏེ།  ག་ན་ག་ན།  ཛ་ཧི་ཛ་ཧི། བི་མ་ལ་ས་ནི།  ཀྲ་མ་ནི །  ཧ་ད་བ་ནི།  ར་མ་ནི།  མ་ཏྃ་གི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།།
