<pb id="105.114a"/>
<bampo n="763.8" zh="103.1"/>ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་གྲི་བི་ཊཱ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལ་གྲ་ལྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷཱ་ཧྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏ་ལ་བྷཉ་ཛ་བྷཉ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སརྦ་དུཥྚ་ས་མ་ཡ་མུ་པྲ་བནྡྷ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
པྲ་ཏཱིཙྪ་མྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧི།  ཨོྃ་ཨུ་རུ་གྲ་གྲ་བི་རི་ཎི་བི་རི་ཎི།  བཛྲ་མ་ཡ་ཧི་བྷི་དྷ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར་བཛྲ་པྲ་ཏྃ་དྷཱ་ར་ཡ་སིདྡྷི་ཊཱཀྐཱི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦ་ཀརྨེ་ཤྭ་རད་ཏྭེ་ཨི་
དཱྃ་བཛྲ་ནཱ་མ་ནཱ་མ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་དྲྀ་ཌྷོ་སྱ་བྷ་བ་ཨོྃ་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཧོ་བཛྲ་སཏྭ་སུ་ར་ཏ་སྟྭྃ།  བཛྲ་ཨ་ཤྟྲོ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཀི་ལི་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨ་གྲི་ཧོཿ།  བཛྲ་གརྦེ་ཧི་ན།   ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨ་ཧྃ་སུ་ར་ཏ་ཧོ།   ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ།  ཨོྃ་ཊཱཀྐི་
ཧཱུྃ་ཕཊ།།      །།ཨོྃ་མ་ཧཱ་པད་མ་ཧཱུྃ་ཛ་ཧྲཱིཿ།   ཏྲྃ་པ་བ་ཊ་ཊ་ཧ་ཧ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣཱ་བྷི་ཥེ་ཀཱ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦ་པ་དྷི་པ་ཏྱེ་ཧཱུྃ།  བཱ་བཱ་ཊ་ཊ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་བཱ་ཊ་ཧཱ།   ཨོྃ་བཱ་བཱ་ཏ་མུ་བྃ། ཨོྃ་བཱ་བཱ་ཊ་ཊ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་རུ་ཊུ་
རུ་ཊུ་ཧཱུྃ་མ་ཐ།  ཧཱུྃ་དཀྵི་ཎི་སྨ་ར་ཎ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་མུཿ། ཨོྃ་བཛྲ་མསྟི་ཧ་ན་ཧ་ན་སརྦ་མཱ་ར་ཎ་ཕཊ།  ཨ་ཏྲཱ་པ་ཙ་ན།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ག་ག་ན་སྃ་བྷ་བ་བཛྲ་བཱ་ཙ་ཧོཿ།  ཨོྃ་མེེ་ཏྲི་དྲྀ་ཌྷ་
ཙིཏྟ་ཏིཥྛ་ཧོཿ།  བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་ཏིཥྛ།  ཨོྃ་དྲྀ་ཨོྃ་བྷ་ནི་ད་བཛྲ་ཤུྰ་ལ།    ཨོྃ་ཙྪིན་དྷ་ཧཱུྃ་ཙཀྲ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ན་བྷིན་ད་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ལ་ལ་ལ་ལ་ཨ་བྷི་ཥ་གྷ་ཎ་ཊ་ཊ་ན།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་
ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཀྲོ་དྷ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པྲ་བ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་དཎྜ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ལ་པྲ་ཤ་གྲ་ཨ་ཀ་ཊ་ཌྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱ་ལཱ་ཀ་མ་ཧཱ་ག་ན་དེ་བི་བ་བི་བ་རུ་ཧྲིཿརཱན་སརྦ་
དུཥྚཱན་ནཱ་ཕཊ།  ཨོྃ་མཱ་ལ་དྷ་ར་ཙ་ལ་ཙཱ་ལ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྷ་ནུར་དྷ་ར་བ་ཤིྃ་ཀུ་རུ་སརྦ་སཏྭཱ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ལཱྃ་ག་ལཱི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་པ་ཏ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  
<pb id="105.114b"/>
ཨོྃ་བི་ཀ་ཏ་བྷཻ་ར་བ་ཏེ་ཧི་མེ་ས་ར་བཱན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཧ་དྃཥྚོ་ཊ་ཀ་ཊ་བི་ག་ཏོ་དྷ་ར་སརྦཱན་ཁ་ན་ཁ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་མཱ་ར་ད་ཌ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྷི་ཀ་ཏེེ་ཀ་དྃཥྚི་བྷིན་ད་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཀྲོ་དྷ་ར་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཙྪིན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤཱན་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་ཧ་ན་ཤཱིན་དྷ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀུ་མཱ་ར་ཧ་བི་ཥ་ གྷ་ན་ཏི་ཀེ་ར་ཎ་ར་ཎ་ཙ་ལཱ་ཡ་སརྦ་དུཥྚ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སོོ་མྱ་ཀྲོ་དྷེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དཎྜ་དྷ་རི་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པིྃ་ག་ལེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁརྒ་མ་རི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཤ་སི་བ་དྷེ་ཧི་ར་མ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པཱ་ཤ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ར་མ་ཎི་ར་ཏི་པྲི་ཡེ་ཧོ།  ། བྷི་ཙི་རི་ཊི་བྷྱོ་བྷྱོ།  ཨོྃ་བྷྱོ  
ཨོྃ་ཀ་ལི་མར་ཎི།  བཛྲ་རཀྵ་སི་ཧ་ན་སརྦ་ན་ཊཱི་མ།  ཨོྃ་བྷུ་ཐ་ཎེ་ཐ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀ་ར་བ་ཀ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཱ་ཧཱ་རི་བཛྲ་མུ་ཁེ་དྲི་ཏོྃ་ཏ་རཱ་པ་ཏ་ལམ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཨ་བི་ཥ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལི་ཀཱ་པཱ་ལཱི་མཱ་ལ་དྷི་ར་ཎཱི་
ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ་བྷི་མཱ་ར་ཡ་སརྦ་མཱ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བུ་ཏ་ནི་ཨུ་ཙུ་སྨ་རུ་དྲཱ་ཁཱ་ཧ་སརྦཱན་ཤོ་ཥ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཀ་ར་མུ་ཁི་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ།  ས་མ་ཡ་ཧོཿསུ་ར་སྟྭྃ།    བཛྲ་བན་དྷ།  ཨོྃ་བཛྲ་བན་དྷ་ཊ་ཋཱ། བཛྲ་མུཥྚི།  
ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  བཛྲ་ཛི་ཧྭ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ག་ཧཱུྃ།  པྲ་ཏཱིཙྪ་བཛྲ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ་སུ་ར་ཏ་སྟྭྃ།  ཨ་ཧོཿཧྃ་ཧཱུྃ། བཛྲ་དྲྀཥྚི་མ་ཊ།   དཱི་པ་ཏ་དྲྀཥྚི་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ།   ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་དྲྀཥྚ་ཕཊ།  
དྲྀ་ཌྷ་དྲྀཥྚི་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་དྲ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨཱ་ར་ལི།  སུ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཧོཿ། བཛྲ་སཏྭ་ཨདྱ་སིད་དྷ་ནན་བྷྱོ་བྷྱོ།  བཛྲ་སཏྭ།  བཛྲ་རད་ན།  བཛྲ་དྷརྨ། བཛྲ་ཀརྨ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥཱིཉྩ།  ཨོྃ་བཛྲ
ཨཱཏྨ་ཀ ། ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་རཏྣཱ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཨ།  ཨོྃ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  བཛྲ་སཏྭ་བཛྲ་རདྣ།  བཛྲ་དྷརྨ།  བཛྲ་ཀརྨ།  ཨོྃ་ཨ་མུ་ཁ་མ་དྷི་ཏིཥྛ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨརྱ་ད་ཏྟེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་
<pb id="105.115a"/>
བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿསུ་ར་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཏྭ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་དྲྀཌྷོ་བྷ་བ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པདྨ་མཱ་ལེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ལོ་ཀི་ཤྭ་ར་ར་སྟྭེ་སྭཱ་ཧྲིཿ   ཨོྃ་བཛྲ་རདྣ།   ཨ་བྷི་ཥིཉྩ། རཏྣ་དྷི་བ་ཏི་ཏྭེ་བྷ་བ་ཊ་ཊ།  བཛྲ་སཏྭ།  
སཏྭ་བཛྲ།  ཨོྃ་ཁི་ཏི།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ།  བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  སུ་ར་ཏ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བྷཱུ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭཱ་ཏྭྃ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ   །   ཨོྃ་སརྦ་པིདྱཱ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཤོ་དྷ་ནི་ཤོ་དྷ་ནི་སརྦ་བཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ། 
སརྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ།  སརྦ་པྲ་ཏྱེ་བྷྱོ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲ་ཊ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སརྦ་དུརྒ་ཏེ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ན་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུདྡྷ་
ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦ་པ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="དན་སོང་སྦྱོང་་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.252"/> ཨོྃ་སརྦྦ་བིད།  སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ན་ཡ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཕཊ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཨ།  ཨོྃ་སརྦ་བིད་ཏྲ་ཊ་ཡ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཨོྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་སྭ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཨ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཏྲ་ཊ།  ཨོྃ་ཤ ། ཨོྃ་བྷ་ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷཱི་པ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བ་ཤ་ཧཱུྃ།  
ཨ་ས་མེ་ཏྲི་ས་མེ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏཱིཙྪ་བཛྲ།  བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧྲཱི་ད་ཡ་མེ་པྲ་བེ་ཤ་དྲྀཌྷ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་
ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནི་མེ་བྷཥྨིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྲུྃ་བྷུྃ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྲུྃ་བི་ཤོ་དྷཱ་ཡ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ནི་
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཤྲུྃ་ས་ར་ས་ར། པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར་སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ར་ཧ་ར། སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི།  བི་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་བྲྀཏྟ་བྲྀཏྟ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.115b"/>
ཨོྃ་ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྪིན་ད་ཙྪིན་ད་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བིརྦ་བ་བི་དྲབ་སརྦ་ཨ་བཱ་ཡ་ཏ་ཏ་ཏྭ་ཎཱ་ནཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏི་ཧི་ཏུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦྦ་པྲེ་ཏ་ཀ་ག་ཏི་ཧེ་ཏུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦྦ་ཏཱིརྱ་ཀ་ག་ཏི་ཧེ་ཏུ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  དྷ་མ་དྷ་མ་དྷུ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དུར་ག་ཏི་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཥྤུཥྤ་བི་ལོ་ཀི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་དྷ་ནི་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ག་ཏི་གན་དྷ་ན་ཤ་ནི་གན་དྷ་བ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་ནཱ་རཀ་ག་ཏི་ཨཱ་ཀཪ་ཥ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ན་རཀ་ཡ་ཨ་བྷྱུད་དྷ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བན་དྷ་ན་མོ་ཙ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པ་ཡ་ག་ཏི་ག་ཧ་ན་བི་ན་ཤ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  བྷ་ག་བཱན་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་
རུ་ཎི་ཀཱ་དྲི་ཤྱ་ཧོཿ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།།   ཨོྃ་པུཎྱེ་པུཎྱེ་མ་ཧཱ་པུཎྱི་ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུྰར་པུཎྱེ་ཛྙཱ་ན་སྃ་བྷ་རོ་པ་ཙ་ཡ་ཀ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ།  ཨུད་བྷ་བེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་སྃ་བྷ་བེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་གརྦྷེ།   ཨ་མྲྀ་ཏ་བི་ཀྲནྟེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་བི་ཀྲནྟ།   ག་མི་ནི།  
སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཀླེ་ཤ་ཀྵ་ཡྃ་ཀཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀཱ་ཎི།    ཀྃ་ཀཱ་ཎི།  རོ་ཙ་ཎི་རོ་ཙ་ཎི།   ཏྲོ་ཊ་ནི་ཏྲོ་ཊ་ནི།  ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་ས་ནི།  པྲ་ཏི་ཧ་ན་པྲ་ཏི་ཧ་ན།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་པ་རྃ་པ་རཱ་ཎི་མེ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱྃ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་རཏྣེ་རཧྣེ།  
མ་ཧཱ་རཧྣེ།  རཏྣ་སྃ་བྷ་བེ།  རཏྣ་ཀི་ར་ཎེ།  རདྣ་མཱ་ལེ། བི་ཤུད་དྷེ།  ཤོ་དྷ་ཡ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཏྱ་ཊ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ།  བི་ཎཱ་ཤ་ནི།  ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  །
ཨོྃ་བྷ་ག་བྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་བཛྲི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ས་ཨུད་གྷ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤྱ་ཧོཿ །  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོཾ།  ཨོྃ་རདྣ་
ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྭཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ 
<pb id="105.116a"/>
ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ།  ཨོྃ་རཏྣ་མཱ་ལ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པ་ཏྲ་ཨ་བ་ལམ་བ་ན་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་བུད་དྷ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་
མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱི། ཨོྃ་ཀརྨྨ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿཨཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་བྷུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཙཀྲཱ་དྷི་པ་ཏི་ཏྲཱྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོཾ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཧྲཱིཿཧྲཱིཿཧྲཱིཿ   ཨཱ་ཨཱ་ཨཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་དྷཱ་ར་ནི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ 
ཨོྃ་ཀརྨྨ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ །  ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རདྣ་གུ་ཧྱེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གུ་ཧྱེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱི།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་གུ་ཧྱེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཛྙོ་པཱ་ཡ་
ས་མ་ཡོ་ག་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཱཿ །  ཨོྃ་བྷྲུྃ་བཛྲ་ཨ་ཡུ་ཥེ་ཧཱུྃ་ཨཱ།།   །།ཨོྃ་བཻ།  ཨོྃ་དྲྀ།  ཨོྃ་བི།  ཨོྃ་ཀྵཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏིཙྪ་དྷྃ་མ་ཧོ་ཏ་ཏ་མ།  ཨོྃ་ཨཱི།  ཨོྃ་ཨིྃ།  ཨོྃ་ཨ། ཨོྃ་ཡ།   ཨོྃ་རི།  ཨོྃ་བྃ།  ཨོྃ་ཡྃ།  ཨོྃ་ཀུ།  
ཨོྃ་ཨ།  ཨོྃ་བྲ།  ཨོྃ་ཨ།  ཨོྃ་སོ།  ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་བུ།  ཨོྃ་བྲྀ།  ཨོྃ་ཤུ། ཨོྃ་ས།  ཨོྃ་རཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧ་པྲ་ཏེཙྪ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།།    །།ཨོྃ་ཕུཿ།  ཨོྃ་ཕ།  ཨོྃ་ཕཱུ།  
ཨོྃ་ཕཱ།  ཨོྃ་ཕི།  ཨོྃ་ཕེ།  ཨོྃ་ཕེེ།  ཨོྃ་ཕོོ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།།   ཨོྃ་བྷེེ་ར་བ་བྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷེེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷོོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་སྭཱཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱ། 
ཨོྃ་བྷི།  ཨོྃ་རུ།  ཨོྃ་ཨི།  ཨོྃ་ཀྃ།  ཨོྃ་ག།   ཨོྃ་བྲི།  ཨོྃ་ཀ།།  །། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཏིཙྪ་ཏྭྃ་མ་ཧཱ་སཏྭ་བཛྲ་དྷྭ་ར་ཨཱ་ཛྷཱ་ཡ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།།   །།ཨོྃ་པུཎྱེ་པུཎྱེ།  མ་ཧཱ་པུཎྱེ་ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུར་པུཎྱ་ཛྙཱ་ན་
<pb id="105.116b"/>
སྃ་བྷཱ་རོ་པ་ཙི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏྲྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷྲུྃ་ཧྲཱིཿཀྲུྃ།  ཧྲཱྃ །  ཧྲཱིྃ།   ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར། རཏྣ་དྷ་ར། པདྨ་དྷ་ར།  བི་ཤྭ་དྷ་ར།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཏ་ཐཱ་ག་
ཏ་ས་མ་ཡ་དྷ་ར་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧོ།    ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱ་ཛྙཱ་ཡ།  ཧཱུྃ་བྷྲུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་རཏྣ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་པདྨ་
ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཧྲཱི །  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཀྲུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མཱ་ཛྙཱ་ན་ཏེ་ད་སྱ་མི་གྲྀཧྞ་བཛྲ་སུ་སིདྷ་ཡེ་ཨོྃ་བཛྲ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཎི་ཀུ་རུ་བུདྷཱ་ནཱ་མ་ཧཱུྃ།།    །།ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་དྲི་ཌྷ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲི་ཌྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ས།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཛཿ། ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་པྲ་ཏིཙྪ་བཛྲ་སཏྭ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་ཧཱུྃ། ཧ་ཧ་ཧོ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་
ཡ་དྲྀ་ཌྷ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྵུཿཔ་ཤ་ཧོཿ། ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་པནྣ།  མོ་ཀྵ་ཡ་མ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྭ་ཡཱན་ཏེ་ཨ་ནུ་རཀ་ཏོ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏཱ་ཧཱུྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཨ་བྷི་
ཥིཉྩ་སརྦྦ་བུདྷ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏཱ་ཨོྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཨོྃ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏཱ་ཨོྃ་ཨཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཛྙཱ་
ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ཨོྃ་ཀེནྟེ་ད་སྱ་མི་གྲྀཧྞ་བཛྲ་པྲ་སི་དྷ་ཡེ་ཧཱུྃ།       །བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་སཏྭ་ཛཿ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧོཿ།  བཛྲ་སཏྭ་དྷུ།  བཛྲ་སཏྭ་ཏྲྃ།  བཛྲ་སཏྭ་རྃ།  བཛྲ་སདྭ་བྲྀ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧ།  བཛྲ་སཏྭ་ཧྲཱིཿ། བཛྲ་
སཏྭ་དྷཱི།  བཛྲ་སདྭ་ཀྲུྃ །  བཛྲ་སཏྭ་བྷ །  བཛྲ་སཏྭ་ཀྃ།  བཛྲ་སཏྭ་རྃ། བཛྲ་སཏྭ་ཀྵྃ།  བཛྲ་སཏྭ་སྃ།།      །།ཨོྃ་བུདྡྷ་ལོ་ཙ་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་མ་ཀཱི་ཏྲཱྃ །  ཨོྃ་བཛྲ་པཎྜ་རེ་དེ་ཧི་དེ་ཧི་སིདྷི་བོ་དྷིྃ་ལོ་ཀོཏྟ་རམྤ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.117a"/>
ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  སྭཱ་སྭཱ་སྭཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ། ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ། ཤྃ་བ་ཏ།  
ཤྃ་བ་ཏ།  ཤྃ་བ་ཏ།  གྷུད།   གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།  གྷུད།   ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  
ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ། ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཧོ་དྷུ་མ།  ཁ་ཏྃ།  ཁ་ཏྃ།  ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ། ཁ་ཏྃ།   །ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ན་ལཱརྐ་མ་ཧཱ་
བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་དྲ་བ་དྲ་བ།  བི་དྲཱ་བ་བི་དྲཱ་བ།  སརྦྦཱ་བ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། ཧ་ར་ཧ་ར་བྲཱ་ཎཱན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་ལོ་ཀ་ཀ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་དྷ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་ནཱ་ཤ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བན་ཏ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་དཎྜ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ནི་དྷུ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་ཨ་ཀུ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ལ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་རཱཀྵས་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་རཱཀྵ་སི་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ལ་དཎྜི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་རཱ་ཏྲི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལ་ཡཀྵི་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཱཀྵ་སི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ན་ལཱརྐ་སྤུ་ཏ་ར་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ན་ནི་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་པཱ་ཤ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་ནི་པི་པ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   །ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ར་ཏི་ས་མ་ཡེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།    །<head n="2" t="ངན་སོང་སྦྱོང་བ་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.257"/>ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཛྙཱ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ  །     །
ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཤུད་དྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་པི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦྦ་པཱ་ཡྃ་སརྦྦ་སཏྭེ་བྷྱོ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨཱ་པ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཱ་ཊ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སརྦྦ་དུརྒ་ཏི་
<pb id="105.117b"/>
པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  བི་ཤོ་དྷ་ནེ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦྦ་པཱ་པཱྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤུདྷེ་བི་ཤུདྷེ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་
བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦ་བིདྱཱ་སྭཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཧྲཱིྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཏྲཱ་ཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨོྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷཱིཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཀྲིྃ་ཏྲཱ་ཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་མ་ཧཱ་བཛྲ་
ཨུད་བྷ་བ་དཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨུད་བྷ་བ་ཤཱི་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨུད་བྷ་བ་ཀྵན་ཏི་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཧྲིཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨུད་བྷཱ་བ་བཱིརྱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཨཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་དྷ་མ་དྷུ་པ་ཡཱ་དྷྱཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   །ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦ་དུར་ག་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཀླེ་ཤ་ཨུ་པ་ཀླེ་ཤ་ཙྪི་ད་ནི་པུཥྤ་མི་ལོ་ནི་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཏྲཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་
བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀཱ་རི་པྲ་ཎི་དྷ་ཎ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡཱ་གནྡྷ་བི་ནཱ་ཤ་ནི།  བཛྲ་གནྡྷ་ཨུ་པཱ་ཡཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛེ་ཨཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ན་ར་ག་ཏི་ཨཱ་ཀཪྵ་ཎི་ཧཱུྃ་ཛཿཕཊ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ན་ར་ཀ་ཨུད་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བནྡ་ན་མོ་ཙ་ནི་ཧཱུྃ་བྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ག་ཏི་ག་ཧ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ་ཧོཿཕཊ།  ཨོྃ་མེེ་ཏྲི་ཧ་ར་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་
གྷ་དར་ཤ་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པ་ཡྃ་ཛ་ཧྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཤོ་ཀ་ཏ་མོ་ནིར་གྷཱ་ཏ་ན་མ་ཏི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་གྃ་ན་དྷ་ཧ་སྟི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤུ་རྃ་ག་མེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ག་ག་ནེ་ག་ག་ན་ལོ་ཙ་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ཀེ་ཏུ་
ཛྙཱ་ན་པ་ཏི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་པྲ་བྷེ་ཨ་མྲྀ་ཏ་བ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙནྡྲ་ཐེ་ཙནྡྲ་བྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷ་དྲ་བ་ཏི་བྷ་དྲ་པཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛཱ་ལི་མ་ཧཱ་ཛཱ་ལི་ནི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གརྦྷེཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨཀྵ་ཡེ་ཕུ་ཕུཿ  །  
<pb id="105.118a"/>
ཨཀྵ་ཡ་ཀརྨྨ་ཨ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་བྷཱ་ནེ་པྲ་བྷཱ་ནེ་ཀཱུ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་མནྟ་བྷ་དྲ་ཧཱུྃ།།  ༈ །།ཨོྃ་གྲྀཧྣ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཨ་ན་ལ་ཨརྐ་ཧཱུྃ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཊུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་
ཨ་ན་ལ་ཨརྐ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཨ་ན་ལ་ད་ཧ་པ་ཙ་མ་ཐ་བྷཉྫ་ར་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བཛྲ་ནེ་ཏྲེ་བནྡྷ་སརྦྦ་བིགྷྣཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷཱ་བ་རཀྵ་སརྦྦྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་དྲུྃ་བནྡྷ་ཧཱུྃ།  དྲུྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤ་ཧྲིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏ་ཀེ་པཱ་ཏྃ་གི་ནི་ར་ཊ།  ཧྲཱི།  བཛྲ་ཀ་ལེ་རུ་ཊ་མཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀརྨྨཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་བན་དྷ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བིདྱཱ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏྟ་པྲ་ཎཱ་མེ་ན་བཛྲ་བན་དྷ་ནཱྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་སརྦྦ་
བིདྱཱ་པཱུ་ཛ་ཨུ་པ་སྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏ་མ་ནྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཱ་ཡ།   ཨཱཏྨ་ནཱྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་རདྣ་ཨ་བྷི་ཤིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་པུྰ་ཛ་པྲ་བརྟ་ནཱ་
ཡ་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ།    ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨྨ་པྲ་བརྟ་ཡ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་པཱུ་ཛ་ཀརྨྨ་ཎི་ཨཱཏ་མཱ་ནཱྃ།    ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཀུ་རུ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦ་བིདྱཱ་པུཥྤ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷཱུ་པ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་གནྡྷ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བོ་དྷྱྃ་ཨྃ་ག་རད་ན་ཨ་ལྃ་ཀཱ་ར་
པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བིདྱཱ་ཧ་སྱ་ར་ལཱ་སྱ་ར་ཏི་ཀྲི་ཌ་སཽ་ཁྱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་བོ་དྷི་ཨ་ལྃ་ཀ་ར་བསྟྲ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།།   །།
ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཨུད་བྷ་བ་དཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་མ་ཧཱ་བོ་དྷྱ་ཨཱ་ཧ་ར་ཤཱི་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་
<pb id="105.118b"/>
ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་མ་ཧཱ་དྷརྨྨ་ཨ་བ་བོ་དྷི་ཀྵཱནྟི་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སྃ་སཱ་རཱ་པ་རི་ཏྱཱ་ག་ཨ་ནུཏྟ་ར་བཱིརྱཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཨ་ནུཏྟ་ར་སཽ་ཁྱ་ར་བི་ཧ་ར་དྷྱཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱ་ཨ་ནུདྷ་ར་ཀླེ་ཤ་ཚེ་ད་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ས་མནྟ་ཛྙཱ་ན་མ་ཧཱ་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་
སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཛྙཱ་ན་ཨཱ་ལོ་ཀ་པྲ་ཎི་དྷ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་གནྡྷ་བི་ན་ས་ནི་བཛྲ་གནྡྷ་ཨུ་པཱ་ཡ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཀཱ་
ཡ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཱ་ཀ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པུྰ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།   །ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཙིཏྟ་ནིརྱཱ་ཏ་ན་པུྰ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་གུ་ཧྱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་
དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཨཉྫ་ལི།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་བན་དྷ་ཏྲཱ་ཊ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ་ཤཱ་ཤྭ་ཏོ་མེ་བྷ་བ་ཧྲི་ད་ཡྃ་མེ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་སརྦྦ་སིད་དྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུཥྚི་བྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཤོ་དྷ་ནེ་
ཤོ་དྷ་ནེ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཨ་པཱ་ན་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཏྲཱ་ཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་མུ་ནེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་དུརྒ་ཏི་
ཤོ་དྷ་ནི་ཤོ་དྷ་ནི་སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ།  པྲ་ཏི་ཙྪ་བཛྲ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་སྟྭྃ་ཨི་མྃ་སཏྭ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
བིདྱཱ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་དྷ་ར་ཏིཥྛ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་རཏྣ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་ཀརྨྨ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  
<pb id="105.119a"/>
ཨོྃ་ཊུྃ་བཛྲ་ཏུ་ཥྱ་ཧོ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཏྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་ཏིཥྛ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ།  ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭ་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སིདྡྷི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཏིཥྛ་ཨེ་ཤ་ཏྭྃ་དྷ་ར་ཡཱ་མི་བཛྲ་
སཏྭ་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛ་ན་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྲི་ཤྲ་ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ས་མ་ཡ་ཧོཿ།།   །།ཨོྃ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། 
སརྦྦ་དུརྒ་ཏེ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུདྷྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ་ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  །བཛྲ་བཱ་ཙ་ན་ཊཱཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿཛཿཛཿཨོྃ་ཨ་
ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨདྱ་ནུཏ་པནྣ་ཏྭཏ།  ཧཱུྃ་སུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སརྦྦ་དུརྒ་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ན་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཤུད་དྷེ་
བི་ཤུད་དྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་རཏྣོད་ཏ་མ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨོ་དྟ་མ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བི་ཤོཏྟ་མ་ཨ།  ཨོྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ་ཨཿ   ཨོྃ་སརྦྦ་སྃ་ཀཱ་ར་པ་རི་ཤུདྡྷ་དྷརྨྨཱ་ཏེ།  ག་ག་ན་ས་མུད་ག་ཏེ་སྭ་བྷཱ་བ་   
བི་ཤུད་དྷེ་མ་ཧཱ་ཡ་ན་པ་རི་བཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མུ་ན་མུ་ནེ་མ་ཧཱ་མུ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ སརྦྦ་དུརྒ་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནེ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུདྡྷ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་
བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤུདྡྷེ་བི་ཤུདྡྷེ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་ཨུད་གྷ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིདྱ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སམ་བཛྲཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷུྰ་པེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དཱི་པེ་ཧཱུྃ། 
ཨོྃ་བཛྲ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷུྰ་པ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤ་པུྰ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དཱི་པ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥཱ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.119b"/>
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་གན་དྷེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ཎི་ཨོྃ་རཏྣེ་རཏྣེ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨཱ་བ་ར་ཎ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨོྃ་པུ་ཎྱེ། ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་བྷཥྨི་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྲུྃ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྲུྃ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་ཧ་ན་ཧ་ན་
སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སྲུྃ་ས་ར་ས་ར་པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར་སརྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བྲྀ་ཏ་བྲྀ་ཏ་སརྦྦ་ཨ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲཊ་
ཏྲཊ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཨོྃ་ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏི་ཧེ་ཏུྰྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦྦ་པྲེ་ཏ་ག་ཏི་ཧེ་ཏཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦྦ་ཏཱི་ར་ཡ་ཀ་ག་ཏི་ཧེ་ཏུྰྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་
པཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་དྷ་མ་དྷ་མ་དྷུ་བྷ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་དུརྒ་ཏི་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་པུཥྤ་བི་ལོ་ཀི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཛྙཱ་ནཱ་ལོ་ཀ་ཀ་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ག་ཏི་གནྡྷ་ན་ཤ་ན་གནྡྷ་བ་ཏི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏི་
ཨཱ་ཀར་ཥ་ནི་ཧཱུྃ་ཛ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ན་ར་ཀ་ཨུད་དྷ་ར་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཨཱ་པཱ་ཡ་བྷན་དྷ་ན་བི་མོ་ཙ་ནི་ཧཱུྃ་བྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ག་ཏི་ག་ཧ་ན་བི་ན་ས་ནི་ཧཱུྃ་ཧོ་ཕཊ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  བྷ་ག་བྃ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ་
དྲི་ཤྱ་ཧོཿ   ཨོྃ་པུཎྱེ་པུཎྱེ།  མ་ཧཱ་པུཎྱེ།  ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུཿ།  པུཎྱེ་ཛྙཱ་ན་སྃ་བྷ་རོ་པ་ཙི་ཏེ་ཀ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མི་ཏེ་ཨ་མི་ཏ།  ཨ་མི་ཏོད་བྷ་བེ།  ཨ་མི་ཏ་སྃ་བྷ་བེ།  ཨ་མི་ཏ་བི་ཀྲཱན་ཏེ།  ཨ་མི་ཏེ་བི་ཀྲཱན་ཏཱ་ག་མི་ནི་སརྦྦ་
ཀརྨྨ་ཀླེ་ཤ་ཀྵ་ཡྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ཎི་ཀྃ་ཀ་ཎི །  རོ་ཙ་ནི་རོ་ཙ་ནི།  ཏྲོ་ཊ་ནི་ཏྲོ་ཊ་ནི།  ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་ས་ནི།  པྲ་ཏི་ཧ་ན་པྲ་ཏི་ཧ་ན།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་པ་རྃ་པ་རཱ་ནི་མེ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱྃ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་རཏྣེ་རཏྣེ།  མ་ཧཱ་རཏྣེ་རཏྣ་སྃ་བྷ་བེ  །།  
<pb id="105.120a"/>
རཏྣ་ཀི་ར་ཎེ།  རདྣ་མཱ་ལ་བི་ཤུདྡྷེ།  ཤོ་དྡྷ་ཡ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཊ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎཱ་བི་ཤོ་དྷཱ་ནི་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  བྷ་ག་བཱྃ།  བཛྲ་ཨེ་ཧྱི་ཧི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་པྲ་ཏིཙྪ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱ་སྱ་ཨུད་གྷ་ཊཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀ་ཤྱ་ཧོ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བུདྡྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་
ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿཨོྃ་ཀརྨྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ  ཨོྃ་རདྣ་མཱ་ལ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཏ་ཨ་བ་ལྃ་བ་ན་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  
ཨོྃ་བཛྲ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བུདྡྷ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ། ཨོྃ་རཏྣ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་པདྨ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ  ཨོྃ་ཀརྨྨ་མུ་དྲཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་མ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿཨཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་
ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་བྷྲུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྐྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨོྃ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཧྲཱིཿཧྲཱིཿཧྲཱིཿ།  ཨཿཨཿཨཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ
རདྣ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧྲཱི། ཨོྃ་ཀརྨྨ་དྷཱ་ར་ཎི་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨོྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རདྣ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་པདྨ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་
ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་གུ་ཧྱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཨཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཛྙོ་པཱ་ཡ་ས་མ་ཡོ་ག་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཨཿ། ཨོྃ་བྷྲུྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏིཙྪ་ཏ་མ་ཧོ་ཏ་ཏ་མ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཨི།  ཨོྃ་ཨི།  ཨོྃ་ཨ།  
ཨོྃ་ཡ།  ཨོྃ་ནི།  ཨོྃ་བྃ།  ཨོྃ་ཡྃ།  ཨོྃ་ཀུ། ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་ཥཱ།  ཨོྃ་ཨ།  ཨོྃ་སོ།  ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་བུ།  ཨོྃ་བྲི།  ཨོྃ་ཤུ།  ཨོྃ་ས།  ཨོྃ་རཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྲ་ཧ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ཧཱུྃ། 
<pb id="105.120b"/>
ཨོྃ་ཕུ།  ཨོྃ་ཕུ།  ཨོྃ་ཕྃ།  ཨོྃ་ཕུ།  ཨོྃ་ཕཱི།  ཨོྃ་ཕེ།  ཨོྃ་ཕོ།  ཨོྃ་ཕཽ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  ཨོྃ་བྷཻ་རྭ་བ།  བྷཻ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཽ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཿསྭཱ་ཧཱ། 
 ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་བི།  ཨོྃ་རུ།  ཨོྃ་ཨི།  ཨོྃ་གྃ།  ཨོྃ་ག ། ཨོྃ་བྲྀ།  ཨོྃ་ཀ ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་པྲ་ཏིཙྪ་དྷ་མ་ཧཱ་ས་ཏྭྃ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་ཡ། ཧཱུྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོ།   །ཨོྃ་པུཎྱེ་པུཎྱེ་མ་ཧཱ་པུཎྱེ་ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུཿཔུཎྱེ་ཛྙཱ་ན་སྃ་བྷ་རོ་བ་ཙི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲིྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷྲུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྲཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏྲཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿསྭཱ་ཧཱ།  བྷྲཱུྃ་བཛྲིྃ་ཀྲྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱི།  །ཨོྃ་བཛྲ་དྷ་ར།  རདྣ་དྷ་ར།  པདྨ་དྷ་ར།  བི་ཤྭ་དྷཱ་ར།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ།  ཨ་ན་ཏི་ཀྲ་མ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་
དྷཱ་ར་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པྲ་ཏི་ཙྪ་ཧོ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་དྷཱ་ར་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ཨ་བྷི་
ཥིཉྩ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཧཱུྃ་ཨཿ  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱ་ཛྙཱ་ཏེ་དཱ་སྱ་མི་གྲྀཧྣ་བཛྲ་སུ་སིད་དྷ་ཡེ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཎི་ཀུ་རུ་བུད་དྷཱ་ནྃ་ཧཱུྃ།།   །།ཨོྃ་བྷྲྃ་དྲུྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་དྲྀ་ཌྷ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།  །ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨོྃ་དྲྀ་ཌྷ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ས།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཡྃ་པྲ་བྷེ་ཥ་མི། ཧཱུྃ་ཀ་ར་བཛྲ་ཧཱྃ།  བཛྲོ྅ཧྃ།  བཛྲ་དྷྭ་ཏུ་ཨ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་གཎྚོ་ཧྃ།  བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཀྲོ་དྷ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མ་ཛ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  
ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲྀ་ཀུ་ཏྲཱི་ཀྲོ་དྷ་ཨཱ་ན་ཡ་སརྦྦ་རཏྣ་ཧྲཱིཿ ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧྲཱྀཿ  ཥྚྲཱིཿ ཀྲོ་དྷ་དུཥྛ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་བི་ཤོ་རུྰ་པ་ཡཱ་པ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཏྲཱྃ་ཏྲཱྃ།  ཧྲཱིཿཧྲཱིཿ། 
ཨཿཨཿཨ་ཡ་ཧི་ཛ་ཧཱུྃ།  ཨ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧེ་སྥོ་ཊ་བྃ་ཧཱུྃ་གྷཎ་ཊ་ཨ་ཨ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གན་དྷེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷུྰ་པེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སྥ་ར་ཎ་ཁྃ།  ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷ་རྨྨཱ་ཎཱྃ་
<pb id="105.121a"/>
ཨཱ་དྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭཱ་ཏ་ན་མོ་བཛྲ་སྱ་དི་ཤི་དི་ཤི་བཛྲ་པཱ་ཎེ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧི་ཀ་པི་ལ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཤི་ཁི་ཏྭ་ལི་བི་རུ་པཱ་ཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཡ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཏྲི་ཏྲི་ཕུ་ཌ་ཏྲི་ཏྲི་ཤི་ཁི་ཏོ་ལོ་བི་རུ་པཱཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ས་ཁཱ་ཁུ་ཁ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཛུྃ་ཛུྃ་ཤི་པ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུར་དྷྃ་བྲཧྨ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ།  སཱུརྱ་གྲ་ཧ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙན་དྲ་ནཀྵ་ཏྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་དྷོ་པྲི་ཐི་བྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་སུ་རེ་བྷྱ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱ་གེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭཱཏ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཡོ་ག་ཙིཏྟྃ་ཨུད་པཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སུ་ར་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཧོཿ  བཛྲ་སིདྡྷི་ཡ་ཐཱ་སུ་ཁྃ།  
ཨོྃ་གྲྀཧྞ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ་པྃ།  བཛྲ་ས་མ་ཡྃ་པྲ་ཏི་ཤྱཱ་མི། བཛྲ་ཨུ་ཏ་ག་ཋ། ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ  ཨཿ  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
ཨཿཨཿཨཿཨཿཨཿཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲིཿ  ཨཿ  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ཨཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཱ་པྃ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ་སུ་སྃ་གྲ་ཧཱ་ཏ་བྷྲཱུྃ་ཧི་བཛྲ། པྲ་ཏཱི་ཙྪ་ཧོ།  ཨོྃ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞཱ་ཏྭྃ། ཨི་མྃ་ས་ཏྭ་མ་ཧཱ་བ་ལ།  ཧྱ་བཛྲ་
པ་ཤྱ། ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ་ཛཿཧཱུྃ་པྃ་ཧོཿཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།།   །།<head n="2" t="དཔལ་མཆོག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.266"/> ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ སུ་ར་ཏ་སྟྭྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཏིཥྛ་སཱ་མ་ཀེ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་
ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་སྨ་ར་བཛྲ་པྃ་དྷ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་དུཥྚ་བཛྲཱི་ཎི་ཧཱུྃ། ཧཱུྃ་མ་དྷུ་ར་བཛྲཱི་ཧཱུྃ། ཧཱུྃ་བཛྲ་མེ་ཁེ་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་ཤ་རཏ་བཛྲཱི་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲཻ་ཤི་ཤི་རི་ཧཱུྃ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱཻ།  མ་ཧཱ་བ་ར་བཛྲཱི་ཎི།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏྱཻ་བཛྲ།  
ཨོྃ་ནི་རི་ཏྱཻ་བཛྲ་ཛཿ  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤི་པྲ་ཏི་ཧ་ར། ཧཱུྃ་བཛྲ་བཱ་ཤ་ག་ཎ།  བྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་དུ་ཧ། ཨཿབཛྲ་གྷྃ་ཋ་ཙྪི་ད།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ས་མ་ཡ།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ།  ཨ་ཨ་ཧི་ཤཱི་གྷྲྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་
<pb id="105.121b"/>
བཛྲ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་པྲ་བྷཱུ་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཧྲི་ད་ཡ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ། སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ་ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བྷ་ག་བཱྃ་ཨ་ན་ཏི་ན་ད་ན་སིདྡྷྱནྟུ་མེ་མནྟྲ་བཱ་དཻཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་པྲ་ཏི་གྲྀཧྞ་ས་
མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། བཛྲ་དྷཱ་ར་ས་མུ་ཁེ་བྷ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏྭྃ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་མི་གྲྀཧྞ་སིད་དྷི་བཛྲྃ་ཏེ་ཨ་མོ་གྷ་སིད་དྷི་སྟྭྃ། ཨོྃ་དྷྃ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ར་སུ་ར་མ་ཧཱ་སུ་ཁེ་སརྦྦ་ཧཱ་ར་རྨ་བ་མ་ཏ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ཛྙཱ་ན་མཻ་མུ་དྲཱ་པཱ་དེ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཧཱུྃ་རཀྟ་ཛྭ་ལ་མཱ་ལེ་པྲ་ཏི་ལ་ཡ།  ཨག་ནི་པྲ་བི་ཏ་ཏེ།  མ་ཧཱ་སུ་ར་ཏ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་སུ་ཏ་བཛྲ་ཀྲོཎྞ་ཨཱ་ཡ་ཏེ།  མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཛཿ  སརྦྦ་བཛྲ་ཀུ་ལ་ནེ་
པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨརྦྦ་མུ་དྲཱ་ག་ཎ་བནྡྷ་ཡ་བྃ།  སརྦྦ་མ་ཡམ་བི་ཤྭ་ཀུ་རུ་ཧོཿ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་ནེ་ཏ་ཡ་ཨ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿམ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་ཀི་ཤྭ་རཱ་ཡ་མེ། ཨཱ་ཨཱ་ཧེ་པྲ་བེ་ཤ་དྷི་དྷི་མེ་བྷཱ་བ་
སིདྡྷི་མ་མེར་མུ་དྲཱ་པཱ་དཻ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། ཨོྃ་ལི་ཏི་དྷ་བྃ་ཊ་ཊ་ཏེ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་བི་བྷཱུ་ཏེ་ར་ཡ་བྷ་ག་བཱྃ་དྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་གི་ར་པྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་གྲྃ་ས་ཏྲ་ས་མ་བེ་ནཱ་མ་བྷེ་ར་མ་ཏྲ་བྷེ་ཏྲྃ་པ་ཌ་ཌ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧོ་ཨཱཿ
ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཏྲཱྃ།  ཨོྃ་བྷཱུ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་བྷུ་ར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲཱི་ཧཱུྃ་ཤྲཱི་བྷྱོ།  ཨོྃ་ཀ་ལི་མ་ནེར་དེ་པྲ་ཏ་ལ།  མེ་བྷུ་རཀྵ་ས་བི་རསྟཱ་མ་ཡ་ཧེ་བ་ཧོ་བ།  བ་ར་ཧེ་བི་དྱེ་ཏཱ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིད་དྷེ་ཀི་སིད་དྷི་སྟ་མ་ཨ་ཧེ། 
ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཤཱི་བྷྱོ།  ཨོྃ་སརྦ་མ་ཧཱ་ཙཀྲྃ་པྲ་བར་ཏ་ཡ་དར་ཤ་ཡ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བིཥྞཱུ་ཙཀྲ་ཨཱ་ན་ཡ་ཤྃ་བ་ར་ཙི་མ་ཙི་ཏ་ཏྲྃ་སུ་ར་ཨ་དྷི་བྃ་ཧེ་ཤོ་ཧྃ།  སརྦྦ་མ་ཡ་གྲི་ཏྃ་དྷ་པ་མེ་སི་དྷེ་ཧཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲི་ཨ་ནི་ལ་ཛ་བ་བེ་ག་
སྲི་ཐི་བྷིྃ་ད་དྷ་ར་ཤེ་ཥ་ན།  ཨཱ་ཡ་ཧྲཱིཿ ནུ་ཡྭ་ནཱ་ག་ཀུ་ལ་ཨ་ན་ཡ་ཕུཿ།  སརྦྦ་སཱ་དྷ་ཡ་ཏྱུ་ཕུཿཕུཿཕུཿ།  ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་པོ་ཥྱོ་
<pb id="105.122a"/>
མེ་བྷ་བ།  དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ།  ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་བྷ་ག་བཱྃ།  ཨ་ན་དི་ནི་དྷེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ་གུ་ཧྱ་ས་མ་ཡ་སིད་དྷིྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨོྃ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཨ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀཥྚི་ས་མ་ཡ་ཀེ་མ་ཊ།  བཛྲ་
ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི་ཧོ།  ཧཱུྃ་སྨ་ར་བཛྲ་ཎེ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ་ཏུཥྚ་བཛྲ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་སིད་དྷ་བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ།  སིད་དྷྃ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་སིད་དྷི་ཧཱུྃ།  ཧོ་བི་ད་ཧཱུྃ་དྷྲྀཀ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུད་པཱ་ད་ཡཱ་མི།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཧཱུྃ།
ཛ་བཛྲ་དྲྀཥྚ་ས་མ་ཡ་ཀེ་མཊ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལི་ཧཱུྃ།  བྃ་བཛྲི་ན་སྨ་ར་ར་ཊ།  ཧོ་བཛྲ་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཏྭྃ་ཨོྃ་མ་དྷུ་བཛྲི་གྷུྃ་གྷུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མེ་གྷེ་གུ་ལུ་གུ་ལུ།  ཨོྃ་ཤ་རད་བཛྲཱི།  ཨོྃ་ཨོྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤེ་ཤི་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
ཧ་ར་ཏི་བཛྲ་མ་གྷ་བི་ལི་སི་ནི་ཏྲ་ཧ།  ཧེ་ར་ཏི་བཛྲ་ནིར་ཏྱཻ་བེ་བ་བེ་བ།  བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ བཛྲ་པཱ་ཤེ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ཤཱི་ག་ལེ་བྃ།  བཛྲ་གྷྃ་དྷེ་ཧོཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།།  །།ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ།  ཡ་ཧི་ཤཱི་གྷྲྃ།  
མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ། ཨ་ནུ་པཱ་ལཱ་ཡ།  པྲ་བུ་དྷ་སུ་ར་ཏ་སྟྭྃ་ཨ་ནུ་རཀ་ཏོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏྭ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ། སུ་པོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ།  བྷ་ག་བཱན་ནཱ་དི་ན་སཏྭ།  སརྦྦ་སིད་དྷི་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨེ་ཤེ་ཏ་མ་ཏྲི་ཥ་ཨ་བེ་ཤྱ་ས་མ་ཡེར་
བད་དྷ།  བ་ཤཱི་ཀ་རོ་མེ།  ཨི་མིར་མུ་དྲ་པ་དཻཿཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། །ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ཨ་མོ་གྷ་ས་མ་ཡོ་ད་སད་དྷ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  སརྦྦ་སུ་ཁ་སོ་མ་ན་སྱཱ་ནཱ་ད་ད་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་བྷི་ཥེ་
ཀ་ན་ཧྲཱིཿ  ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི།  སརྦྦ་བཛྲ་ཝ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྟྭྃ་དྲྀ་ཌྷོ་མེ་བྷ་བ་མེ་དྷ་ནཱ་མ་མ་སྟེ་བྷ་ག་བཱྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷ་ར་སུ་རཏ་སྟྭྃ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ས་ཏྭ།  ཨོྃ་བྷུྰར་བྷུ་བ་སྭ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་བཛྲ།  བཛྲ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ན་སྟྭྃ།  
ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི།  མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷཱ་ར།  ཧེ་བཛྲ་ནཱ་མ་སིད་དྷ་ན་མཿ  དྲྀ་ཌྷ་སུ་ཏོ་ཥྱ་སྃ་རཀ་ཏ།  སོ་པོ་སིད་དྷ་ཏ་ལ་གུ།  སུ་ར་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ།  ཨོྃ་བྷཱུ་ཁྃ།  ཨོྃ་སིད་དྷ་མཱྃ། བཛྲ་སཏྭ།  བཛྲ་རཏྣྭ །
<pb id="105.122b"/>
 བཛྲ་དྷརྨ། བཛྲ་ཀརྨྨ། སཏྭ་བཛྲི། བཛྲ་རཏ་ནེ། བཛྲ་པདྨེ། བི་ཤྭ་བཛྲི། ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཎཱྃ་ཨཱ་ཏྱ་ནུད་པྃ་ན་ཏྭཱད།  ཨུ་ཏིཥྛ་ས་མ་ས་ཀྲོ་དྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཛྭ་ལ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨུ་ཏིཥྛ་མ་ཧ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་བཛྲ་ཎི་ཤཱི་
གྷྲྃ་ཨུཏ་ཐ་པཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་ཡཱ་ན་ལཱརྐ་ཡ་ཧི་ཛཿ  སརྦྦ་བཛྲ་ཀུ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་མུ་དྲཱྃ་ག་ནཱ་བྃ་དྷ་ན་ཏྲཱ་ཏ།  སརྦྦ་ས་མ་ཡྃ་སཱ་དྷ་ཡ་ཕཊ། སརྦྦ་དུཥྚ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་
ཨག་ནི་བཛྲེ་ཎ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་ཨ་ཨ་ཨ།།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་པྲ་ཧ་རེ་ཎི་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཤུ་ལ་ཡ་གྲི་ནི་ཏྲི་ཏ།  མ་ཏ། ས་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀོ་ཥེ་ཚིནྡ་ཧྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མ་ལ་པ་ཤེ་མཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧྱ་ཏེ་སིད་དྷ་པ་ར་མ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་
ཧི།  ཧཱུྃ་བཛྲ་ཙནྜ་ཧོ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀ་པཱ་ལ་ཡ་མ་ཀུ་ཏེ་རུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཎྜི་ཧཱུྃ་བཛྲ་ནཱ་ར་ཡ་ནི་ཛི།  ཧཱུྃ་བཛྲ་པ་ཊ་ཀེ་ཛི།།   །།སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པདྨ་ཛ། ཧཱུྃ་བཛྲ་པདྨ་ཧེ་པདྨ།  པདྨ་བྃ།  ཧོ་པདྨ་ནི་རཱ་ཛ། ཧཱུྃ་པདྨེ་
ཙྃ་ཌེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ།  ཧེ་མ་ཧཱ་བི་ཤྭ་པདྨ་ཙུྰར་ཎེ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  མཊ་ཧྲིཿ པདྨ་པདྨོ། ཧཱུྃ་ཨ་ཧོ་པདྨ་ཨ་ཤྭ།  ཀྲ་མ་ཀྲ་མ་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  མ་ནུ་ས་ནི་ཤུད་དྷ་མ་ཧཱ་སཏྭ།  དྷཱ་ཏུ་ས་ས་མ་ས་ཏྭ།  ར་གཱ་དི་པཉྩ་ཡེ། ཙིཏ་ཏ་མེ་
སརྦྦ་དྷ་མེ་ཤྱ་ཛི་ནི། ཙིད་ཏ་མེ་སརྦྦ་དྷ་མེ་ཤྱ་ཛི་ནི།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཤྭ་ར་པདྨ་ཧསྟ།  ཡ་ཧི་ཤཱི་གྷྲྃ་མེ་མེ་བཛྲ་མུ་དྲ་ཨ་གྲི་ཤྱ་ས་བེ་ས་མ་ཡེར་བ་དྷ་པི་ཤི་ཀོ་མི།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ཤོ་དྷ་ཡ་སརྦྦ་སཱ་དྷ་ཡ་བ་
མ་མ།  མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷ་ར་སྟྭྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་སཏྭ་ཨ་ཏི་པ་ཏི་ཏྲ་མ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི་བྷུར་བུ་བ་སྭ།  བཛྲ་སཏྭ་ཛཿ བཛྲ་རཏྣ་ཧཱུྃ།  བཛྲ་དྷརྨྨ་བྃ།  བཛྲ་ཀརྨྨ་ཧོཿ།།   །།ཨོྃ་པྲ་ཏི་བཛྲཱི་ཎི་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྲི་ཏི་ཧི་ཧི།  
ཨོྃ་ཙིྃ་ཏ་མ་ཎི་ཧོ། །ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་མ་ཧེ་ཧྃ།  ཨོྃ་ཨི་སིདྡྷ་བྷུྰརྦྷུ་བ།  སིདྡྷ་སིདྡྷ།  སིདྡྷ་མ་ཧཱ་བཛྲ་རཏྣ་བ་བ་ཊ་ཊ་ཏྲྃ།  ཨོྃ་བྷུྰ་རཱ་ཡ་ཧཱི་ཛཱ་བྷུ་བ་པྲ་པི་ཤ་ཧཱུྃ་སྭ།  གྲྀཧྞ་བྃ་བ་བ་ཊ་ཊ་སིད་དྷ་ཧོ་ཏྲྃ། ཨོྃ་བྷུྰར་བྷུ་བ་སྭཿ  
<pb id="105.123a"/>
ས་སྟི་ནཱ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧི་ཧཱུྃ་ཤཱི་ཤྱ།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ག་ར་ཏིཥྛ་མ་ཡ་ཧཱི་བུ།  རཀྵ་ས་མཱ་ཏིཥྛ་མ་ཡ་ཧི་བྷུར་བ།  བ་ར་ཧཱ་ཨ་མིརྱཱ་ཏཱ་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སིདྡྷི་ཀེ་སིད་དྷི་ས་མ་ཡ་ཧཱི་ཨཱི་མྃ་དྃ་མུ་དྲཱ་བྷིཿ།  ཧྲཱིཿཧཱུྃ་ཤྲཱི་བྷྱོ། 
ཨོྃ་ཧྲཱིཿཨ་ནཱི་ལ་ཛ་བ་བེ་ག་པྲི་དྷི་བྷིྃ་ད་རི་ཥེ་ཤཱ་ཡ་ཧི་ཕུཿ  སརྦྦ་ནཱ་ག་ཀུ་ལཱ་ནྱཱ་ན་ཡ་ཕུཿ ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕུཿ སརྦ་ན་སཱ་དྷ་ཡ་ཕུཿ  ཏ་ཏ་ས་སརྦྦ་ནཱ་ག་པུ་ཏྲ་ཀ་ཕུཿ  ཨྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཧྲཱིཿཏྲཱྃ།།  ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་
རཱ་ཡ་ན་ཙྪིན་ད་པྲ་ཏི་ཧ་ན་བཛྲ་ཙཀྲེ་ཎ་ཧོཿ།  བྷ་ག་བཱྃ་བཛྲ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  བཛྲ་དྷཱ་ར་ཏྃ།  བཛྲ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི་ག་ཎེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་བཛྲ་ཀུ་ལོ་གྲ་བ་ནེ་ཧོ།  བྷ་ག་བཱྃ་བཛྲ་ཙནྡྲེ་
ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧྲཱིཿ  བཛྲ་པདྨོ་ད་བྷ་བ་ཧོ།  བྷ་ག་བཱྃ་བཛྲ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་རེ།  མ་ཧཱ་པྲ་མེ་སིདྡྷྱ།  ཨོྃ་བྷཱུརྦྷུ་བ་སྭ།  ས་ཏི་ནཱ་མཿསྭཱ་ཧཱ།  ཧེ་བཛྲ་ཀུ་སུ་མཱ་ཡུ་དྷ།  སརྦ་ཀཱ་མ་མེ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧོ།  བྷ་ག་བཱྃ་བཛྲ་
ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ།  བ་བ་ཏ་ཏ་ཏྲཱྃ། བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྦྷ་ཨ་ཤེ་ཥྃ་མུ་དྲ།  ན་མོ་ཡེ་ནེ་སཱ་དྷེ་ན།  བྷ་ག་བཱ་ཏེ་པྲཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏཱ་ཡུ་དྷ།  ཙྪིནྡྷ་བཛྲ་ཎི་ཙཀྲ་ཎ་ཏེ་ན་ས་ཏྱེ་ན་བཱ་བ་ཀ་ན། ཨོྃ་དྷིཿཤྲཱི་ཤུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་པ་ར་
མི་ཨོྃ་བཛྲ་གཽ་རི་མ་ཧཱ་བི་དྱེ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡེ་ཤྭ་རི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨག་ནི་ས་མ་ཡེ།  བཛྲ་དྷ་རི་ཎ་ན་མོ་སྟུ་ཏེ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧི་ལི་མི་ལི།  ལེ་ལི་ཏཱ་ལི་བཛྲ་ཀ་མུ་ཀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཛྲ་ས་མ་ཡ། ན་མ་ཡེ་ན་ས་དྷྱེ་ན་བ་ག་ཏེ།  
བུདྷ་བོ་དྷི་ར་བུདྡྷ་དྷ་ར།  བཛྲ་དྷརྨྨ་པྲ་ཡོ་གི་ན།  ཏེ་ན་ས་ཏྱེ་ན་སིདྡྷ་མཱྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་དྷ་མོ་ཏ།  ཨོྃ་ཀཱ་མ་བཛྲ་ཎི་སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ་བི་ཤུདྡྷ་སཱ་དྷྱ་བ་ཧ།  ག་ག་ནུདྦྷ་བེ།  ཡོ་གི་ན་སིད་དྷ་མ་པ་ར་མ་ཀ་
རེ། ཏདྱ་ཐཱ། ག་ག་ནི་བི་ཤུདྷེ།  སརྦྦ་མ་པི་ཕྲ་ཨ་པ་རེ་པཱུ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་སཏྭ་སིད་དྷི་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ས་མ་ཡ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛ།  བཛྲ་ཀུ་ལཱ་དྷི་པྃ་དྃ་ཡེ་ཏྭ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ །  
<pb id="105.123b"/>
སརྦྦ་ལོ་གི་ཤོ་ར་རྃ་པྲ་བྷེ་ཤྱ་ས་མ་ཡ་བནྡྷ་ན་བྃ།  ཡ་མ་སརྦྦ་རཏྣ་དྭཱི་བྃ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་རཱ་ཛ་ནཱྃ། བ་ཤཱིྃ་ཀུ་རུ་ཧོཿ   ཧཱུྃ་ཨཱཿ   ཧཱུྃ་ཧྲིཿཏཱྃ།།  །།ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཡོ་ག་ཙི་ཏ་ཏྃ་ཨུད་པཱ་ད་ཡཱ་མི།  
སུ་ར་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ཧོ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སྟྭྃ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩཱ་མི་མ་ཧཱ་བཛྲ་དྷ་ར།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ་བཱ་དྷི་དྷི་ཤྲཱི་བཛྲ་ནཱ་མ་སིདྡྷི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཿ  ཧེ་བཛྲ་ན་མཿ  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སིད་དྷ་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་
བྷཱུརྦྷུ་ཝ་སྭཿ ཧྲཱིྃ་ཧཱུྃ་ཤྲཱི་བྷྱོ།  སརྦྦ་མ་ག་མྃ་ཌ་ལ་མི་དྃ་བཛྲ་དྷ་ར་ཀྲ་མ་བེ་མརྡྷ་བི་ཀེ་ར་བྷ་ན་ཨུད་སཱ་དྷ་ཡ།  ནཱ་ཤ་ཡ།  ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་མནྟྲི་ན།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  ཨོྃ་ནི་བ་ར་ཎ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཏཱ་བཛྲ་
ཧ་ནི་ཧྃ།  ཨོྃ་བི་ར་ཛོ་བི་ག་ཏ།  སརྦྦ་དྷརྨྨ་བཛྲ་ཧ་རི་ཎི་ཧྃ།  ཨོྃ་སྃ་ནོ་བ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་པྲ་ཏི་བི་དྷ་བཛྲ་ཧ་ར་ཎི་ཧྃ་ཨོྃ་ན་རི་ཏི་མི་ཏ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཏ་བཛྲ་ཧ་ར་ཎི་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦ་བྷ་ཝ་བྷ་ས་ར་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཧ་ར་ཎི་ཧྃ།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་བཛྲེ།  ཨོྃ་ས་མནྟ་བྷ་དྲེ་ཙཱརྱཱེ་བི། ཨོྃ་ཙི་ཏྃ་མ་
ཎེ་ཨོྃ་ཨ་ནི་རོ་དྷེ།  ཨོྃ་ཛི་ཏི་བི་བ་ར་ཏེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཛྙཱ་ནེ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་རཱ་ག་དྷརྨྨ་ཏེ།  ཨོྃ་བིདྱཱ་ཀ་པ་ཙྪེ་ཨོྃ་བཛྲ་ཏྲི་དྷ་ཙིཏ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨོྃ་སྭ་བྷ་བ་བི་ཤུད་དྷཱཿ  དྷརྨྨ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བི་ཤུད་དྷེ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་བི་ཤུད་དྷེ།  
ཧཱུྃ་སུྃ་བྷ་བཛྲི་ཎི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་རཱ་གེ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ཎི། ཨོྃ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཎི།  ཨོྃ་ཧྲིཿ  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ།  ཨོྃ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡཻ།  བྃ་ཧཱུྃ་  ཨོྃ་ཨྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡཱ་གྲེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷ་བི་ཤུདྡྷེ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙིཏྟ་བཛྲ།།   །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རྒྱན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.272"/>བུད་དྷ་ས་མ་ཛཿཨཱཿ།  ཧཱཿ  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ས་མཱ་ཛཿ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏ་ཏ་བཛྲེ།  ཨོྃ་ས་མནྟ་བྷ་དྲ་ཅཱ་རྱེ་དྷི། ཨོྃ་ཙ་ནི་ཏ་མ་ཎཱི་ཨོྃ་ཨ་ནི་རོ་དྷེ།  
ཨོྃ་ཛཱ་ཏི་བི་བར་ཏྟེ།  ཨོྃ་ཛཱ་ཏི་པ་རི་ཝར་ཏྟེ། མ་ཧཱ་རཱ་ག་དྷརྨྨ་ཏེ། ཨོྃ་བཱིརྱ་ཀ་ཝ་ཙེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་གཱ་མི་ནི།  ཨོྃ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་ཀ་བ་ཙི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཻ།  ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷེ།  ཨོྃ་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བི་ཤུད་དྷེ། 
<pb id="105.124a"/>
ཨོྃ་ཀརྨྨ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ནི་སུམ་བྷ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀརྨྨ་རཱ་གེ ། ཨོཾ་བཛྲ་ཧཱུྃ་བཛྲི།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་གཱ་མ་ཎི།  ཨོྃ་ཧྲཱྀཿ  ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁེ།  ཨོྃ་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏེ་ཧ་ཡྃ།  ཨོྃ་ཨ་བ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨོྃ།།ཨོྃ་
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀཱ་ཡ་ཨ་གྲེ །  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཝཱ་ཀ་བཛྲེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཙིཏྟ་བཛྲེ་ཨཿ།  ཨོྃ་སྥོ་ཊ་ཡ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་བན་དྷ་ནཱ་ནི་པྲ་མོ་ཀྵ་ཡ་སརྦྦ་ཨ་པཱ་ཡ་ག་ཏི་བྷྱཿ  སརྦྦ་ས་མ་ཡ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཿབྷྲུྃ་
ཏྲྃ་ཧྲཱི་ཧཱུྃ།  བཛྲ་ས་མཱ་ཛ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪནྟུ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སརྦྦ་བོ་དྷི་སཏྭ་པ་རི་བྲི་ཏེ་པྲ་ཏྱེ་ཀཱ་རི་ཧ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་མཱ་ཛ། ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར་སཏྭ་ན་ཡེ། ས་ཧཱ་ཨ་ཧཱཿཨ་ཧཱཿ  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སུ་ར་ཏ་བཛྲ་བཛྲ་སཏྭ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ  ཨདྷི་ཏིཥྛྃ་ཏུ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མ་ཧཱ་མཎྜ་ལྃ།  ས་མ་ཡ་ཧོཿ  ས་མ་ཡ་ཏྭྃ།  ས་མ་ཡ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛ་ནྃ་ཀ་རུ་མྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡེ་ཥུ་མེ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛནྟུ།
སརྦྦ་བུད་དྷ་མཱྃ་པྲ་བེ་ཤ་ཡནྟུ།  པྲ་ཏི་པཱ་ལ་ཡནྟུ་པཱུ་ཛཉྩ་མེ་པྲ་ཡཙྪནྟུ་པྲ་བིཥྚོ་སྨི། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་མཎྜ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀཱ་རེ་མ་ཧཱ་བཛྲ་མཎྜ་ལེ་པྲ་ཏི་བ་ལ་ཡནྟུ་མཱྃ་སྟུ་ཛཉྩ་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪནྟུ།  ཧཱུྃ་དྷཱྃ་ཧྲཱིཾ། ཀྲུྃ་ ཤྲུྃ་ ཛྲུྃ་བཿ  ཀ་པྲོྃ་
ཁིྃ་ཤྲིྃ་ཛྲུྃ་ཧྃ་མྃ།  ཨོྃ་ཨ་དྷི་ཏིཥྛ་མཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་སཏྭ་ཕྲ་བི་ཥ་མི། ས་མ་ཡོ་ཧྃ། ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་ས་མ་ཡ་ཧཱུྃ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷྱཿ ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  དྷྨ་དྷྨ་ བཛྲ་ཧཱུྃ།  བི་ཀྲི་ཏ་བིརྱུ།  ཛྫི་ཧཱ་དུར་དཱནྟ་
ད་མ་ཀ ཧ་སི་ཏ་ལྃ་བོ་དར།  ཀ་ཧ་ཀ་ཧ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། མུཉྩ་མུཉྩ།  ཨ་ཊྚཱ་ཊྚ་ཧཱ་ས་ད་ར་བི་ད་ར། བཛྲཿ བཛྲོད་ག་ཏེ།  བཛྲ་ནེ་ཏྲ།  བཛྲ་ཤྲོ་ཏྲ།  བཛྲ་གྷྲཱ་ཎ།  བཛྲ་དྃཥྚཱ་ཀིཉྩ་རཱ་ཡ་སི་པྲ་བི་ཤ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་
ཡ་མཱ་བི་ཤ་མ་བི་ཤ། གྷུརྞྞ་གྷུརྞྞ།  པུརྞྞ་པཱུརྞྞ།  གྷཱུརྞྞཱ་པ་ཡ་གྷཱུརྞྞ་པ་ཡ།  བྷྲཱ་མ་ཡ་བྷྲཱ་མ་ཡ།  པཱ་ཏ་ཡ་མོ་ད་ཡ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཛལྤ་ཛལྤ།  ཛལྤཱ་ཡ་ཛལྤཱ་ཡ།  ལ་གྷུ་ལ་གྷུ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཛྙཱ་ཀ་ར་
<pb id="105.124b"/>
པྲ་བ་ར།  དྷརྨྨ་ལ་བ་དྷ།  བི་ཛ་ཡ་ཧེ་ཧེ་བཛྲ་ཛྷྃ་ཀཱ་རཱ་ཧཱུྃ་ཀྲྀ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲོཥྞཱི་ཥ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཨ་བི་ཥིཉྩ།  ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ།  ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་
ཨ་བྷི་ཥིཉྩ། ཨོྃ་ཨ་ཨཱ་ཨྃ་ཨཿ  ཨོྃ་ཡྃ། ཨོྃ་ནྃ།  ཨོྃ་དྃ།  ཨོྃ་སྲུྃ།  ཨོྃ་ཏྃ།  ཨོྃ་ཀྃ།  ཨོཾ་མྃ། ཨོྃ་གྃ།  ཨོྃ་ཡྃ།  ཨོྃ་དྷྃ།  ཨོྃ་ཤྃ།  ཨོྃ་ཥྃ།  ཨོྃ་ཀྵྃ།  ཨོྃ་ངྃ་།  ཨོྃ་ཐཱྃ།  ཨོྃ་ཌྷྃ། ཨོྃ་ཛྙྃ།  ཨོྃ་ཀྃ།  ཨོྃ་ཨཱྃ།  ཨོྃ་བྃ། 
ཨོྃ་ཚྃ།  ཨོྃ་གྷྃ།  ཨོྃ་ཊྃ།  ཨོྃ་ཕྃ།  ཨོྃ་ཌྃ། ཨོྃ་ཥྃ།  ཨོྃ་ཨུྃ། ཨོྃ་ཡྃ།  ཨོྃ་ཏྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཧྲི།  ཨོྃ་ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་།  ཨོྃ་ཙ་ཚ་ཛ་ཛྙ་ཉ།  ཨོྃ་ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ།  ཨོྃ་ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།  ཨོྃ་པ་ཕ་བ་བྷ་མ།  ཨོྃ་ཡ་ར་ལ་ཝ།
ཨོྃ་ཤ་ཥ་ས་ཧ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཨཿ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་པ་ར་མེ་ཤྭ་ར་བུདྡྷྱཱ་ཤུདྡྷྱཱ། ལ་ལི་ཧོ་སུ་བྷ་ག་སུ་ར་ཏ་མ་ཧཱ་མ་ཧཱ་ཨ་དྷི་མ་ཧཱ་བུད་དྷ་བུདྡྷ།  ཡོ་གཱི་ཤྭ་ར་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བྷཱ་བི་ཏྭཱད་མ་ཀ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ས་
མ་ཡཱ་ཛཿཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཙིཏྟ་པྲ་ཏི་བེ་དྃ་ཀ་རོ་མི།  ཨོྃ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུད་པ་ཏ་ཡཱ་མི།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་རསྨི་བི་སྲི་ཛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏིཥྛ་བཛྲ།  ཨོྃ་སྥ་ར་བཛྲ། ཨོྃ་མྃ་ཧ་ར་བཛྲ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ།  
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཡ་ཐཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཏ་ཐཱ་ཨ་ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པ་ཏ་ཀཱ་ཡི་ཀ་བཱ་ཙི་ཀ་མ་ན།  སཏ་བྷཱུ་ཏ་ན་རཱ་ག་དྭེ་ཥ་མོ་ཧ་མཱ་ད་མཱ་ན་མཱ་ན། བྷེ་ཥྚེ་ན་ཡ་ད་ཀྲི་ཏྃ་ཏྲེ་ཀཱ་ལི་
ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་སྥོ་ཊ་ཡཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པྃ་པྲ་ཏི་དེ་ཤ་ཡཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཱན། ཨཱཏ་མ་བྷ་བ་ནིར་ཡཱ་ཏ་ཡཱ་མི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཿ  པྲ་ཏི་གྲྀཧྞཱ་ཏུ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ། 
ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཎྱ་ཛྙཱ་ན་སྃ་བྷ་རཱ་ཎ་ཨཱ་ནུ་མོ་ད་ཡཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ས་མན་ཏ་བྷ་དྲ་མ་ཧཱ་བཛྲ་ས་མ་ཡྃ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་ཨུད་པཱ་ད་ཡཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ། མཱྃ་ས་ཨི་དྃ་ཙིནྟ་མེ་ཏ། ཨོྃ་བུདྡྷོ྅ཧྃ།  
<pb id="105.125a"/>
ཨོྃ་སྭ་བྷ་བ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཿསྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་པྲ་བེ་ཤྭ་རོ྅ཧྃ ། །ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་མུཥྚི་ཙཀྲ་ཝརྟི་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན་ཏྲཱ་ས་
ཡ་མཱ་ར་ཡ།  ཨུཙྪ་ད་ཡ་ཧ་ན་བྷཉྫ་པྲོྃ་ཁི་ཎི་ཀུན་ཌ་ལི་ནི་ཨ་པ་རཱ་ཛ་ཏཱ་སྟྲ་དྷ་རི་ཎ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨོྃ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏ་དྷི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤ་ས་ནཱ་ནཱྃ། ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏ་
དྷི་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞི་ཥ་ཨ་ནཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་མུར་ཏི་ཏེ།  ཏི་ཛོ་རཱ་སི་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། དྷ་ར་དྷ་ར།  བི་བྷ་བི་བྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏེ་ཛོ་རཱ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛ་ལ་ཏེ་ཛོ་རཱ་སི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  
ཨོྃ་དྷུ་ན་པཱ་ཏཱ་ཡ་ཙྪིནྡ་ཀྲེ་ཎ།  བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་ཀ་ལེ་ཤ་ཨ་ས་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བི་ཛ་ཡེ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་དཱི་བྱ་དཱི་བྱ་ཨུད་ག་ཏོཥྞི་ཥ་དྷུ་ན་དྷུ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་མ་མ་མ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལོ་ཥྞཱི་ཥ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  བནྡྷ་བནྡྷ་
ད་མ་ད་མ།  དྲུ་མ་དྲུ་མ།  ད་ཧ་ད་ཧ་ན་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་བནྡྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཱ་ཀྱེ་དྃ་ན་མཿ  ཨོྃ་ཨཱ་རོ་ལ་གི། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ  བྷ་ག་བཱན་བིདྱཱ་
རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཊཀྐི་ཧཱུྃ་ཛཿ  ཨོྃ་ཨ་ཛི་ཏཱནྫ་ཡ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ས་མ་ཡཱ་ནུ་ག་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཻ་ཏྲེ་ཡ་ཏྲི།  ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་ཧྲི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་ནི་ཝ་ར་ཎ་བིཥྐ་མ་བྷི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ནཱི་ས་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཀྵི་ཧྲིཿ རཱ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀྵ་ཡ་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ག་ག་ན་ག་ཉྫོ་གྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རཏྣ་པཱ་ཎི་ར་མུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སཱ་ག་ར་མ་ཏི་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གརྦྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་ཀཱ་རཿཧྲཱིཿ  རཏྣ་ན་ད་ད་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོཾ་ཡ་མ་མ་ཐཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་ཥྚྲཱིཿབི་ཀྲྀ་ཏཱ་ན་ན་ཧཱུྃ་སརྦྦ་ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱ་ཤ་ཡ། སྟམ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀ་ཎི་ཀ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲི་ཏོ་ཏ་བྷ་བོད་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མྲི་ཏོད་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿ
<pb id="105.125b"/>
ས་མནྟ་བཛྲ་ཎཱྃ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎ་སྥོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཏྲ་ཀ་ཧཱྃ་མྃ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུ་ཏྟཱ་རེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷ་ཡ་ནཱ་ས་ནི།  ཏྲཱ་ས་ནི་ཏྲཱ་ས། ཏྲཱ་ས་ཡ།  བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཏ་ཊཱི་བེ་ཏ་ཌི་བེ་ར་ཌི་ཤྭེ་ཏ་ཛི་ཊི་ནི།  ཨོྃ་ཊཱཀ་ཀི་ཧཱུྃ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ། 
ཨོྃ་ཀུ་ལ་དྷཱ་ཏྲཱི་ཡེ་ན་མཿཤྃ་ཀ་རེ།  ཤཱན་ཏིྃ་ཀ་རེ།  གྷུཊྚ་གྷུཊྚ་གྷུཊྚི་ནི།  གྷཱ་ཊ་ཡ་གྷུ་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ལན་དྷ་རི་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཛྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྚ་སིདྡྷ་
ལོ་ཙ་ནི་སརྦྦ་ཨརྠཱ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ་ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱི་ཁ་ལཱ་ཡཱ་དྷི་པི་ཏཱ་ཡེ།  མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་བིརྱཱ་རཱ་ཛ། ཡ་ཏེ་པྲ་ཛཱ་ལ་ཏི།  ཧསྟ་ཡ་ན་མོ་ནཱི་ལ་ཀཎྛཱ་ཡ་ཀི་རཱ་ཏ་རོ་པ་ལམྦོ་ད་རཱ་ཡ་བྷཱུ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་
མུ་ཁཱ་ཡ།  མཱ་ཛཱ་ར་མུ་ཁ་ལ།  ཙ་ཏུ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལཱ་ཡ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨ་སྱ་ཤི་རཱ་ར།  མ་ནུ་བྲ་ཝི་ཤྱ་ཤི་རྃ་གྲྀཧྞ།  གྲཱྀ་བཱ་གྲྀཧྞ།  ཧསྟ་པ་དྃ་གྲྀཧྞ་བི་ཥ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ།  ཀྃ་པ་ཡ་ཀྃ་པ་ཡ།  བྷྲཱ་མ་ཡ།  མཎྜ་ལ་མ་དྷྱེ།  
བི་ཀུརྦ་བི་ཀུརྦ། ཙཱུརྞྞ་ཙཱུརྞྞ།  ཀུཊྚ་ཀུཊྚ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ། མརྨཱ་ཎི།  ཀྲནྟ་ཡ།  ཧྲི་ད་ཡ། ཙྪིནྡ།  བ་ལ བ་ལ།  ཀཉྩ་རཱ་ཡ་ཚི།  དེབ།  ནཱག ། ཡཀྵ།  རཱཀྵ་ས།  པི་ཤཱ་ཙན་དྲཱ་ཡ།  
ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཛཱ་ཏི་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧཱ་ཧཱ།  ནི་དྷི་ནི་དྷི།  ནི་ཥི་ནི་ཥི།  བཛྲ་ཤྲིྃ་ཁ་ལཱ།  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ལི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙུནྡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ས་ཏྭ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛཿ  ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ག ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་དྷུ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏེ་ཛ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀེ་ཏུ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱ་ས།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱིཀྵྞ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་ཏུ།  ཨོྃ་བཛྲ་
བྷཱ་ཥ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྨྨ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཀྵ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ།  ཨོྃ་བཛྲ་སནྡྷི།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ཏྭི་ཤྭ་རཱི། བཛྲཱ་ཎི།  ཨོྃ་ཨ་ཀྵོ་བྷྱཿཨ།  ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་མུཥྚི་ཙིཏྟ་བཛྲེ་ཎི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རཏྣ་སམྦྷ་བ་ཏྲཱྃ།  