<pb id="105.17a"/> 
<bampo n="763.2" zh="103.1"/>
ཡ་བཛྲ་དྷ་རོ྅ཧྃ་དྷརྨྨ་མེ་གྷ་བྷུ་མི་ལ་བྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཧོ་པྲཛྙོ་པ་ཡཱདྨ་ཀྃ་བཛྲ་སཏྭ་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་ཛྙཱ་ནཱ་བྷི་ཥེ་ཀྃ་མེ་པྲ་ཡཙྪ་ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧོ་དྷ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏྭཱ་ཀྵ་ར་ཙ་ཏུརྠཱ་བྷི་ཥེ་ཀེ་ནཱ་བྷི་ཥིཀྟོ་བཛྲ་སཏྭེ་ནཱཏྨ་ནཱ་ཧྃ་དྭི་ཏཱི་ཡོ་དྲ་
ད་ཤ་བྷུ་མི་ལབྡྷོ་བཛྲ་སཏྭ་མ་ཧཱརྠཿ པ་ར་མཱཀྵ་རཿ ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡཿ ཀ་ལ་ཙཀྲོ་བྷ་ག་ཝ་ནེ་ཝྃ་ཀ་རཿ།། །།ཨོྃ༌ཨཱཿཧཱུྃ་ཧོཿ ཧྃ་ཀྵཿ ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་དྷི་པ་ཏི་བཛྲ་སཏྭོ་ཧྃ་དུར་དཱ་ན་ཏ་ད་མ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲླྀྃ་ན་མཿ
ཨོྃ་ཧྲཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲྼཱྀྃ་བོོ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཧྲཱྃ་པ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲཿཕཊ།། །།ཨོྃ་བུདྡྷཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་དྷརྨྨྰ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་སྃ་གྷ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བི་ཀ་ཀཱ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ
ཨོྃ༌དྷརྨ་ཀཱ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་སྃ་བྷོ་ག་གཱ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ནིརྨྨཱ་ཎ་ཀཱ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བཛྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙིཏྟ་བཛྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ༌བཱ་ཀྭ་ཛྲཱ་ཡ་ན་མ༔ ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙ་ཏུརྦི་མོ་ཀྵེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙ་ཏུརྦྲཧྨ་
བི་ཧ་རེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་སཔྟ་ཏྲིངྴདྭོ་དྷི་པཀྵི་ཀ་དྷརྨྨེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙ་ཏུར་ཤཱི་དི་ས་ཧ་སྲ་དྷརྨྨ་སྐནྡྷེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་དེ་ཤ་ཀ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཀཱ་ལ་ཙཀྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་དཱ་ན་
པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཤཱི་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཀྵཱནྟི་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཱིརྱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་དྷཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨུ་པཱ་ཡ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་པྲ་ཎི་
དྷཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་པ་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཛྙ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཛ་ཡ་གྷ་ཊེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་བི་ཛ་ཡ་གྷ་ཊེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་ཙིཧྣི་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་མུ་དྲཱ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙནྟི་མ་ཎ་ཡེ་ན་མཿ
ཨོྃ་དྷརྨྨ་གཎྜྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་དྷརྨྨ་ཤངྑཱ་ཡ་ན་མཿ  ཨོྃ་ཀལྤ་བྲིཀྵཱ་ར་ན་མཿ ཨོྃ་ཨཀྵོ་བྷྱཱ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་སིདྡྷ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་རཏྣ་སྃ་བྷ་བཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཡེེ་
<pb id="105.17b"/> 
ན་མཿ ཨོྃ་མཱ༌མ༌ཀྱེེ༌ན༌མཿ  ཨོྃ་པཱཎྜ༌རཱ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཏཱ་རཱ་ཡཻ་ན་མཿ  ཨོྃ་བཛྲ༌དྷྭ་ཏྭཱི༌ཤྭ༌རྱཻ༌ན༌མཿ  ཨོྃ་བཛྲ༌པཱ༌ཎ༌ཡེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཁ༌གརྦྷ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཀྵི༌ཏི༌གརྦྷ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ལོ༌ཀཱི༌ཤྭ༌རཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་སརྦྦ༌ནི༌བ༌ར༌ཎ༌བིཥྐམྦྷི༌ནེ༌ན༌མཿ
ཨོྃ་ས༌མནྟ༌བྷ༌དྲཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་གནྡྷ༌བཛྲཱ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་རཱུ༌པ༌བཛྲཱ༌ཡེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ར༌ས༌བཛྲཱ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་སྤརྴ་བཛྲཱ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཤཔྡ༌བཛྲ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་དྷརྨྨ༌དྷཱ༌ཏུ༌བཛྲཱ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཨུཥྞཱིཥཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བིགྷྣཱནྟ༌ཀཱ༌ཡ༌ན༌མཿ
ཨོྃ་པྲཛྙཱནྟ༌ཀ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་པདྨནྟ༌ཀཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཡ༌མཱནྟ༌ཀཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་སྟམྦྷིནྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་མ་ནི་ནྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་སྟོ༌བི་ནྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཨ༌ཏི༌བཱིརྱཱ༌ཡེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཨ༌ཏི༌ནཱི༌ལཱ༌ཡེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་སརྦྦ༌དྷ༌ར༌ཎཱི༌བྷྱོ༌ན༌མཿ
ཨོྃ་ཁ༌ཊངྒཱ༌ཡ༌ན༌མཿ །།ཨོྃ་བཛྲ༌ཙརྩྩི༌ཀ༌ཡེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌བཱ༌རཱ༌ཧྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌མ༌ཧེ༌ཤྭརྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཨིནྡྲྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌པྲཧྨ་ཎྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌མ༌ཧཱ༌ལཀྵྨྱཻ་ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཀཽ་མཱ་རྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌བེེཥྞ༌བྱེེ༌
ན༌མཿ ཨོྃ་ཨཥྚཱ་ཥྚ་ཀེ་ན་ཙ་ཏུཿ ཥཥྛི་བཛྲ་ཡོ་གི་ནཱི་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཥཊྚིྃ་ཤད་ཨཙྪཱི་བྷྱོ་ན་མཿ།། །།ཨོྃ་བཛྲ་བིཥྞ་བེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ནེེ་རིྃཏྱཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲཱ་གྣ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲོ་ད་དྷ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲེནྟྲཱ་ཡ་ན་མཿ
ཨོྃ་བཛྲེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་པྲཧྨ་ཎེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྟི་ཀེ་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ཡ་བེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་བཱ་རུ་ནྱེེ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཱ་ཡ་བྱེེ་ན་མཿ
ཨོྃ་ཡ་མི་ནྱེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཡཀྵི་ཎྱེེ་ན་མཿ ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨ་ཙ་ལཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཊཀྐི༌ར༌ཛཱ༌ར༌ན༌མཿ  ཨོྃ་ནི༌ལ༌དཎྜཱ༌ཡ༌ན༌མཿ  ཨོྃ་སུམྦྷ༌རཱ༌ཛཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་རོོ༌ཏྲཀྵྱེེ༌ན༌མཿ  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲིདྑ་ལ་ཡཻ་ན་མཿ ཨོྃ་ཙུནྡ༌ཡེེ༌ན༌མཿ
ཨོྃ་བྷྲི༌ཀུ་ཊྱེེ༌ན༌མཿ  ཨོྃ་མཱ༌རཱི༌ཙྱེེ༌ན༌མཿ ཨོྃ་པྲཏྱེ༌ཀ༌མཱ༌ས༌བྷྲེ༌དེ༌ན༌ཥ་ཥྚཱུཏྟ༌ར༌ཏྲི་ཤ༌ཏ་བཛྲ༌ཏི༌ཐི༌དེ༌བཱི༌བྷྱོ༌ན༌མཿ ཨོྃ་ཥ༌ཊ༌ཏྲིངྴ་ཏ༌པྲ༌ཏཱིཙྪ༌བྷྱོ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌ཛ༌ཡཱ༌ཡ་ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌ཀརྐོ༌ཊ༌ཀཱ༌ཡ༌ན༌མཿ ཨོྃ་བཛྲ༌བཱ༌སུ༌
<pb id="105.18a"/> 
ཀ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲཱ་ནན་ཏཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཏཀྵ་ཀཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་པདྨཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་ལེ་ཀཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་པདྨཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཛ་ཡ་
ན་མཿ ཨོྃ་ཤྭཱ་ནཱ་སཱྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་ཤཱུ་ཀ་ར་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཱྱ་གྷྲཱ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཛྃ་བུ་ཀ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ག་རུ་ཌཱ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་གྲི་དྷཱ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སཱྱ་ཡེེ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་
བྷཱུ་ཏེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཙནྡྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་སཱུརྱཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་མངྒ་ལཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བུདྷཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བྲི་ཧ་སྤ་ཏ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཤུ་ཀྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་ནེེཤྩ་རཱ་ཡ་ན་མཿ
ཨོྃ་བཛྲ་ཀེ་ཏ་བེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཧ་བ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ལཱ་གྣ་ཡེ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱུ་པེ་ན་མཿ  ཨོྃ་བཛྲཱ་གསྟཱྱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་ནཀྵ་ཏྲེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་དྭ་ད་ཤ་རཱ་ཤི་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཋོ་ཌ་ཤ་ཀ་ལཱ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ད་ཤ་རི་ཀ་བཱ་ལེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་
ནནྡེ་ཀེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྜ་ཀརྞྞ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲིངྒི་ཎེ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་དཱུ་ཏཱི་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཧ་རི་ཏྱཻ་ན་མཿ ཨོྃ་སརྦྦ་སིདྡྷི་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་དྷརྨྨ་
ཙཀྲཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བྷ་ཏྲ་གྷ་ཏཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་བཛྲ་དུྃ་དུ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་བོ་དྷི་བྲིཀྵ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་གུ་རུ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱོ་ན་མཿ ཨོྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀུ་ལ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དི་བྱ་ན་ཡ་ན་མུངྒྷཱ་ཊ་ཡ་མི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱ་ཨཱི་རཱི་ཨུྰ་ལཱི་
པཉྩ་དྷཱ་ཏུ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཨི་རྀ་ཨུ་ལྀ་པཉྩ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཤུདྡྷ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཨཱ་ཨྃ་ཨཿ ཧ་ཧཱ་ ཧྃ་ཧཿ ཧྃ་ཕྲེྃ་ད་ཤ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་སཱུརྱ་ཙནྡྲ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཨཱ་ཨེ་ཨེེ
ཨར་ཨཱར། ཨོ་ཨོོ་ཨལ་ཨཱལ་བི་ཥ་ཡོནྷི་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧ་ཧཱ་ཡ་ཡཱ་ར་རཱ་བ་བཱ་ལ་ལཱ་ཙ་ཏུརྦྲཧྨ་བི་ཧཱ་ར་བི་ཤུདྡྷ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཀྵཿ དྷརྨ་ཙཀྲ་པྲ་བརྟྟ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཧོ་ཧྃ་ཀྵཿ པྲཛྙོ་པཱ་ཡཱཏྨ་ཀ་
<pb id="105.18b"/> 
ཀཱ་ཡ་ཝཀྩིཏྟ་ཛྙཱ་ནཱ་དྷི་པ་ཏི་མ་མ་ཀཱ་ཡ་ཝཀྩིཏྟ་ཛྙཱ་ན་བཛྲཱྃ་བཛྲཱ་མྲྀ་ཏ་སྭ་བྷཱ་བ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྐནྡྷ་དྷཱ་ཏྭཱ་ཡ་ཏ་ནྃ་ནིཿ སྭ་བྷཱ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཧྲཿ སརྦྦ་སྟྲ་རཱ་ཛ་མཱ་ར་ཀླེ་ཤཱནྟ་ཀ་ར་བཛྲ་
ཏཱིཀྵྞདུཿ ཁ་ཙྪཱེ་ད་མ་མ་ཀ་རམ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོཿ ཧྃ་ཀྵཿ ཀ་ཡ་ཝཀྩིཏྟ་ཛྙཱ་ནཱ་དྷི་པ་ཏེ་བཛྲ་ཀཱ་ཡ་མ་མ་ཀཱ་ཡ་ཝཀྩི་ཏྟ་ཛྙཱ་ན་བཛྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཡ་སྭ་བྷ་བྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཛྲ་ཀ་ཡ་སྭ་བྷཱ་བཱཏྨ་
ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཧྲླྀྃ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ཡ་ན་མཿ ཨོྃ་ཧྲཱུྃ་ཤི་ར་སེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲྼྀྃ་ཤི་ཁ་ཡེ་བོོ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཀ་བ་ཙཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཧཱྃ་ནི་ཏཱ་ཡ་བ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲཿ ཨསྟྲཱ་ཡ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲི་ད་ཡ་ཤི་རཿ ཤི་ཁཱ་ཀ་བ་ཙ་ནི་
ཏྲཱསྟྲ་བཛྲ་ཥཌངྒ་སྭ་བྷཱ་བཱཏྨ་ཀོ྅ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་རཿ བཛྲ་ཙནྡྲ་སཱུརྱ་ར་ཧུ་ཀཱ་ལཱགྣ་ཡ། ཀ་ཡ་ཝཀྩིཏྟ་ཛྙཱ་ནཱ་བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་རཱ་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧུྃ་བི་ཤྭ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་བཛྲ་ཀུྰ་དཱ་ག་རྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱྃ་ཡཱྃ་རཱྃ་ཝཱྃ་ལཱྃ་བཛྲ་
ཀཱ་ཤ་ཝཱ་ཡུ་ཏེ་ཛོ་ད་ཀ་པྲྀ་ཐི་ཧཱི་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་པཉྩ་དྷཱ་ཏ་བོ་བཛྲ་མཎྜ་ལཱ་ནི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྃ་བཻ་ཤྭ་བཛྲ་པདྨྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཿ བཛྲ་སཱུ་རཱྱ་ས་ནྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཀྲོ་དྷེ་ནྡྲོ་ཧཱྃ། ཀྲོ་དྷ་ནཱནཱཛྙ་ད་ཡ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཀཱ་ཡ་ཝཱཀྩིཏྟེེ་ཀ་བྷཱུ་ཏཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཨི་ཀཱ་ཀཱ་རེ་ཎ་བཛྲ་སཏྭོ་ཧྃ་བཛྲ་བྷཱུ་མིྃ་སཱུ་ཏྲ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ་ཨཿ ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱུ་ཏྲ་ཨེ་ཀཱ་ཀཱ་ར་སྭ་རཱུ་པེ་ཎ་ཛཿཛཿཛཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ན་སཱུ་ཏྲཱ་ཡ་ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཧྃ་ཀྵཿཕཊ།། ༈  །།
ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ༌ཧོཿ ཨུཥྞཱི་ཥ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་བིགྷྣཱནྟ་ཀ་ནཱི་ལ་དཎྜ་པྲཛྙཱནྟ་ཀ་ཊཀྐི་རཱ་ཛ་པདྨཱནྟ་ཀ་ཨ་ཙ་ལ་ཡ་མཱ་ན་ཏ་ཀ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་བྷྱཿ ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དྷཱུ་པྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧེ་ཏེ་ཙ་ག་ཧྱ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱཿ ཤི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་
གྲྀཧྞནྟུ་པུཥྤྃ་དྷཱུ་པྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧེ་ཏེ་ཙ་ག་ཏྱ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཿ ཤྲཱི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞནྟུ་ཁཱ་དནྟུ་བི་བནྟུ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ སནྟྲི་བྷཱཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་ནྃ་ཤནྟཱིྃ་པུཥྚྀྃ་རཱཀྵ་བ་ར་ཎ་གུ་བྷྃ་ཀུརྦནྟུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་
<pb id="105.19a"/> 
བྲཧྨ་བིཥྞུ་ནེེ་རྀ་ཏྱ་བཱ་ཡུ་ཡ་མཱགྣི་ས་མུ་དྲེ་ཤྭ་རེནྡྲ་ཡཀྵེ་བྷྱཿ ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧེ་ཏེ་ཙ་ག་ཏེ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱཿ ཤཱི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲིཧྣནྟུ་ཁཱ་དནྟུ་པི་བནྟུ་ཛཿཧུྃ་བྃ་ཧོཿ སནྟྲིཔྟཱཿ སརྦྦ་
ས་ཏྭཱ་ནྃ་ཤིནྟིྃ་པུཥྚྀྃ་རཱཀྵ་བ་ར་ཎ་གུཔ་ཏིྃ་ཀུརྦནྟུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་རཱ་ཧུ་ཀཱ་ལཱགྣི་ཙནྟྲ་སཱུརྱ་བུདྡྷ་མངྒ་ལ་ཤུ་ཀྲ་བྲྀ་ཧ་སྤ་ཏི་ཀེ་ཏུ་ཤ་ནི་བྷྱཿ ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དྷུ་པྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དྭ་མ་ཧེ་ཏེ་ཙ་
ག་ཏེ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཿ ཤཱི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲིཧྣནྟུ་ཁཱ་དནྟུ་བི་བནྟུ་ཛཿ ཧུྃ་བྃ་ཧོཿ སནྟྲིཔྟཱཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་ནྃ་ཤཱནྟིྃ་པུཥྚྀྃ་རཀྵཱ་བ་ར་ཎ་གུཔྟིྃ་ཀུརྦནྟུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་པདྨ་ཀརྐོ་ཊ་ཀ་བཱ་སུ་ཀི་
ཤྃ་ཁ་པཱ་ལ་ཀུ་ལི་ཀཱ་ནནྡྷཱ་ཏཀྵ་ཀ་མ་ཧཱ་པདྨེ་བྷྱཿ ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ ཨི་དྃ༌བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དྷུ་པྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧྱ་ཏེ་ཙཱ་ག་ཏྱ་ས་པ་རི་ཝ་རཿ ཤཱི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲིཧྣནྟུ་ཁཱ་དནྟུ་པི་བནྟུ་ཛཿ ཧུྃ་བྃ་ཧོཿ སནྟྲིབྷཱཿ སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ནྃ་ཤནྟིྃ་པུཥྚིྃ་
རཀྵཱ་པ་ར་ཎ་གུཔྟིྃ་ཀུརྦནྟུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཧོ་བེ་ཏཱ་ཌ་བི་ཀྲྀ་ཏ་མུ་ཁ་ཤྭ་ཀཱ་ཀ་སཱུ་ཀ་ར་གྲྀ་དྷྲ་བཱེ་གྷྲོ་ལུ་ཀ་ཛམྦུ་ཀ་ག་རུ་ཌ་མུ་ཁེ་བྷྱཿ ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དྷུ་པྃ་དཱི་པྃ་ཨཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧེ་ཏེ་
ཙཱ་ག་ཏྱ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཿ ཤཱི་གྷྲྃ་ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲིཧྞནྟུ་ཁཱ་དནྟུ་པི་བནྟུ་ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ སནྟྲིཔྟཱཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་ནྃ་ཤནྟིྃ་པུཥྚིྃ་རཀྵཱ་པ་ར་ཎ་གུཔྟིྃ་ཀུརྦནྟུ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཕཊཿ བཛྲ་དྷ་ར་ཨཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཨ་མུ་ཀཱ་ཡ་ས་པཱ་རཱི་ཝཱ་རཱ་
ཡ་ཨི་དྃ༌བ་ལིྃ་གནྡྷྃ་པུཥྤྃ་དྷུ་པྃ་པྲ་དཱི་པཀྵ་ཏྃ་ད་དཱ་མ་ཧེ་ས་པ་རི་ཝ་རཿ ཤཱི་གྷྲ་མཱ་གཙྪ་ཏུ་ཛཿ ཧུྃ་བྃ་ཧོཿ ཨི་དྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་ཏུ་ཁཱ་ད་ཏུ་པི་བ་ཏུ་ས་པ་རི་ཝ་ར་ཀཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་ནྃ་ཤཱནྟིྃ་པུཥྚིྃ་རཀྵཱ་བ་ར་ཎ་གུཔྟིྃ་ཀ་རོ་ཏུ་ཨི་དྃ་སྠ་ནྃ་ཏྱཀྟྭ་བ་ཧྱེ་མཎྜ་ལ་
བྷཱུ་མཱྱྃ་ཏི་ཥྛ་ཏུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲཱ་ན་ལ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ན་ཛ་ལ་ཡ་སརྦྦཱ་ན་བྷྃསྨཱི་ཀུ་རུ་སརྦྦ་དུཥྚཱན་ཧཱུྃ་ཕཊ། །ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་གྣི་བཛྲ་ས་ཏྭ་སརྦྦ་པཱ་པཱ་ད་ཧ་ད་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོཿ ཧྃཀྵཿསྭཱ་ཧཱ།
<pb id="105.19b"/>
ཧྲླིྃ་ཧྲཱུྃ་ཧྲྼཱྀྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱྃ་ཧྲཿ སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། རྀ་རཱྀ། ཨུ་ཨཱུ། ལྀ་ལཱྀ། ཨྃ་ཨཿ སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཨཱ། ཨེ་ཨེེ། ཨར་ཨཱར། ཨོ་ཨོོ། ཨལ་ཨཱལ། ཨྃ་ཨཱཿ སྭཱ་ཧཱ། ཧ་ཧཱ་ཡ་ཡཱ་ར་རཱ་བ་བཱ་ལ་ལཱ་ཧྃ་ཧཿཨོྃ་ཧྐྵྨླྺྼྻྃ།  ཨོྃ་
བྷཱུརྦྷུ་བ་སྭ་ན་མོ་དེ་བེ་བྷྱཿ སྭསྟི་པྲཛྙ་བྷྱཿསྭཱཧཱ་རཱ་ཛེ་བྷྱཿསྭ་དྷཱ་པི་ཏྲྀ་བྷྱཿཨ་ལྃ་བྷུ་ཏེ་བྷྱཿ བ་ཥ་ཌ་ཨིནྡྲཱ་ཡ་ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཀཱ་ཡ་ཝཱཀྩིཏྟ་སྭ་བྷ་བ་ཤུདྡྷཿ སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་དེ་ཝ་རི་ཥི་དྭི་ཛ་སཏྟ་མ་གྲྀ་ཧཱི་ཏྭཱ་ཡུ་དྷྃ་མ་ཧཱ་རསྨི་ཨསྨིན་སནྣི་
ཧི་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨཱཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱཧཱ། ཨོྃ་པྲ་བ་ར་སཏྐཱ་རྃ་མ་ཧཱ་རསྨིན་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་གནྡྷྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་པུཥྤྃ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་དྷུ་པྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་དཱི་པྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་ནེེ་བེཏྱྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ།
བཛྲཱ་ཀྵ་ཏྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲཱ་ལ་སྱྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་ཧཱ་སྱྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་པཱདྱྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་ནྲྀ་ཏྱྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། བཛྲ་གི་ཏཱྃ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ། བཛྲ་ཀཱ་མྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱཧཱ། ཨོྃ་ཛཿ གཙྪ་གཙྪ་མ་ཧཱ་རསྨི་སྃ་སྠཱ་ནྃ་
སནྟྲི་པ་ཏ་ཧོཿ པུ་ན་ར་ག་མི་ཥྱ་སི་དེ་བཱ་སྱ་ཡ་ད་ཧཱ་ན་ཡཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་ཧྃ་ཀྵཿ ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་ཏྲེེ་དྷ་ཏུ་ཀེ་ཤྭ་ར་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཨརྒྒྃ་པྲ་ཏཱིཙྪ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ཏྭྃ་བྷ་ག་བཱན་མེ་བ་ར་དོ་བྷ་བ་ཤིཥྱཱཉྩ། ཨོྃ་ཨ་མུ་ཀཱ་ཨི་དྃ་གྲིཧྣ་གྲིཧྣ་
ཨརྒྷྃ་ཀ་མེ་པུ་ནཿ ཨོྃ་ཧྐྵྨླྺྼྻྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོ་ཧྐྵྨླྺྼྻྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱྃ་ན་མཿ ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱཧཱ། ཨོྃ་ཧྲྼཱྀྃ་བོོ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཧྲཱྃ་བ་ཥ་ཊ། ཨོྃ་ཧྲ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྼཱྀྃ་ཧླུྃ་ཧྲླཱིྃ་ཧྲཱཿ །། ༄། །<head n="2" t="དུས་འཁོར་འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆེན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.44"/>ཨོྃ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧོཿ ཧྃཀྵཿ ཧྐྵྨླྺྼྻྃ་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཧཱ་
བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དུ་ར་དཱ་ན་ཏ་ད་མ་ཀཿ ཛ་ཏི་ཛ་རཱ་མཱ་ར་ཎཱྃ་ཏ་ཀ་ཧ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ། ཨཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱི་རི་ཤྭ་ར་ཨ་བཛྲེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷེེ་ར་བ་ཧཿ བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཡ་
ཨཿ བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གཱ་ཏྲ་ཧྃ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནེ་ཏྲ་ཨྃ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲོ་ཏྲ་ཧ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃབཛྲ་གྷྲ་ཎཱ་ཧ་བཛྲེ་ཧུྃཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛི་ཧྭ་ཀྵ་བེཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དནྟ་ཀྵ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
<pb id="105.20a"/> 
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ན་ཁ་ཀླི་བཛྲེ་གྷི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀི་ཤ་ཁཱུ་བཛྲེ་གྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་མ་གྲཱྀ་བཛྲེ་ཁུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་རཱ་ཎ་གྷཱི་བཛྲ་ཀླྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧཱ་ས་དཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏཱྃང་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནྲྀ་ཏྱ་གྷི་བཛྲེ་ཀླཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲཱ་ཡུ་དྷ་ཀ་ར་གྲྀ་བཛྲེ་ཁཱུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་དྷི་པ་ཏི་ཁུ་བཛྲེ་གྲཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀཱ་ཀླྀ་བཛྲེ་གྷཱི་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་
པ་རི་བྲི་ཏ་ཙླཱི་བཛྲེ་ཛྷི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱི་གྷཱ་མཱ་གཙྪཱ་གཙྪ་ཚཱུ་བཛྲེ་ཛྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཏྭཱ་ཛྙཱ་ཡ་སརྦྦ་མཱ་ར་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཀིནྣ་ར་ཀིྃ་བུ་རུ་ཥ་ག་རུ་ཊ་གནྡྷརྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས། བྷཱུ་ཏ་པྲེ་ཏ་ཀུྃ་བཎྜཱ་བསྨ་རཀྵེ་ཏྲ་པ་ལ་པེ་ཏཱ་ཌཱ་
པུྰ་ཏ་ན། དུཥྚ་ནཱ་ག་གྲ་ཧཱ་ད་ཡོ་ཡེ་སརྦྦ་ཛྭ་ར་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་བྷིཿ ཀྵུ་ཏྲོ་པ་དྲ་པ་ཀ་རི་ཎཱཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་བ་ཀཱ་རཱ་ར་ཏཱཿ ཏྃ་སརྦྦཱྃ་ཛཿ ཤཱི་གྷྲྃ་བཛྲཱྃ་ཀུ་ཤེ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀ་ཥྱ། ཛྲཱྀ་བཛྲེ་ཚུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུརྡྷ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཛྷི་
བཛྲ་ཙླཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཱུ་རྭ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་྅་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དཀྵི་ཎ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་྅་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུད་ཏ་ར་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཛྷི་བཛྲེ་ཙླཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཤྩི་མ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲིཥྱ་
ཀྲྀཥྱ་ཛྭྃ་བཛྲེ་ཚཱུ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡ་བྱཱ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲིཥྱ་ཀྲིཥྱ་ཚུ་བཛྲེ་ཛྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱི་ཤཱ་ན་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཙླྀ་བཛྲ་ཛྷཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ནེེ་རི་ཏྱ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཊླཱྀ་བཛྲེ་ཌྷི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱག་ནེ་ཡྻ་དི་ཤི་
ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཎཱུ་བཛྲེ་ཌཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་དྷོ་དི་ཤི་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཌཱི་བཛྲེ་ཋུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་མཎྜ་ལ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་དྷཱི་བཛྲེ་ཊླྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་མཎྜ་ལ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཎཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཏི་ཛོ་མཎྜ་ལ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱ་ཀྲྀཥྱ་ཎ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ད་ཀ་མཎྜ་ལ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱ་ཀྲྀཥྱ་ཌྷི་བཛྲེ་ཊླྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲི་ཐྭཱི་མཎྜ་ལ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཌྲཱྀ་བཛྲེ་ཋུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་མ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཋུ་བཛྲེ་ཌྲཱི་བཛྲ་
<pb id="105.20b"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཊླྀ་བཛྲེ་ཌྷཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་རཱུ་པ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་པླཱྀ་བཛྲེ་བྷི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཕུྰ་བཛྲེ་བྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཱ་ག་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་བྲཱྀ་བཛྲེ་ཕུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙིཏྟ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་བྷཱི་བཛྲེ་པཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩ་སྐནྡྷ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་མཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩ་དྷཱ་ཏུ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་
མ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩན་ཏྲི་ཡ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་བྷི་བཛྲེ་བླཱྀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩ་བི་ཥ་ཡ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་བྀ་བཛྲེ་ཕཱུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩ་ཀ་ར་མེནྡྲི་ཡ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཕུ་བཛྲེ་བྲཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་པཉྩ་ཀ་ར་མེན་དྲི་ཡ་བི་ཥ་ཡ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་བླྀ་བཛྲེ་བྷཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏོ་ཡ་ཏྲ་ཀུ་ཏྲ་ཙི་ཏ་ག་ཏཱ་ནཱ་ཀྲྀཥྱཱ་ཀྲྀཥྱ་ཏླཱི་བཛྲེ་དྷི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཤྨ་ཤཱ་ན་བཛྲཱ་ག་ནི་ཛྭཱ་ལི་ཏ་བྷུ་མྱཱྃ་ནེ་པཱ་ཏ་ཡ་ནི་པཱ་
ཏ་ཡ་ཐུྰ་བཛྲེ་དྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཤེ་ན་སརྦྦ་བྷཱུ་ཛེ་ཥུ་བནྡྷ་ཡ་བནྡྷ་ཡ་དྲཱྀ་བཛྲེ་ཐུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཤྲིྃ་ཁ་ཤ་ཡཱ་སརྦྦ་བཱ་དེཥྱ་ནི་རོ་དྷ་ཡ་ནི་རོ་དྷ་ཡ་དྷཱི་བཛྲེ་ཏླྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོ་སརྦྦ་སཏྭ་ཀཱ་ཡ་བཱ་ག་ཙིཏ་ཏ་ཀྵུ་དྲོ་པ་དྲ་
པ་ཀཱ་ར་ར་ཏ་ན། མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ་བཛྲེ་ཎ་ཙུྰརྞྞ་ཡ་ཙུྰརྞྞ་ཡ་ནཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་ཌ་གེ་ན་ནི་ཀྲིནྟ་ཡ་ནི་ཀྲིནྟ་ཡ་ན་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏྲི་ཤུྰ་ལེ་ན་བྷེ་ད་ཡ་བྷེ་ད་ཡ་དྷི་བཛྲེ་ཏླཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀར་ཏི་ཀ་ཡཱ་ཧ་ན་ཧ་ན་དྲྀ་བཛྲེ་ཐུྰ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་
བཛྲ་པཱ་ཎེ་ན་བིནྡྷ་བིནྡྷ་ཐུྰ་བཛྲེ་དྲཱྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཀེེཿ ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཏླྀ་བཛྲེ་དྷཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲེ་མུང་ག་རེ་ཎཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་ཡ་སླཱྀ་བཛྲ་ཤི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙ་ཀྲེ་ཎ་ཙྪེ་ད་ཡ་ཙྪེ་ད་ཡ་ྉྤཱུ་བཛྲེ་
ཥྲྀ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུན་ཏེ་ན་བྷིན་ད་བྷིན་ད་ཥྲཱྀ་བཛྲེ་ྉྤུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཎ་ཌེ་ན་ཏཱ་ཌ་ཡ་ཏཱ་ཌ་ཡ་ཤི་བཛྲེ་སླྀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ར་ཤུ་ནཱ་ཙྪི་ན་ད་ཙྪི་ན་ད་ྈྐཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
<pb id="105.21a"/>
ཕཊ། ཨོྃ་སཱ་ར་དྷ་ཏྲི་ཀོ་ཊེ་ཁ་ཎ་ཌྃ་ཀྲི་ཏྭཱཤྨ་ཤཱ་ནཱ་བྷུྰ་མྱཱྃ་སརྦྦ་བྷུྰ་ཏེ་བྷྱོ་བ་ལིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ྈྐ་བཛྲེ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌ་མ་རུ་ཏེ་ན་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་རཱ་བཱ་ཧཱ་ཡ་བ་ཧཱ་ཡ་ཤི་བཛྲེ་སླཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ཎཱི་བྷྱོ་མཱ་ར་ཀཱ་ཡི་ཀཱ་ནཱྃ་རུ་དྷི་རྃ་ནི་བེེ་
ད་ཡ་ནི་བི་ད་ཡ་ཥྲི་བཛྲ་ྉྤཱུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པཉྩཱ་མྲི་ཏ་ཧཱ་རི་ཎཱི་བྷྱ་པྃཉྩཱ་མྲྀ་ཏྃ། ནི་བེ་ད་ཡ་ནི་བེ་ད་ཡ་ྉྤུ་བཛྲེ་ཥྲཱི་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ས་ཧཱ་ཏིཿ སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱྃ་ཤཱྃ་ཏི་ཀྃ་བོོཥྚི་ཀྃ་རཀྵ་ཨ་བ་ར་ན་གུཔ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སླྀ་བཛྲེ་ཤཱི་བཛྲ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། །།<head n="2" t="བདེ་མཆོག་ལཱུ་ཨི་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.47"/>ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་ཧྲཱྃ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲིྃ་ཧུྃ་ཧྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཡེེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡྃ་མྃ་ཧྲཱྃ་
ཧྲཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོ་གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ་བཛྲ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་བཛྲ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བྷ་ག་བྃ་བཛྲ་རཱུ་པི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཝི་རེ་ཤཱ་ཡ་བཛྲ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མཧཱ་ཀལྤཱགྣི་སྃ་ནི་བྷཱ་ཡ་བཛྲོ་ལུྰ་ཀཱ་སྱེེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོ་ཏ་ཀ་ཊཱ་ཡ་བཛྲ་ཤྭ་ནཱ་སྱེེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྃཥྚྲཱ་ཀ་ར་ལོ་གྲེ་བྷཱིཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ་བཛྲ་ཤུ་ཀཱ་རཱ་
སྱེེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ས་ཧཱ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ་བཛྲ་ཡ་མ་དཱ་དྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤོདྱ་ཏ་ཤུྰ་ལ། ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎི་བཛྲ་ཡ་མ་དྷུ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱཱ་གྷྲ་ཨ་ཛི་ནཱམྦ་ར་དྷ་ར་ཡ་བཛྲ་ཡ་མ་དྃཥྚཱི་ཎྀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་
དྷུ་མྲཱྃ་དྷ་ཀཱ་ར་པ་པུ་ཥཱ་ཡ་བཛྲ་ཡ་མ་མ་ཐཱ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་བཛྲ་པྲ་ཙནྜེ་བཛྲ་ཁཎྜ་ཀཱ་པཱ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བཛྲ་ཙཎྜ་ཀྵཱི་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་བཛྲ་པྲ་བྷ་བ་ཏི་བཛྲ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ན་སེ་བཛྲ་བི་ཀ་ཊ་དྃཥྚི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་བཛྲ་བཱི་ར་མ་ཏཱི་བཛྲ་སུ་ར་བེེ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲྃ་ཧྲོོྃ་བཛྲ་ཁརྦྦ་རི་བཛྲ་མི་ཏ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཿཧྲཿ
<pb id="105.21b"/> 
བཛྲ་ལྃ་ཀེ་ཤྭ་རཱི་བཛྲ་པྲ་བྷཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕེེྃ་ཕེེྃ་བཛྲ་དྲུ་མ་ཙྪ་ཡེ་བཛྲ་དེ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲེ་ར་བ་ཧི་བཛྲཱྃ་ཀུ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བེ་བཛྲེ་ཛ་ཊི་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་བཛྲ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་
བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷི་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་བ་ས་རུ་དྷི་རཱྃ་ཏྲ་མཱ་ལ་བ་ལམྦི་ཎེ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་བཛྲ་སུ་ར་བྷཀྵི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སཔྟ་པཱ་ཏ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ་སརྦྦཱྃ་བཱ་ཏརྫ་ཡ་ཏརྫ་ཡ་བཛྲ་ཤྱཱ་མ་དེ་བཱི་བཛྲ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་ཀཌྜྷྱ་
ཨ་ཀཌྜྷྱ། བཛྲ་སུ་བྷ་དྲེ་བཛྲ་པྲ་བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་བཛྲ་ཧ་ཡ་ཀརྞེ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྞཽྃ་ཛྞོོྃ་བཛྲ་ཁ་གཱ་ན་ནེ་བཛྲ་བི་རུྰ་པཱ་ཀྵ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་བེ་གེ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱྃ་ཧཱྃ་བཛྲ་ཁཎྜ་
རོ་ཧེ། བཛྲ་རཏྣ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་བཛྲ་ཤོོཎྜི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཝརྨི་ཎི་བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་བཛྲ་སུ་བཱི་རེ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སི་ལི་སི་ལི་བཛྲ་མ་ཧཱ་
བ་ལེ་བཛྲ་པདྨ་ནརྟེ་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བཛྲ་ཙཀྲ་ཝརྟྟི་ནི་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་བཛྲ་མ་ཧཱ་བཱི་རྱ་བཛྲ་སཏྭ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ།། །། ༄།། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཝི་རེ་ཤཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་པཱགྣི་
སྃ་ནི་བྷ་ཡ། ཛ་ཊ་མ་ཀུ་ཊོཏྐ་ཊཱ་ཡ། དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷཱིཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ། པ་རུ་ཤུ་པཱ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤུ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎི། བྱཱ་གྷྲ་ཨ་ཛི་ནཱམྦ་ར་དྷ་རཱ་ལ། མ་ཧཱ་དྷུྰ་མཱནྡྷ་ཀ་ར་ཝ་པུ་ཥཱ་ཡ། ཀ་ར་ཀ་ར་
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲོོྃ་ཧྲོོྃ། ཧྲཿཧྲཿ ཕེེྃ་ཕེེྃ། ཕཊ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། བ་སུ་རུ་དྷི་རཱནྟྲ་མཱ་ལཱ། བ་ལམྦི་ནེ། གྲྀཧྞ་གྲིཧྞ། སཔྟ་
པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ། སརྦམྦཱ། ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ། ཨ་ཀཊྜྷྱཨ་ཀཊྜྷྱ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཛྙོོྃ་ཛྙོོྃ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧྃ་ཧྃ། ཧིྃ་ཧིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། དྷི་ལི་དྷི་ལི། ཧུྃ་ཧུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.22a"/> 
ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། ཨཱརྱ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ། ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་མ་ཏེ་མ་ཧཱ་བི་དྱེ་ཤྭ་རཱི། སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་བྷ་ཡ་ཨ་བ་ཧྱ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་བཛྲ་ཨ་ས་ནི་ཨ་ཛི་ཏེ། ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ། བ་ཤྱྃ་ཀ་རི་ནི་ཏྲ་བྷྲཱ་མ་ཎི། བི་ཥ་ཤོ་ཥ་ཎི་
རོ་ཥ་ཎི། ཀྲོ་དྷ་ནི་ཀ་ར་ལི་ནི། སན་ཏྲཱ་ས་ནི། མཱ་ར་ནི། སུ་པྲ་བྷྱ་དྷ་ནི། ཨ་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཛམ་བྷ་ནི། སྟམ་བྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི། བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། མ་ཧཱ་ཡོ་གཱི་ནི། ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ་ཏདྱ་ཐ་པྲོ་
ཏངྒེ་པྲོ་ཏངྒེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ཎྃ། ཀིྃ་་ཀི་ཎི། ཁི་ཁི་ཎི། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧསྟེ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། བཛྲ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཀ་པཱ་ལ་དྷ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་སི་ཏ་མཱྃ་སཱ་ཤ་ནི། མ་ནུ་ཥཱནྟྲ་པྲཱ་བྲི་ཏེ། སནྣི་དྷྱྃ་ན་ར་སི་རོ། མཱ་ལཱ་གྲྃ་
ཐི་ཏ་དྷ་རི་ནི། སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ༌བྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ཎཱྃ། སརྦྦ་པ་པྃ་སཏྭཱ་ནཱྃ། སརྦྦ་པ་ཤུྰ་ནཱྃ། མ་ཧཱ་མཱྃ༌ས། ཙྪེ་ད་ནི། ཀྲོ་དྷ་མུྰརྟེ། དྃཥྚ་ཀ་རཱ་ལི་ནི། མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་ཝ་སྱ་ཨ་གྲ་མ་ཧི་ཥི། ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ།
ས་ཧ་སྲ་བཱ་ཧ་བེ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་ན་ནེ། ཛྭ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ། ཛྭ་ལཱ་མུ་ཁེ། པིྃ་ག་ལ་ལོ་ཙ་ནི། བཛྲ་ཤྭ་རཱི་རེ། བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ། མི་ལི་མི་ལི། ཏི་མི་ལི་ཏི་མི་ལི། ཧེ་ཧེ།  ཧ་ཧ། ཧུྰྃ་ཧུྰྃ། ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ། རུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།
མུ་རུ་མུ་རུ། མུཉྩ་མུཉྩ། ཨ་དྭེེ་ཏེ། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི། པ་ཋི་ཏ་སིདྡྷེ། དྲེྃ་དྷྃ་དྲེྃ༌དྷྃ། གྲྃ་གྲྃ། ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ། བྷཱི་མེ། ཧ་ས་ཧ་ས། བཱི་རི། ཧཱ་ཧཱ། ཧོཿཧོཿ ཧུྰྃ་ཧུྰྃ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི། ཤ་ཧ་ས་ཧ་སྲ་
ཀོ་ཊི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཝ་རི་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིྃ་ཧ་རུྰ་པེ་ཁཿ ག་ཛ་རུྰ་པེ་གཿ ཨཱཿ ཏྲེེ་ལོཀྱོ་ད་རེ་ས་མུ་དྲ་མེ་ཁ་ལེ། གྲ་ས་གྲ་ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བི་ར་དྭེེ་ཏེ། ཧུྰྃ་ཧུྰྃ། ཧཱཿཧཱཿ། མ་ཧཱ་པ་ཤུ་མོ་ཧ་ནི། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཏྭྃ།
ཌཱ་ཀི་ནི་སརྦ་ལོ་ཀཱ་ནཱྃ། བནྡྷ་ནི་སཧྱཿ པྲ་ཧྱ་ཡ་ཀཱ་རི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷུྰ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི་མ་ཧཱ་བཱི་རེ་པ་ར་མ། སིདྡྷེ་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རཱི་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་ཤྲི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛྭ་ལ་སམྦ་ར་སྭཱ་ཧཱ།
<pb id="105.22b"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཝརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ་སྭཱཧཱ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲིཧྞ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཁཎྚ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་ཝན་བཛྲ་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རུྰ་པི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་ཙཎྜེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་
ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཎྜཱ་ཀྵི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་བྷ་ཝ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ར་མ་ཏཱི་
ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཽྃ་ཧྲཽྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁརྦ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཿཧྲཿཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཀེ་ཤྭ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕེེྃ་ཕེེྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྲུ་མ་ཙྪ་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཨེ་རཱ་བ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་ཝཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་བ་ས་རུ་དྷི་རཱ་ནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལམྦི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་རཱ་
བྷཀྵི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲིཧྞ་གྲིཧྞ། སབྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་དྷུ་ཛྃ་གྃ ། སརྦ་མྦཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་ཝི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་ཀཊྜྷྱ་ཨ་ཀཊྜྷྱ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྟ་ཏྲེ་ཧུྃ་ཧུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙཽྃ་ཛྙཽྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་ཝེ་གེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱྃ༌ཧཱྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཤོཎྜི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཀྲ་ཝརྨྨི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སི་ལི་སི་ལི་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ།
<pb id="105.23a"/> 
ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་ཝརྟྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཝི་རེ་ཤཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལྤཱགྣི་སྃ་ནི་བྷ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ལུ་ཀ་སྱེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊ་མ་ཀུ་ཊོཏྐ་ཊཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭཱ་ན་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྃཥྚྲཱྃ་ཀ་ར་ལོ་གྲ་བྷཱི་ཥ་ཎ་མོ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤཱུ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤུྰ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དྷུ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱྱ་གྷྲཱ་ཛི་ནཱམྦར་དྷ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་ལ་དྃཥྚི་
ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་དྷཱུ་མྲཱནྡྷ་ཀ་ར་ཝ་པུ་ཥཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱཿ ན་མཿ ཧི། སྭཱ་ཧཱ་ཧུ། བཽ་ཥ་ཊ་ཧེ། ཧུྃ་ཧུྃ་ཧོ། ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ། ཧཱྃ་ཡོྃ། ཧྲིྃ་མྃ།  ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།
ཕཊ་ཕཊ། །།ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་སྃ་བ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྃ་ཧྲཱིྃ། ཧྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཝི་རེ་ཤཱ་ཡ།
མ་ཧཱ་ཀལྤཱགྣི་སནྣི་བྷཱ་ཡ། ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོད་ཀ་ཊཱ་ཡ། དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷཱིཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ། པ་ར་ཤུ་པ་ཤོདྱ་ཏ་ཤུྰ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷཱ་རི་ཎེ་བྱཱ་གྷཱ་ཛི་ནཱམྤར་དྷ་རཱ་ཡ། མ་ཧཱ་དྷཱུ་མྲནྡྷ་ཀཱ་ར་ཝ་བུ་ཥཱ་ཡ།
ཀ་ར་ཀ་ར། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡཱ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲོོྃ་ཧྲོོྃ་ཧྲཿཧྲཿ ཕེྃ་ཕེྃ། ཕཊ་ཕཊཿ ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། བ་ས་རུ་དྷི་རཱནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལ་མྺི་ནེ་
གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། སབྟ་པཱ་ཏ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གཱྃ་སརྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ། ཏརྫྫ་ཡ། ཨཱ་ཀཌྷྱ་ཨཱ་ཀཌྷྱ། ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ། ཛྞོོྃ་ཛྞོོྃ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧཱྃ་ཧཱྃ། ཧཱིྃ་ཧཱིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི།
<pb id="105.23b"/> 
དྷི་ལི་དྷི་ལི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་ཝན་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། །ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། <head n="2" t="རྣལ་འབྱོར་མ་ཀུན་སྤྱོད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.52"/> ཨོྃ་ཧ་ན་མ་ཧི། སྭ་ཧ་ཧུ། བོོ་ཥ་ཌ་ཧེ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ། ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ། ཧྃ་ཡོོྃ། ཧྲིྃ་མོྃ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ར་ལཱི་ཧོ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོ། བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་དྲི་ཤྱ་ཧོ།
ཨོྃ་ཁ་ཁ། ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས། བྷུྰ་ཏ། པྲེ་ཏ། པི་ཤཱ་ཙ། ཨུནྨཱ་ད། ཨ་པ་སྨཱ་ར། བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ད་ཡ། ཨི་མྃ་བ་ལྃ་གྲྀཧྣནྟུ་ས་མ་ཡ་རཀྵྃ་ཏུ་མ་མ་སརྦྦ་སིདྡྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪནྟུ། ཡ་ཐེ་བྃ་ཡ་ཐེ་ཤྚྃ་བྷུྃ་ཛ་ཐ།
ཛིགྷྲ་ཐ། པི་བ་ཐ། མ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ། མ་མ་སརྦཱ་ཀ་ར་ཏ་ཡཱ། སད་སུ་ཁྃ་བི་ཤུད་དྷ་ཡེ། ས་ཧཱ་ཡི་ཀ་བྷ་ཝྃ་ཏུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། རྀ་རཱྀ། ལྀ་ལཱྀ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ།
ཨྃ་ཨཱཿ། །།ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཀྵཿ ༄༅། །<head n="2" t="བདེ་མཆོག་སྡོམ་འབྱུང་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.52"/> ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། །།ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲིཿ ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁྃ་ཌ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། །
ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ལུྰ་ཀ་སྱེ་ཧུྃ་ཧུྰྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭཱ་ནཱ་ས་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱུ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.24a"/>
 ཨོྃ་ཡ་མ་དིཥྚཱི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌གྲྀཧྞཱ་གྲྀཧྞཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། གྲྀཧྞ་པ་ཡ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོཿ བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་སྭ་བྷ་ཝ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་བྷཱ་ཝ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཧ་ན་མཱ་ཧྀ། སྭཱ་ཧཱ་ཧུ། བོོ་ཥཌ་ཧེ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོཿ ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ། ཧྃ་ཡོྃ། ཧྲིྃ་མོྃ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཡོ་གི་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཛཿཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་ག་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷོ་དྷི་བྲྀཀྵཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ལ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲཱ་ཡ་ཛྙཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦ་སྃ་པ་དེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མཿས་མནྟ་བུདྡྷ་ནྃ། ཨཱ་མུ་ཀ་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར། སྱ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མཿ སྨ་ཤཱ་ན་བཱ་སཱི་ནེེ་
མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཨ་ནུ་ཙཱ་ར་ཡ། ཏདྱཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ལ་པྲ་ཙ་ལ། ལཱ་ལ་ལཱ་ལ་ཡ། དེ་བ་ལིྃ་གྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཙཱ་མུནྜེ། དྷུ་མ་ཀེ་ཤི། བིདྱུ་ཛྫི་ཧྭེ། ཧེ་ན་ཧ་ན། པ་ཙ་པ་ཙ། དེ་བ་དཏྟ་ཨ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷྭན་ཤ་ཡ། ཡོ་སོོ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ག་ག་ཨ་རི་ག་ག་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱུ་ཀཱ་ཏིཥྛ་ན་ཏི་མུ་ཀ་གཙྪནྟི་མུ་ཀཱ་ཀཱ་ཌྷནྟི། ལཱྃ་ག་ལཱྃ། མཱུ་ཀཱ་ནཱྃ། མཱུ་ཏྲ་པུ་རི་ཥེ་ན། དེ་བ་དཏྟ་སྱ་མུ་ཁྃ་བནྡྷ་མི་
སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མོ་ནི་ཁ་བེ་ར་བཱ་ཡ། ཙི་རི་ཙི་རི། ཀི་རཱ་ཏཱ་རཱུ་པེ་ཎ། མུྰ་ཤི་ཀཱ་ནཱྃ་ཏུཎྜ། བནྡྷཱ་མི། མ་རཀྐ་ཌོ། ཤྲཱིྃ་གཱ་ལ་ས་རྦྦོོ་རིཀྵོ། བ་ར་ཧཱ་དཱི་ནཱྃ། སི་རི་སི་རི། ཁི་ལི་ཁི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་བྷྲཱིྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་བི་ཊ
བི་ཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རེ་བནྟ་སྭ་མི་ནི། ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། གཙྪ་གཙྪ། བྷཀྵ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ། ནེ་ཏྲ་རོ་ག་སི་རི་སི་རི། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་རུ་ཎེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
<pb id="105.24b"/> 
ཨོྃ་ན་མཤྩ་ཙནྡ་ཨང་ཀུ་ཤ་ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་སུསྐ་མུ་ཁི་ཙ། མུཎྜེ་ཙི་རི་མི་རི་པཱ་ཏ་ཀེ། ཨ་མུ་ཀྃ་བ་ཤ་མཱ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཱུ་ཏ་ལི་གེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨུ་ད་ཀེ་མ་ཤ་ཀཱ་ཛཱ་ཏཱ་
ཨུ་ཏ་ཀ་སྃ་བྷ་ཝ། ཏེ་ཤྃ་དུརྞ་ཤྩ་པཀྵན་ཤྩ་ཨིྃ་ཊོ་བནྜ་ནི་མ་ཧཱ་བ་ལ། མ་ཤ་ཀ་ཨིནྡྲ་པཱ་ཤ་བརྡྷཱ་ཨེནྡ་བ་ཤ་ག་ཏ་གཙྪནྟེ། སཱུ་རྱ་ཨོ་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་ཨཱྃ་ཏྲཱྃ་ཁཱྃ་ཧཱུྃ། ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ་བྃ། ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ། ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་
ས་མ་ཡ་ཧ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཨིནྟྲ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀརྵ་ཡ་ཛཿ། །ཡ་མ་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ  བ་རུ་ན་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛ།   ཀུ་བེ་ར་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏཱ་ས་པ་རི་བཱ་ར་ན།
ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ ཨག་ནི་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ རཀྵ་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ བཱ་ཡུ་དེ་བ་ཏ་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ ཙནྡྲ་སཱུ་རྱ་བྲཧྨྨ་ཨཱརྱ་དེ་བ་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ བེེ་མ་ཙི་ཏྲཱི་པྲི་
ཐི་བཱི་དེ་བ་ཏཱ་ས་པ་རི་བཱ་རཱྃ་ཨཱ་ཀར་ཥ་ཡ་ཛཿ  ཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ སྃ་ཏྲི་པ་ཏཱ་སརྦྦ་དེ་བཱ་ཏཱ་སཱ་དྷ་ཀཱ་སྱ་ཤཱནྟིྃཿ ཀུ་རུ། པུཥྚིྃ་ཀ་རུ། སརྦ་ཀརྱཱྃ་ཏུ་སིད་དྷི་ར་བྷ་བ་ཏི། ཡ་ཐཱ་སུ་ཁེེ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བནྡྷ་བནྡྷ།
ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲོྃ་ཧྲོྃ། ཧྲཿཧྲཿ ཕེེཾ་ཕེེཾ། ཕཊ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། བ་ས་རུ་དྷི་ར་མྃ་ཏྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་བི་ནེ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སཔྟ་པ་ཏ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ་སརྦྦྃ་བ་ཏརྫྫ་ཡ་
ཏརྫྫ་ཡ། ཨ་ཀཌ་ཌྷྱ་ཨ་ཀཌ་ཌྷྱ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཛྙོོྃ་ཛྙོོྃ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧཱྃ་ཧཱྃ། ཧིྃ་ཧིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། དྷི་ལི་དྷི་ལི། ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་ར་ལླི་ཧོ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ༌ཧོཿ། བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་
ས་མ་ཡ་སྟོྃ། དྲི་ཥ་ཡ་ཧོ། ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཀྵ་ས། བྷུྰ་ཏ། པྲེ་ཏ། པི་ཤཱ་ཙ། ཨུནྨཱ་ད། ཨ་པ་སྨཱ་ར། ཌཱ་ཀཱ་ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་ད་ཡ། ཨི་མྃ་བ་ལིྃ་གྲྀཧྞ་ནྟུ་ས་མ་ཡ་རཀྵྃ་ཏུ། མ་མ་སིད་དྷིྃ་
<pb id="105.25a"/> 
མྨེ་པྲ་ཡཙྪནྟུ། ཡ་ཐེེ་བྃ། ཡ་ཐེེཥྚྃ། བྷུྃ་ཛ་ཐ། པི་པ་ཐ། ཛི་གྷྲ་ཐ། མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐ། མ་མ་སརྦྦ་ཀ་རྱྃ་ས་ཏ་སུ་ཁྃ་བི་ཤུདྡྷ་ཡེ། ས་ཧ་ཡི་ཀཱ་བྷ་བནྟུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཡོ་ག་ཤུད་དྷཱཿ
སརྦྦ་དྷརྨཱཿ ཡོ་ག་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། ཨུཙྪིཥྚ་བ་ལིྃ། ཨུཙྪིཥྚ་བྷཀྵ་ཀེ་བྷྱ་སྭཱ་ཧཱ། <head n="2" t="ཁྲག་འཐུང་མངོན་འབྱུང་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.55"/> ཀ་ར་ཀ་ར། ཀ་རུ་ཀ་རུ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲཽྃ་ཧྲཽྃ། ཧྲཿཧྲཿ
ཕེེཾ་ཕེེཾ། ཕཊ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། བ་ས་རུ་དྷི་ར་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་བི་ནི། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། སཔྟ་པཱ་ཏ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ་སརྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ། ཨཱ་ཀཌ་ཌྷྱ་ཡ་ཨཱ་ཀཌ་ཌྷྱ་ཡ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ།
ཛྙོོྃ་ཛྙོོྃ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧྃ་ཧྃ། ཧིྃ་ཧིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། དྷི་ལི་དྷི་ལི། ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་ཀཱ་མི་ནི། སརྦྦ་བྷཀྵ་ཤོ་དྷ་ཡ་གུ་ཧྱ་བཛྲི་ཎི་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་
བཛྲ་བྷ་ར་ཧི་བྃ། ཨཱརྱཱ་བཱ་རཱ་ཛི་ཏེ། ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་མཱ་ཏེ་མ་ཧཱ་བིདྱེ་ཤྭ་རི་སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་བྷ་ཡཱ་བ་ཏི། མ་ཧཱ་བཛྲེ་བཛྲ་ཨ་སཱ་ནེ་ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་བ་ཤྃ་ཀ་རི་ནེེ་ཏྲ་བྷྲ་མ་ཎཱི། ཤོ་ཥ་ཎི་རོ་ཥ་ཎི། ཀྲོ་དྷ་ནི་ཀ་རཱ་ལི་ནི། ཏྲ་ས་ནི་
མ་ར་ནི། པྲ་བྷེ་ད་ནི། ཨ་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཛྃ་བྷ་ནི། སྟྃ་བྷ་ནི། མོ་ཧཱ་ནི། བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། མ་ཧཱ་ཡོ་གཱི་ནི་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ །ཏདྱཐཱ། པྲོ་ཏཱྃ་གེ་པྲོ་ཏཱྃ་གེ་ཧ་ན་ཧ་ན། བྲཱ་ནྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ། ཀིྃ་ཀི་ཎི་ཁིྃ་ཁི་ཎི། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧསྟེ་
ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཀ་པཱ་ལཱ་དྷ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ་མཱྃ་སཱ་ཤ་ནི་མ་ནུ་ཥྱཱྃ་ཏྲ་པྲཱ་བྲི་དྷེ་སྃ་ནི་དྷྱྃ་ན་ར་སི་ར་མཱ་ལཱ་གྲ་ཐི་ཏ་དྷ་རི་ནི། སུམ་བྷ་ནི་སུ་བྷེ་ཧ་ན་ཧ་ན། སྟམྦྷ་ནི་སྟམྦྷ་ན། པྲཱ་ཎཱྃ་སརྦ་པཱ་པ་སཏྭ་ནཱྃ། སརྦྦ་པ་ཤུ་ནཱྃ། མ་ཧཱ་མྃ་ས་
ཙྪེ་ད་ནི་ཀྲོ་དྷ་མུྰརྟི་དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལི་ནི། མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བ་སྱ། ཨ་གྲ་མ་ཧི་ཥི་ས་ཧ་སྲ་ཤི་རི་ས་ཧཱ་སྲ་བཱ་ཧ་བེ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་ན་ནེ། ཛྭ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ་ཛྭ་ལ་མུ་ཁི་པིྃ་ག་ལེ་ལོ་ཙ་ནི་བཛྲ་ཤྭ་རཱི་རེ་བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ། མི་ལི་ཏེ།
<pb id="105.25b"/> 
ནི་མི་ལི་ཏེ་ཧེ་ཧེ་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཁ་ཁ་དྷུ་དྷུ། རུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་དྭེེ་ཏེ། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི་པ་ཋི་ཏ། སིདྡྷེ་དྲེྃ་དྷྃ་དྷྃ། སྲྃ༌སྲྃ། གྲྃ༌གྲྃ། ཧེ་ཧེ།  ཧ་ཧ། བྷི་མེ་ཧ་ས་ཧ་ས་བཱི་རི། ཧ་ཧ་ཧོ་ཧོ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི།
ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཀོ་ཊི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་པཱ་ར་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིང་ཧ་རུ་པཱེ་ཁ་ག་ཛ་རུ་པེ་ག ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་ཨུ་ད་རི། ས་མུ་དྲ་མེ་ཁ་ལེ་གྲ་ས་གྲ་ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཱི་ར་དྭེེ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧ་ཧ་མ་ཧཱ་བ་ཤུ་མོ་ཧ་ནི། ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཧྭཱྃ་ཌཱ་ཀ་ནཱི།
ལོ་ཀ་ནཱྃ་བནྡྷ་ནི་སཏྱ་པྲ་ཏེ་ཡ་ཀཱ་རི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷཱུ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི། མ་ཧཱ་བཱི་རེ་པ་ར་མ་སིདྡྷེ། བི་དྱི་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཕཊ། ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀཱ་ཡ་བི་དཱ་མ་ཧེ་ར་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཡ་དྷི་མ་ཧེ་སྭ་ཧཱ།། བྲུྃ་བྷྲུྃ་ཨཱྃ་ཧྲཱི་ཧོ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཨཱཿ
ཁྃ་ཧཱུྃ། ལཱྃ་བཱྃ་པཱྃ་ཏཱྃ་ཁཱྃ། ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷ་བ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་མེ་དི་ནི་བཛྲི་བྷཱ་བ་བཛྲ་བྷནྡྷ་ཧཱྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀྵ་ར་ཧཱུྃ་བྃ། ཨོྃ་བཛྲ་པཉྩ་ར་ཧཱུྃ་བྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤ་ར་ཛྭཱ་ལ་ཏྲྃ་སྃ་ཏྲྃ།
ཨོྃ༌བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་ཨ་ན་ལཱརྐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་ཝན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ།
སརྦྦ་དུཥྚ་ན་བིགྷྣ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཀཱི་ལི་ཀཱི་ལཱ་ཡ། སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། བཛྲ་ཀཱི་ལཱ་ཡ་བཛྲ་དྷ་རོ་ད་ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི། སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་བིགྷྣ་ན་ཀཱ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏ་ཏ་བཛྲ་ཀཱི་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ༌ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མུད་ག་ར་བཛྲ་ཀཱི་ལཱ་ཡ་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨ་ནི་མི་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བཱ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་པྲ་ཧི་ཧི་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་པ་ཨཱདྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཛཿཧཱུྃ༌བྃ་ཧོཿ །ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀྟ་ས་མ་ཡ་ཤྲཱི་ཧཱུྃ་ཨ་ཧཱུྃ།
ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ས་མ་ཡ་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ ས་མ་ཡ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨུ་ད་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཋ་ཋ་ལེ་ཧཱུྃ། ཨ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། ༈ །།
<pb id="105.26a"/>
 <head n="2" t="ཕག་མོ་མངོན་བྱང་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.57"/> ཨོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧཱི་པྲོ་ཏྃ་གེ་པྲོ་ཏྃ་གེ་ཧ་ན་ཧ་ན་པྲཱ་ཎཱྃ། ཀིྃ་ཀི་ཎི་ཁིྃ་ཁི་ཎི་དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧ་སྟེ་ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། བཛྲ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཀ་པཱ་ལ་ངྷཱ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ་མཱྃ་སཱ་ཤ་ཏི། མ་ནུ་ཤཱ་ན་ཏྲ་པྲཱ་བྲཱི་ཏེ་སྃ་ནི་དྷྱ་ན་
ར་ཤི་རེ་མཱ་ལཱ་གྲྃ་ཐི་ཏ་དྷ་རི་ཎི། སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ཎཱྃ་སརྦྦ་པཱ་པཱ་སཏྭཱ་ནཱི་སརྦྦ་པ་ཤཱུ་ནཱྃ་མ་ཧཱ་མཱྃ་ས་ཙྪེ་ད་ནི། ཀྲོ་དྷ་མཱུ་ར་ཏེ་དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལི་ནི། མ་ཧཱ་མུ་ནི་དྲེ་ཤྲཱིཿ ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བ་སྱཱ་གྲ་མ་ཧི་ཥི་ས་ཧ་སྲ་ཤི་རི་ས་ཧ་སྲ། བཱ་ཧ་བེ་
ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་ན་ནེ་ཛ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ་ཛྭཱ་ལ་མུ་ཁེ་པིྃ་ག་ལ། ལོ་ཙ་ནེ་བཛྲ་ཤ་རཱི་རེ། བཛྲ་ཨཱ་ས་ནི་མི་ལི་མི་ལི། ཏི་མི་ལི་ཏི་མི་ལི། ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ། ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ། ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ། རུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་དྭེེ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་
ནི་པ་ཋི་ཏ་སིདྡྷེ་ཏྲེྃ་དྷྲྃ་དྷྃ་དྷཱྃ་གྲྃ་གྲྃ། ཧེ་ཧེ་ཧ་ཧ། བྷཱི་མེ་ཧ་ས་ཧ་ས་བཱི་རེ་ཧཱ་ཧཱ། ཧོཿཧོ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཏྲེ་ལོཀྱ་བི་ནཱ་ཤི་ནི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་ཀོ་ཊི་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཝཱ་རི་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིྃ་ཧ་རུ་པེ་ཁཿག་ཛ་རཱུ་པེ་ག། ཨ་ཏྲེེ་ལོཀྱ་ཨུ་ད་རེ། མ་ཧཱ་
ས་མུ་དྲ་མེ་ཁ་ལེ་གྲ་ས་གྲ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཱི་ར་དྭེེ་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ ཧཿ་ཧཿ མཧཱ་པ་ཤུྰ་མོ་ཧ་ནི་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཏྭྃ། ཌཱ་ཀི་ནི་སརྦྦ་ལོ་ཀ་ནཱྃ་བནྡྷ་ནི་སཏྱ། པྲ་ཏེ་ཀཱ་རི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷུ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི་མ་ཧཱ་བཱི་རེ་པ་ར་མ་སིདྡྷེ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཕཊ།
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་ཨཱརྱཱ་པ་ར་ཛཱི་ཏི་ཏྲེེ་ལོཀྱ་མ་ཏྲེེ་མ་ཧཱ་བིདྱེ་ཤྭ་རཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡ་བ་ཧེ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བཛྲ་ཤ་ནེ་
ཨ་ཛི་ཏི་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་བ་ཤྃ་ཀ་རི་ནེ་ཏྲ་བྷྲཱ་མ་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿ ཤོ་ཥ་ཎི་རོ་ཥ་ཎི་ཀྲོདྷེ་ཀ་ར་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿ ཏྲཱ་ས་ནི་མཱ་ར་ཎི་སུ་པྲ་བྷེ་ན་ད་ན་ཨ་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཛྃ་བྷ་ནི་སྟྃ་བྷ་ནི་
མོ་ཧ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་ཨཱ་རལླི་ཧོཿ བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་དྲི་ཤྱ་ཧོ། ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཀྵ་ས་སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་ཏ་ཨུན་མཱད་ཨ་པ་སྨ་ར་
<pb id="105.26b"/>
 ཌཱ་ཀ་ཌཱ་ཀཱི་ནྱཱ་དཱ་ཡ་ཨི་མྃ། བ་ལིྃ་གྲྀཧྣྃ་དུ་ས་མ་ཡ་རཀྵྃ་ཏུ། མ་མ་སརྦྦ་སིདྡྷི་མྨེ་པྲ་ཙྪནྟུ་ཡ་ཐེེ་བྃ༌ཡ་ཐེེཥྚྃ། བྷུྃ་ཛ་ཐཱ། པི་བ་ཐཱ། ཛི་གྷ་ཐཱ། མ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐཱ། མ་མ་སརྦྦ་ཀ་ར་དྷ་ཡ་སད་སུ་ཁ་བི་ཤུད་དྷ་ཡེ་ས་ཧ་ཡི་ཀ་བྷ་བྃ་ཏུ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།༄༅། །<head n="2" t="མཁའ་འགྲོ་རྒྱ་མཚོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.59"/>ཨོྃ་ཧ་བཱྃ་ཧཱ་བྃ། ཧི་བི་ཧཱི་བཱི། ཧུ་བུ་ཧཱུ་བཱུ། ཧེ་བེ་ཧེེ་བེེ། ཧོ་བོ་ཧོོ་བོོ། ཧྃ༌བྃ་ཧཿབཿ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ༌སྭཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ན་ཧྃ་ནཱ་ཧཱྃ། ནི་ཧིྃ་ནཱི་ཧཱིྃ།
ནུ་ཧུྃ་ནཱུ་ཧཱུྃ། ནེ་ཧེྃ་ནཱེེྃ་ཧེེྃ། ནོ་ཧོྃ་ནོོ་ཧོོྃ། ནྃ་ཧྃ་ནཿཧཿ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ༌ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སྭ་ཧྲིྃ་སྭཱ་ཧྲཱིྃ་ སུ་ཧྲཱྃ་སཱུ་ཧཱུྃ་ སྭེ་ཧྲཱེྃ་སྭཻ་ཧྲཻྃ སྲོ་ཧྲོོྃ་ སྲོོ་ཧྲོོྃ་སྭྃ་ཧྲྃ་སྭ་ཧྲཿ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ༌ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་བོོ་ཧྲེ་བ་ཧྲྃ་བཱ། ཧྲཱྃ་བི་ཧྲིྃ་བཱི་ཧྲིྃ་ བུ་ཧྲེེྃ་བུྰ་ཧྲོོྃ༌བེེ། ཧྲཱུྃ་བེ་ཧྲོྃ་བོ་ཧྲོོྃ་བྃ༌ཧྲྃ་བཿཧྲཿ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ༌ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧྃ་ཧྃ། ཧཱྃ༌ཧཱྃ། ཧིྃ༌ཧིྃ། ཧཱིྃ་ཧཱིྃ། ཧུྃ་ཧུྃ། ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ། ཧེྃ་ཧེྃ། ཧེེྃ་ཧེེྃ། ཧོྃ་ཧོྃ། ཧོོྃ་ཧོོྃ། ཧྃ་ཧྃ། ཧཿཧཿ
ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ༌ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་ཕ་ཕ། ཕཱ་ཕཱ། ཕི་ཕི། ཕཱི་ཕི། ཕུ་ཕུ། ཕཱུ་ཕཱུ། ཕེ་ཕེ། ཕེེ་ཕེེ། ཕོ་ཕོ། ཕོོ་ཕོོ། ཕྃ་ཕྃ། ཕ་ཕཿ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ༌ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ། ། 
ཨོྃ་ཧ་ན་མ་ཧི། སྭཱ་ཧཱ་ཧུ། བོོ་ཤ་ཌ་ཧི། ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ། ཧྃ་ཡོྃ། ཧྲིྃ༌མོྃ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ༌ཕཊ། ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཏ་ས་མ་ཡ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཌཱ་ཀི་ནཱྀ་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བཱི་རེ་ཤཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལྤཱགྣི་སིནྣི་བྷཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོཊྐ་ཊཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷཱི་ཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱུ་སུ་ར་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པ་ཤོ་དེ་ཏ་ཤུྰ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱཱ་གྷཱ་ཛི་ནཱམྦ་རདྷ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་དྷུ་མྲཱནྡྷ་ཀ་ར་བ་པུ་ཥཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿཤྲཱི་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་མ་ཧཱ་
<pb id="105.27a"/> 
བཱི་རཱ་བཱི་རི་ཤྭ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲི་བྷུ་བ་ན་ཀམྤ་ཀམྤ་བ་ནཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྃཥྚོ་ཏ་ཀ་ཊ་བྷཱི་ཥ་ཎ་བྷེེ་ར་བཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་དྱུ་ཛྫི་ཧྭཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་མཱ་ལཱ་
བྷ་ར་ཎོ་གྲྭ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀོ་ཊི་ལཀྵ་བྷུ་ཛཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྭ་ལཱ་ཝ་ལི་ཌ་ལགྣཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤཱུ་ལཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀལྤཱ་ན་ཏ་དྷཱུ་མྲ་ཨུ་གྲ་པ་པུཥཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཀ་ཊ་མ་ཁ་ཧཱ་ཧཱ་
ར་གཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མཱ་ཏྲི་ག་ཎ་པ་རི་པཱུ་རི་ཏ་མན་ཏྲཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ས་ཧཱ་ཛ་སུ་ན་ད་རི་བལླ་བྷ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཀཱ་རོ་ཙྩཱ་ར་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཤྨ་ཤཱ་ན་པྲི་ཡཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སརྦྦ་བྷུྰ་ཏ་ས་ན་ཏྲཱ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལྤཱགྣི་ཏེ་ཛཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊཱ་ཀལྤཱ་མུ་ཀུཊཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཀ་པཱ་ལ་ཤཱུ་ལ་བྷིནྣ་དྷ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ས་མུ་དྲ་མེ་ཁ་ལཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨྨཱ་མྦ་ར་དྷ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བེ་ཏཱ་ལ་སྃ་གྷ་མརྡ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བིགྷྣཱ་ནི་བཱ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤ་ཏྲུྰ་ནི་སུྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲི་ས་ཧ་མ་ཧཱ་ས་ཧ་སྲེ་ཀ་རོ་མ་བ་ལྱཱནྟ་རྦརྟྟི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་པྲ་བྷཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ་རུ་དྷི་ར་བ་ས་ཧ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་མ་ར་བ་ལ་དྷ་ན་སི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྲིཥྚི་སྃ་ཧཱ་རཀྵ་རཀྵ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ནཱ་གཱ་ནྃ་ཤོ་ཤ་ན་སྟྭྃ་བྷ་ན་བི་དྲཱ་བ་ཎཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨནྚ་
མཱ་ལཱ་དྷཱ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་མེ་རུ་ཀཱམྤི་ཏ་ན་དཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་བི་གྲ་ཧ་དྷཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ཤ་ཏི་ལ་ཀྚ་ཏ་མ་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བུད་དྷ་ཀོ་ཊི་ས་ཧ་སྲ་ཀྵ་ཎཱ་ནིཥྤཱ་ད་ནཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ནཱ་མྲྀ་ཏ་བརྵ་པ་
ཎཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་པྲ་བརྟྟ་ནཱ་ཡ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བནྡྷ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བི་ཀལྤ་བྷཉྫ་ན་ཀཱ་ར་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མུཎྜཱ་བ་ལཱི་ལགྣ་ཤ་རཱི་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་རཱ་ཀྲི་ཏ་ཡནྟྲ་མནྟྲ་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་
<pb id="105.27b"/>
 ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་རཀྵ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དུཥྚ་ནྃ་བི་དཱ་ལ་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷརྨོ་ད་ཡ་ཀ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་སྥཱ་ར་སྥཱ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨིནྡྲ་ཛཱ་ལ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ཏ་མ་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲསྟ་བཱ་
དྃ་པྲ་བ་ད་མ་ཧཱ་མཱ་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། ༑ །། ༅ །། ཨོྃ་ཨ་ཀ་ཨཱ་ཁ་ཨི་ག་ཨཱི་གྷ་ཨུ་ང་། ཨཱུ་ཙ་རྀ་ཚ་རཱི་ཛ་ལི་ཛྷ་ལཱི་ཉ། ཨེ་ཊ་ཨེེ་ཋ་ཨོ་ཌ། ཨོོ་ཌྷ་ཨྃ་ཎ། ཨཿ་ཏ་ཨཱཿཐ་ཨྃ་ད་ཨཽྃ་དྷ་ཨོོྃ་ན། ཨེེྃ་པ་ཨེེྃ་ཕ་
ལཱྀྃ་བ་ལཱྀྃ་བྷ། རཱྀྃ་མ་རྀྃ་ཡ། ཨཱུྃ་ར། ཨུྃ་ལ། ཨཱིྃ་ཝ། ཨིྃ་ཤ། ཨྃ་ཥ། ཨྃ་ས། ཨོྃ་ཧ། ཨྃ་ཀྵཿཧཿ  ཀ་ཀཱ། ཁ་ཁཱ། ག་གཱ། གྷ་གྷཱ། ང་ངཱ་། ཙ་ཙཱ། ཚ་ཚཱ། ཛ་ཛཱ། ཛྷ་ཛྷཱ། ཉ་ཉཱ་ཊ་ཊཱ་ཋ་ཋཱ་ཌ་ཌཱ་ཌྷ་ཌྷཱ་ཎ་ཎཱ།
ཏ་ཏཱ་ ཐ་ཐཱ་ ད་དཱ་ དྷ་དྷཱ་ ན་ནཱ། པ་པཱ། ཕ་ཕཱ། བ་བཱ། བྷ་བྷཱ། མ་མཱ། ཡ་ཡཱ། ར་རཱ། ལ་ལཱ། ཝ་ཝཱ། ཤ་ཤཱ། ཥ་ཥཱ། ས་སཱ། ཧ་ཧཱ། ཀྵ་ཀྵཱ། ཀྵྃ་ཀྵཱྂ། ཧྃ༌ཧཱྃ། སྃ༌སཱྃ། ཥྃ་ཥཱྃ། ཤྃ་ཤཱྃ། ཝྃ་ཝྃ། ལྃ་ལཱྃ། རྃ་རཱྃ།
ཡྃ་ཡཱྃ། མྃ་མཱྃ། བྷྃ་བྷཱྃ། བྃ་བཱྃ། ཕྃ༌ཕཱྃ་ པྃ་པཱྃ་ ནྃ་ནཱྃ་ དྷྃ༌དྷཱྃ། དྃ་དཱྃ། ཐྃ་ཐཱྃ། ཏྃ་ཏཱྃ། ཎྃ་ཎཱྃ། ཌྷྃ་ཌྷཱྃ། ཌྃ་ཌཱྃ། ཋྃ་ཋཱྃ། ཊྃ་ཊཱྃ། ཉྃ་ཉཱྃ། ཛྷྃ་ཛྷཱྃ། ཛྃ༌ཛཱྃ། ཚྃ་ཚཱྃ། ཙྃ་ཙཱྃ། ངྃ་ངཱྃ། གྷྃ་གྷཱྃ། གྃ་གཱྃ། ཁྃ་ཁཱྃ། ཀྃ་ཀཱྃ།
ཀ་ཙ་ཁ་ཚ། ག་ཛ་གྷ་ཛྷ། ང་ཉ། ཀ་ཊ་ཁ་ཋ་ག་ཌ་གྷ་ཌྷ་ང་ཎ། ག་ཏ་ཁ་ཐ་ག་ད་གྷ་དྷ་ང་ན། ཀ་པ་ཁ་ཕ་ག་བ་གྷ་བྷ་ང་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྵཿ ཨཿཨྃ། ཀ་ཧ་ཀ་ཧ། ཀ་ས་ཀ་ས། ཀ་ཥ་ཀ་ཥ།
ཀ་ཤ་ཀ་ཤ། ཀ་ཝ་ཀ་ཝ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀ་ཡ་ཀ་ཡ། ཀ་མ་ཀ་མ། ཀ་བྷ་ཀ་བྷ། ཀ་བ་ཀ་བ། ཀ་ཕ་ཀ་ཕ། ཀ་པ་ཀ་པ། ཀ་ན་ཀ་ན། ཀ་དྷ་ཀ་དྷ། ཀ་ད་ཀ་ད། ཀ་ཐ་ཀ་ཐ།
ཀ་ཏ་ཀ་ཏ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། ཀ་ཌྷ་ཀ་ཌྷ། ཀ་ཌ་ཀ་ཌ། ཀ་ཋ་ཀ་ཋ། ཀ་ཉ་ཀ་ཉ། ཀ་ཛྷ་ཀ་ཛྷ། ཀ་ཛ་ཀ་ཛ། ཀ་ཚ་ཀ་ཚ། ཀ་ཙ་ཀ་ཙ། ཀ་ང་ཀ་ང་། ཀ་གྷ་ཀ་གྷ། ཀ་ག་ཀ་ག།
<pb id="105.28a"/> 
ཀ་ཁ་ཀ་ཁ། ཀུ་ཧུ་ཀུ་ཧུ། ཀུ་སུ་ཀུ་སུ། ཀུ་ཥུ་ཀུ་ཥུ། ཀུ་ཤུ་ཀུ་ཤུ། ཀུ་ཝུ་ཀུ་ཝུ། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཀུ་ཡུ་ཀུ་ཡུ། ཀུ་མུ་ཀུ་མུ། ཀུ་བྷུ་ཀུ་བྷུ། ཀུ་བུ་ཀུ་བུ། ཀུ་ཕུ་ཀུ་ཕུ།
ཀུ་པུ་ཀུ་པུ། ཀུ་ནུ་ཀུ་ནུ། ཀུ་དྷུ་ཀུ་དྷུ། ཀུ་དུ་ཀུ་དུ། ཀུ་ཐུ་ཀུ་ཐུ། ཀུ་ཏུ་ཀུ་ཏུ། ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། ཀུ་ཌྷུ་ཀུ་ཌྷུ། ཀུ་ཌུ་ཀུ་ཌུ། ཀུ་ཋུ་ཀུ་ཋུ། ཀུ་ཊུ་ཀུ་ཊུ། ཀུ་ཉུ་ཀུ་ཉུ། ཀུ་ཛྷུ་ཀུ་ཛྷུ། ཀུ་ཛུ་ཀུ་ཛུ།
ཀུ་ཚུ་ཀུ་ཚུ། ཀུ་ཙུ་ཀུ་ཙུ། ཀུ་ངུ་ཀུ་ངུ་། ཀུ་གྷུ་ཀུ་གྷུ། ཀུ་གུ་ཀུ་གུ། ཀུ་ཁུ་ཀུ་ཁུ། བན་དྷ་ཡ་བན་དྷ་ཡ། བནྡྷ་པ་ཡ། བནྡྷ་པ་ཡ། གརྫྫ་གརྫྫ། གརྫྫ་ཡ། གརྫྫ་ཡ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། ཏརྫྫ་ཡ།
ཏརྫྫ་ཡ། སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ། བིད་དྷེ་ཥ་ཡ་བི་ད་དྷེ་ཥ་ཡ། མོ་ཧཱ་ཡ་མོ་ཧཱ་ཡ། ཏྲ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། ཀ་བཱ་ཝ་ཡ་ཀ་བཱ་ཝ་ཡ། ངུ་ར་ངུ་ར། ཁུ་ར་ཁུ་ར། བྷ་ར་བྷ་ར། ཛ་ར་ཛ་ར། བི་ཤ་བི་ཤ།
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཉྫ་བྷཉྫ། མརྡ་ཡ་མརྡ་ཡ། ཧྲོྃ་ཧྲོྃ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། མཱ་ཙ་ལ་མཱ་ཙ་ལ། ཀྲུ་ར་ཙེ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། ཤ་ཏྲཱ་ནི་བཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ། མེ་གྷ་ནི་བཱ་རཱ་ཡ་ཧྲི། མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ།
སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། དརྦྦ་ཡ་དརྦྦ་ཡ། གཱུ་ཌྷཱ་ནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལ་མ་བི་ནི། ཁེ་ཅ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ། བྷུ་ར་ཙ་ཡ་ཨ། པཱ་ཏཱ་ལ་ཙ་རཱ་ཡ་ཨོྃ། ཛ་ལ་ཙ་རཱ་ཡ་བྃ། སྠ་ལ་ཙ་རཱ་ཡ། ལྃ་པརྦ་ཏ་ནི་བཱ་ས་ནེ་ཧུ།
ནཱ་གཱ་ནཱྃ་སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ། ཛྙཱྃ་ཛྙཱྃ། ཛྙོོྃ་ཛྙོོྃ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཁ་ར་ཁ་ར། ཁུ་རུ་ཁུ་རུ། ག་ར་ག་ར། གུ་རུ་གུ་རུ། གྷ་ར་གྷ་ར། གྷུ་རུ་གྷུ་རུ། ང་ར་ང་ར། ངུ་རུ་ངུ་རུ།
ཙ་ར་ཙ་ར། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། ཚ་ར་ཚ་ར། ཚུ་རུ་ཚུ་རུ། ཛ་ར་ཛ་ར། ཛུ་རུ་ཛུ་རུ། ཛྷ་ར་ཛྷ་ར། ཛྷུ་རུ་ཛྷུ་རུ། ཉ་ར་ཉ་ར། ཉུ་རུ་ཉུ་རུ། ཊ་ར་ཊ་ར། ཊུ་རུ་ཊུ་རུ། ཋ་ར་ཋ་ར། ཋུ་རུ་ཋུ་རུ།
<pb id="105.28b"/> 
ཌ་ར་ཌ་ར། ཌུ་རུ་ཌུ་རུ། ཌྷ་ར་ཌྷ་ར། ཌྷུ་རུ་ཌྷུ་རུ། ཎ་ར་ཎ་ར། ཎུ་རུ་ཎུ་རུ། ཏ་ར་ཏར། ཏུ་རུ་ཏུ་ར། ཐ་ར་ཐ་ར། ཐུ་རུ་ཐུ་རུ། ད་ར་ད་ར། དུ་རུ་དུ་རུ། དྷ་ར་དྷ་ར། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ན་ར་ན་ར། ནུ་རུ་ནུ་རུ།
པ་ར་པ་ར། པུ་རུ་པུ་རུ། ཕ་ར་ཕ་ར། ཕུ་རུ་ཕུ་རུ། བ་ར་བ་ར། བུ་རུ་བུ་རུ། བྷ་ར་བྷ་ར། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ། མ་ར་མ་ར། མུ་རུ་མུ་རུ། ཡ་ར་ཡ་ར། ཡུ་ར་ཡུ་རུ། ར་ར་ར་ར། རུ་རུ་རུ་རུ། ལ་ར་ལ་ར།
ལུ་རུ་ལུ་རུ། ཝ་ར་ཝ་ར། ཝུ་རུ་ཝུ་རུ། ཤ་ར་ཤ་ར། ཤུ་རུ་ཤུ་རུ། ཥ་ར་ཥ་ར། ཥུ་རུ་ཥུ་རུ། ས་ར་ས་ར། སུ་རུ་སུ་རུ། ཧ་ར་ཧ་ར། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ཀྵ་ར་ཀྵ་ར། ཀྵུ་རུ་ཀྵུ་རུ། ཧྃ་ཧཱྃ། ཧིྃ་ཧཱིྃ།
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧེྃ་ཧེེྃ། ཧོྃ་ཧཽྃ། ཧྃ་ཧཱྃ། གར་བྷ་གར་བྷཱ། ཛཱ་ཏི་ཛཱ་ཏི། དེ་ཟཱ་ནྃ། རཱ་མ་ཡ་རཱ་མ་ཡ། སརྦྦ་ཤ་རི་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ། བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ། ས་ར་ས་ར་ཧཱུྃ། བི་ས་ར་བི་ས་ར་ཧཱུྃ། ཨག་ན་ཡེ་ཧཱུྃ།
བ་རུ་ནེ་ཧཱུྃ། ཨ་ན་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ། བཱ་རཱ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། སརྦྦ་རེ་གོ་པ་ཧཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ། བི་ཥབྟ་ཀྵ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཡནྟྲ་བ་ཧ་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཀཱ་ལཱ་གྣ་མེ་ཧཱུྃ། དེ་བཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཡ་མཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ། དེཏྱཱ་ཡ་ཧཱུྃ།
ཨིནྡྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ། བྷུ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ། སརྦྦ་སཏྭཱ་ཡེ་ཧཱུྃ། བརྟ་ཙཀྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ། དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏཱ་ཝེ་ཧཱུྃ། མུ་ཁ་ཡེ་ཧཱུྃ། ནེ་ཏཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཀཱ་པཱ་ལ་མ་ལི་ནེ་ཧཱུྃ། བྷུ་ཛཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨསྟྲ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཙ་ར་ཎཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཛ་ཊཱ་མུ་ཀུ་ཊ་ཡ།
མ་ས་མ་ས། ག་ས་ག་ས། ར་ས་ར་ས། བྷ་ར་བྷ་ར། མ་ཊ་མ་ཊ། ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ། གྷ་ཊ༌གྷ་ཊ། མུཉྩ་མུཉྩ། གྷོ་རནྡྷ་ཀ་ར་པྲི་ཡཱ་ཡ། ཕི་ཕི། ཕུ་ད་ཕུ་ད། མ་ར་མ་ར། པ་ར་མཱརྠྠ་རུ་པི་ཎེ། ཤཱནྟི་
ཀ་ར་ཡེ། པུཥྚི་བརྡྷ་ན་ཡ། ལོ་ཀ་པཱ་ལ་རུ་པི་ཎེ་སརྦ་ཤ་རཱི་ར་རུ་པཱ་ཡེ། བྲིཀྵ་གུལྨོ་ལ་ཏཱ་ཡ། སསྨ་རུ་པི་ནེ་སརྦ་བསྟུ་ཎེ་མཱ་ར་ཎཱ་ཡ། མཱ་རཱ་པ་ཎ་རུ་པཱ་ཡ། བྷཀྵ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ། བྷཀྵ་ན། རཱུ་པ་ཡ། ནི་རོ་པ་མཱ་ཡ།
<pb id="105.29a"/>
 ནི་རོ་པ་མ་སུ་ཁ་བེ། ཧ་ས་ཧ་ས། བི་ལ་ས་བི་ལ་ས། ནྲིཏྱ་ནྲིཏྲ། ནིཏྱཱ་པ་ཡ་ནིཏྱཱ་པ་ཡ། དྭཱིན་དྲི་ཡ། ཡོ་གཱ་ཡ་ནི། སྭ་བྷཱ་བ། མ་ཧཱ་ད་མ་ན། ཤསྟྲ་དྷཱ་རཱ་ནི་བ་ར་ཎཱ་ཡ། ནཱ་ནཱ། བྷི་ཙ་ར། ཙྪེ་ད་ནེ། ཙུྃ་བ་ཙུྃ་བ།
ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། ཧཱྃ་ཧ་ཧུྰྃ་ཧཱ། ཧུྃ་ཧི་ཧཱུྃ་ཧཱི། ཧུྃ་ཧུ་ཧཱུྃ་ཧཱུ། ཧུྃ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཧཻ། ཧུྃ་ཧེ་ཧཱུྃ་ཧོོ། ཧཱུྃ༌ཧྃ་ཧཱུྃ༌ཧཿ། ཧྲཱུྃ་ཧྲཱུྃ། ཧྲིྃ་ཧྲཱིུྃ། ཛུྃ་ཛུྃ། ཀྲོྃ་ཀྲོྃ། ཕིྃ་ཕཱིྃ།ཤ ཕུྃ་ཕཱུྃ། ཕེྃ་ཕཱཻྃ། ཕོྃ་ཕོོྃ། ཕྃ་ཕཿ ཕ་ཕཱ། ཀུ་ཙ་ཀུ་ཙ།
ཏྲ་ཊ་ཏྲ་ཊ། མ་ཊ་མ་ཊ། ར་ཋ་ར་ཋ། ད་ཋ་ད་ཋ། ཛ་ཋ་ཛ་ཋ། མ་ད་ན་མ་ད་ན། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནི་ཡེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། སརྦྦ་བུདྡྷ།
ཌཱ་ཀི་ཎཱི་ཡེ། བཛྲ་ཝརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧཱི་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མཿཨཱརྱ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་མ་ཧཱ་བི་དྱེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡཱ་ཝ་ཏེ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ན་མོ་བཛྲཱ་ས་ནེ། ཨ་ཛི་ཏེ། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ་བ་ཤྱྃ་ཀ་རི་ནེ་ཏྲ་བྷྲཱ་མ་ཎེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མོ་བི་ཥ་ཎི། ཤོ་ཥ་ཎི་རོ་ཥ་ཎི་ཀྲོ་དྷ་ནི། ཀ་རཱ་ལི་ནི་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ན་མསྟྲཱ་ས་ནི་མ་ར་ཎི་པྲ་བྷེ་ད་ནི་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་བི་ཛ་
ཡེ་ཛྃ་བྷ་ནི་སྟམ་བྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི་ཀ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ་ཧུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཏདྱཐཱ་ པྲོ་ཏྃ་གེ་པྲོ་ཏྃ་གེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ནཱྃ། ཀིྃ་ཀིྃ་ཎི། ཁིྃ་ཁིྃ་ཎི། དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧསྟེ་ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་
ཡ། ཁ་ཊྭྃ་ག་ཀ་པཱ་ལ་དྷ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ། མཱྃ་སཱ་ཤ་ནི། མ་ནུ་ཥཱ་ན་ཏྲ། པྲ་བྲིཏྟེ་ས་ནི་དྷྱྃ་ན་ར། ཤི་རོ་མཱ་ལཱ། གྲནྠི་ཏ་དྷ་ར་ཎི། སུམ་བྷ་ནི་སུྃ༌བྷ་ནི། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ཎཱྃ་སརྦྦ་པཱ་པ་སཏྭཱ་ནཱྃ། སརྦྦ་པ་ཤཱུ་ནཱྃ་
མ་ཧཱ་མཱྃ་ས། ཙྪེ་ད་ནི་ཀྲོ་དྷ་མུྰ་ར་ཏྟི། དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལི་མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ། དེ་བ་སྱཱ་གྲ་མ་ཧི་ཥི། ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ། ས་ཧ་སྲ་བཱ་ཧ་ཝེ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲཱ་ན་ནེ། ཛྭ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ། ཛྭ་ལཱ་མུ་ཁི། པིྃ་ག་ལ་ལོ་ཙ་ནེ་བཛྲ་ཤ་རཱི་རེ་
<pb id="105.29b"/> 
བཛྲཱ་ས་ནེ། མི་ལི་ཏེ། ཙི་ལི་ཏེ། ཙི་ལི་ཏེ། ཧེ་ཧེ། ཧུྃ་ཧུྃ། ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ། རུ་ལུ་དྷུ་རུ་དྷུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་དྭེེ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི། པ་ཋི་ཏ་སིད་དྷེ་དྲེ་དྷྃ་དྲེ་དྷྃ། གྲྃ༌གྲྃ་ ཧེ་ཧེ་ ཧ་ཧ། བྷཱི་མེ། ས་ཧ་ས་ཧ། བཱི་རེ།
ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི་ཤ་ཏ། ས་ཧ་སྲ་ཀོ་ཊི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཝཱ་རི་ཏེ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ སིྃ་ཧ་རུྰ་པེ་ཁཿ  ག་ཛ་རཱུ་བེ་གཿ ཏྲེེ་ལོཀྱོ་ད་རེ། མ་ཧཱ་ས་མུ་དྲ། མེ་ཁ་ལེ་གྲ་ས་གྲ་ས་ཧཱུྃ༌ཕཊ། བཱི་རཱ་
དྭེེ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱ་ཧཱ་མ་ཧཱ་པ་ཤུ་མོ་ཧ་ནི་ཡོ་གཱི་ཤྭ་རི་ཏྭྃ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ལོ་ཀཱ་ནཱྃ་མ་ན་དྷ་ནི། སདྱཿཔྲ་དྱ་ཡ་ཀཱ་རི་ཎིཿ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷཱུ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི་མ་ཧཱ་ཝཱི་རེ་པ་ར་མ་སིད་དྷེ་བིདྱེ་ཤྭ་རི་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། ༑ །།
ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རུྰ་པི་ཀ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ༌བཛྲཱ་ཙུྃ་བི་ཀཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པ་རཱ་ནྲྀ་ཏཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ས་བཱ་ལི་ཀཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ནུ་བརྡྡཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ལེ་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡོ་གི་ཤྭ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་དྲཱ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྃ་ཀཱ་ལི་ཀཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛ་བརྟྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཤྨ་ཤཱནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་དྲ་པཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་རུ་ཀུ་ལླི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རུ་ད་ན་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནེ་ཏྲཱེ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱུ་པི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷེེ་ར་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཤི་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤི་ཁ་ཎ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ཊི་ལི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རུ་དྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་ཎ་ཌ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ཌཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱུ་པི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་རདྣ་ཌཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཙཎ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.30a"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌཱ་ཀྵི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷ་ཝ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཀ་ཊ་དྃཥྚེ་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ར་མ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་བཛྲ་སུ་རཱ་བེེརྞི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁརྦྦ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏཱ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལྃ་ཀེ་ཤྭ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲ་བྷཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྲུ་མཙྪ་
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་དེ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨེེ་ར་བ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ༌ཀུ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་ཝི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཛྲ་ཛ་ཊི་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ར་བྷཀྵི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྱཱ་མ་དེ་ཝཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་བྷ་དྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་
བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་ཝ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཁ་ག་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་རུ་པཱཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛ་རཏྣ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤོ་ཎ་ཌི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ཡཱ་གྲཱི་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙཀྲ་ཝ་ར་མི་ཎེ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པདྨ་ནིརྟེ་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་བརྟྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཱ་མི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྙཱ་ན་ཌཱཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཉྩ་ལི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དེེཏྱ་
<pb id="105.30b"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏྲཱ་མི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སྠེེ་དྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙན་ཌི་ཀེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། །།ཨོྃ་བཛྲ་མོཀྵྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ས་ར་སྭ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ཛཱ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཨུཙྪ་སིད་དྷ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་པཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཛཱ་ལ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙིདྷ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་དྷ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་དྷ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཀྵོ་བྷི་ཡེ་ཧུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཀྵོ་བྷྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཏྣ་ཤི་ཁི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རདྣ་ཤི་ཁི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ནརྟཱི་ཤྭ་རཱི་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པདྨ་ནརྟཱེ་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མོ་གྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མོ་གྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ལྩོ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་མ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
མཱ་མ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱཎྜ་ར་བཱ་སི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཎྜ་ར་བཱ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རུྰ་པ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤ་བ་ད་བཛྲེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་བ་དང་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྷཎྜྷ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྷཎྜྷ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ས་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ས་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སྤརྴ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སྤརྴ་
བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྵི་ཏི་གརྦྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཀྵི་ཏི་གརྦྷཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་གརྦྷ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་གརྦྷཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་པཱ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་ཀ་ནཱ་ཐི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་ཀ་ནཱ་ཐ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ ཨོྃ་བཛྲ་སརྦྦ་བ་ར་ཎ་ནིཥྐྃ་བྷི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.31a"/>
 ཨོྃ༌བཛྲ་སརྦྦཱ་བ་ར་ཎ་ནིཥྐྃ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་བཛྲ་ས་མནྟ་བྷ་དྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ས་མནྟ་བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རད་ནོ་ལྐི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རད་ནོ་ལྐ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནེེ་རད་མཱི་
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནེེ་རཱད་མ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཀླེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པརྞཱ་ཤ་བ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པརྞ་ཤ་བ་ར་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཛྙཱནྟ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲཛྙཱནྟ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པད་མཱནྟ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པད་མཱྃ་ཏ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བིགྷྣན་ཏ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བིགྷྣྃ་ཏ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཙ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནི་ལ་དཎ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱི་ལ་དཎྜཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཊཀྐི་རཱ་ཛི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཊཀྐི་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུཥྞཱི་ཥི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་མ་བྷ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
སུམ་བྷ་རཱ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲཱཧྨ་མ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲཧྨ་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྵ་ཏྲི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྵ་ཏྲི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་ཤཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊཿ ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ཤ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤཱུ་དྲི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱུ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙན་ཌ་ལི་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭ་ཙཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱ་ཙི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌོྃ་བི་
ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌོྃ་བི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་པཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀེ་ཝཱརྟྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.31b"/>
ཨོྃ༌བཛྲ་ཀེེ་བརྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ཎུ་ན་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ཎུ་ན་ཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཁ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཁ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏྃ་དུ་བྷ་ཡཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཏྃ་དུ་བྷ་ཡ་ཀ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཎྡུ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཎྡུ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱཥྛ་ཀཱ་ར་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱཥྛ་ཀཱ་ར་ཀཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ལི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཏེེ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏེེ་ལཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙྪ་ཡཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙྪ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་ཥཱ་ཀཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་ཥཱ་ཀཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཱུ་ད་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་དུ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧ་ད་ག་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧ་ད་ག་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་ཎི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་ཎི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྞྞ་བ་ལི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྞྞ་བ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་ཡ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་ཡ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཛ་བྷ་བེ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཛ་བྷ་ཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁཊྚི་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཁ་ཊ་ཊི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་མྦོ་ལ་བི་ཀྲ་
ཡི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏམྦོ་ལ་བི་ཀྲ་ཡ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སོོ་བརྞྞ་ཀཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སོོ་བརྞྞ་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་ཧཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལོ་ཧཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཎི་ཧཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་མཎི་ཧཱ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཱ་བ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཱ་བ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མླེ་ཙྪི་ཨོ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མླེ་ཙྪཽ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཎི་ཛི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཎི་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བ་ར་ཐ་གཱ་དྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཐ་ར་གཱ་དྷཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲྀ་ཥི་ཀཱ་རི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲྀ་ཥི་ཀཱ་ར་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙརྨ་ཀ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙརྨ་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.32a"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཀལྤ་བུད་དྷེ་བྷྱོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭ་ན་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱུ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མ་དཱ་དྷི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མ་དུ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཱ་མ་དྃཥྚཱི་ཎི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། ༑ །།ཨོྃ་བཛྲ་ཀིནྣ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀིནྣ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྃ་དྷ་ཧ་རི་ཎི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་གྃ་དྷ་ཧ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧུ་ཊུ་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧུ་ཊུ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པཱ་ཏྲུ་པི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཊ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ན་ཀ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྃ་ཤཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྃ་ཤ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ཀུནྡི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུནྡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ར་ཛཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲེ་མུ་ར་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་གྒ་རཱི་ཀཱེ་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གགྒ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱྃ་བ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱྃ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲེ་ཤེེ་ལ་ན་དྲི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤེེ་ལ་ན་དྲི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གཱི་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གཱི་ཏཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ར་ཌཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ར་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་མ་ཌཱི་་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་མ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནྲི་ཏྱཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནྲྀ་ཏྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལ་ལྱཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་
སྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཊཱཀྐཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཊཱཀྐི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ལི་ཤ་ར་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ལི་ཤ་ར་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུྃ་དུ་བྷི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུྃ་དུ་བྷི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་མོོ་དྲཱི་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མོོ་དྲི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་ན་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཱ་ཏུ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ཏུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ལ་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
<pb id="105.32b"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ལ་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌྷྃ་བ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཌྷྃ་བ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌ་མ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཌ་མ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཊུ་ཎ་ཊུ་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཊུ་ཎ་ཊུ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ཧཱ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀ་ཧཱ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨོ་ར་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨོ་ར་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷུ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷུ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚཱི་ཡེ་ 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷཎྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀིྃ་ཀི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀིྃ་ཀི་ཎཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྷུ་རྒྷུ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྷུ་རྒྷུ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀོ་ལི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌ་ཀོ་ལི་
ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ་ཁི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷོ་ཥ་བ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྷོ་ཥ་བ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པརྴ་དི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པརྴ་ད་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
ག་རུ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་རུ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧྃ༌སི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧྃ༌ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙི་ཏྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙི་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱ་ཀ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏིཏྟཱི༌རི༌ཀཱི༌ཡེ༌ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏིཏྟི་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཡུྰ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཡུྰ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཏ་མྲ་ཙཱུ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏཱ་མྲ་ཙུ་ཌི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བུ་ད་གུ་ལི་ཀ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བུ་ད་གུ་ལི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་མཱ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀོ་མ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་རི་ཝ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བ་ར་ཝརྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྲི་ཧ་ཏ་ཀཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྲི་ཧ་ད་ཀཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་ཌི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ག་ཌི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།