<pb id="105.297a"/>
<bampo n="763.26" zh="103.1"/><head n="2" t="བསྐོར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.680"/>ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་རཏྣ་ཀེ་ཏུ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ།  སམྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་རཏྣེ་རཏྣེ།  མ་ཧཱ་རཏྣེ་རཏྣེ་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །<head n="2" t="མཆོད་རྟེན་ལ་བསྐོར་བ་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.680"/>ན་མོ་ད་ཤ་དིཀྟྲེ་ཀཱ་ལ་སརྦྦ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿཔྲ་དཀྵཱ།   སུ་པྲ་དཀྵཱ། སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤོ་དྷ་
ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཡོན་སྦྱོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.680"/>ན་མཿས་མནྟ་པྲ་བྷ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿསམྱཀ་སྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ།  ཀུ་མཱ་ར་བྷུ་ཏཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ནི་རཱ་ལམྦེ།  ནི་རཱ་བྷ་སེ།  ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ་ལབྡྷེ།  མ་ཧཱ་མ་ཏེ་དཀྵེ་དཀྵི་ཎཱྃ་མེ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་དཀྵི་ཎཱི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་བྷ་ག་
བ་ཏེ།  ཨུཥྞཱི་ཥཱ་ཡ་དྷ་རེ།  རྃ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་ཝཱ་གཱི་ཤྭ་ར་པྲཱཔྟ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཚིག་བཙན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.681"/>ཨོྃ་བ་ག་བ་ཙེ།  ཛྃ་བྷ་ནི།  སྟྃ་བྷ་ནི།  མོ་ཧཱ་ནི།  སརྦ་རོ་ཥ་པྲ་ཤ་མ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་
སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཀྵེུ་མ་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཁྲོས་པ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.681"/>ཀ་ཊེ་བི་ཀ་ཊེ།  རོ་ཥ་པྲ་ཤ་མ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཀྵུ་མ་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཁྲོས་པ་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.681"/>ཨོྃ་སྨ་ར་སྨ་ར།  བི་སྨ་ན་སྐ་ར་མ་ཧཱ་ཛཱ་བ་ཧཱུྃ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་
དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་དྷ་ན་ཝཱ་དྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རིན་པོ་ཆེ་བརྡར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.681"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏི་རི་ཏི་རི།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  བྷ་ཡ་བྷ་ཡ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  
སརྦྦ་ཀརྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་ཛ་ནི་མེ་ཤ་པྲ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཛཱ་ལེན་བི་དྷ་ནི་བེ་སྭཱ་ཧཱ།   །<head n="2" t="པདྨའི་སྤྱན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.681"/>ཀུ་རུ་པྃ་ཙ་ལི་སྭཱ་ཧཱ། སཱ་ག་ར་སྃ་བི་རོ་སྭཱ་ཧཱ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་
དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ངན་སོང་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.682"/>ཨོྃ་ནམཿ ཤ་ཝ་ར་ན་མཿསྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ནཱ་ར་ནནྟ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤོ་དྷ་ནི་བི་ཤོ་དྷ་ནི་མ་མ་སརྦྦ་པཱ་པཱ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཤུད་དྷེ་བི་ཤུད་དྷེ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་
<pb id="105.297b"/>
ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་དུརྒ་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྐྲན་ཞི་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.682"/>ཨོྃ་མོ་ཁ་མུ་ཁི་དཱི་མུ་ཁྲི།  ཏྲི་མུ་ཁྲི།  ས་ཧ་སྲ་མུ་ཁྲི།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་མུ་ཁ་སྟྭི་ཧ་ན།  ཚིནྡ་ཚིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  སསྠཱ་ནཱྃ་གཙྪ་སླཱུ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་
ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཡ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏཱི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  །  །།<head n="2" t="མ་ཞུ་བའི་ནད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.682"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧུ་རེ་ཧུ་རེ།  ཧུ་ཊ་ག་ཏ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="བད་ཀན་གྱི་ནད་སེལ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.682"/>ཨོྃ་ཤཱྃ་ཏི་ཤཱྃ་ཏི།  བརྟི་ཤཱྃ་ཏི།  
སརྦྦ་བི་ཏི་མུ་ལ་མྱགས་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཀྛ་ཡའི་ནད་སེལ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.682"/>ན་མོ་ཧི་ཏུ་ཧི་ཀེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏི་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རིམས་ནད་རབ་ཏུ་ཞི་བྱེད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.683"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཨི་ལི་མི་ཏི་མེ་ལི།  ཧ་ནེ་སུ་ཧ་ནེ།  ཛྭ་ར་བྃ་དྷཱ་མི།  ཨེ་ཀ་ཧི་ཀ་ན།  ཀྲི་ཧི་ཀཉྫ་ཏཤྩ་ཀྃ།  །སྣི་ཏྱ་ཛྭ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ། སརྦྦ་ཛྭཱ་ར་པྲ་ཤྲ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མིག་ནད་རབ་ཏུ་ཞི་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.683"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  རུ་ཏི་རེ་ཕུཿ།  
རེ་དྷི་ར་ཨཀྵི་ཕུཿ།  རུ་དྷ་རི་པི་ག་ལེ་ཕུཿ། བཱ་ཏེ་ཕུཿ།  བ་ཏེ་ལེ་ཕུཿ།  ཧྃ་ཏེ་ཕུཿ།  མཱྃ་ས་དུྃ་དུ་བྷི་ཕུཿ།  པདྨ་ཨཀྵེ་ཕུཿ། པདྨ་མ་དྃ་ཌ་ཧ་རི་ཎཱི་ཡེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་ར་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཙཀྵུ་རོ་ག་པྲ་ཤ་མ་ན་ཡ
སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་རིམས་དང་སྲོག་ཆགས་ཀྱིས་མི་ཚུགས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.683"/>ཨོྃ་ཛ་ཛ་རེ།  པརྞ་ཤ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསིྃ་ཧ་བྱཱ་གྷྲ་རཀྵ་ཏ་རཀྵུ་ཁ་ཐི་དྲཱྃ་མེ་ཁ་མེ་ཁ་ཙན་ཏི་བ་ཏ་ཡེ་རོ་ག་ནི་དཱི་བ་ས་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཛྭཱ་ར་པྲཱ་ཎི་བྷ་ཡྃ་ཀ་ར་པྲ་ཤ་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།
<head n="2" t="སྨན་ལ་གདབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.683"/>སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ་ཁ་ཏེ་ཁ་ཏེ།  ཁ་ཏ་བི་ཁ་ཏི།  ཙ་ལེ་བི་ཙ་ལེ།  བི་ལྃ་བེ་བ་ལེ་བ་ལ་བ་ཏི།  ཙྃ་དྲེ་ཙཱ་ར་ཎེ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ནི་ར་གྷོ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ནདངས་ཕྱིར་མི་འཕྲོག་པ་བཻ་ཌཱུརྱའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.683"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མ་མ་
རཀྵ་སཱ་ག་རེ།  མ་ཧཱ་སཱ་ག་རེ།  པུ་རུ་ཙེ།  པུ་རུ་ཙུ་རུ།  ས་མ་ནེ་མེ།  དེ་བ་བེ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཨ་བ་ཀར་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།།   ༑   །།<head n="2" t="མཆོག་ཐོབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.684"/>ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  །
<pb id="105.298a"/>
ཨོྃ་ཤྭྃ་ཁི་ནི་དེ་ཝི།  ཨཱ་གཙྪ། ཨཱ་གཙྪ།  ཏིཥྛ་དྷ་ནེ།  དྷ་ན་ཛྭ་ཡེ།  བྲཱི་བྲཱི།  བྲཱིད་དྷི་ཀ་རི།  དྷྲི་དྷྲི་དྷྲི་ཏི་ཀི་རི་ཎྃ།  བི་བི་རྱཱ།  བེ་ཤ་བསྟ།  ཨཱ་ཡུ་དྷ་རི་ཎ། ཡུ་ཡུ།  ཨཱ་ཡུཥྤ་ལ་ནེ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྨ་ར་བོ་དྷི་ཙིཏ་ཏ།  མ་ཧཱི་ལྃ་བོ་དྷ་ར།  
དེ་ཧི་མེ་བ་རྃ་ཤྭྃ་ཁི་ནི་སྭཱཧཱ། །སདྡྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་སིདྡྷི་མ་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྨན་གཏོང་བའི་ཚེ་སྨན་ལ་གདབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.684"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷེ་ཥ་ཛྱེ་བྷེ་ཥ་ཛྱེ།  མ་ཧཱ་བྷེ་ཥ་ཛྱེ་བྷེ་ཥ་ཛྱེ་ས་མུད་ག་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་
ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏཱི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="གཞང་འབྲུམ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.684"/>ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ལྃ་ཏེ།  ཨ་ལ་མེ།  ཤྭ་ལི་ཙི་ནི་ཀུ་ཤེ་སྃ་བྷཱ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ཤ་མེ་ཤ་མཱ་ནེ།  ཤ་མེ་ཤ་མཱ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི། བུད་དྷ་སཏྱ་བཱ་དཱི་རྣུྃ།  སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་
ཏྲ་པཱ་དཱེེ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཀཎྜ་ཀ་བྱཱ་དྷིཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འབྲུམ་བུའི་ནད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.685"/>ཧེ་བྷ་ག་བཱན་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཀུ་མཱ་ར། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བ་ལ་བི་དྷི་ཛྙཱ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ་ནཱ་གེ་སྟི་སྟིཥྛ།  སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  
སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་པཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཀཎྚ་ཀ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏཱིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རིམས་ནད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.685"/>ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ཙི་ལི་མི་ཙི་ལེ་མི།  པཱྃ་ན་ཀོ་ཀི་ལི།  ཤྲི་མ་ཏྲི།  ཀུཎྜ་ལེ།  དུ་དུ་བྷི།  ཨིན་དྲ་ནི་མུ་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ།  སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་  
ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ནད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.685"/>ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  བཛྲ་བཛྲ།  མ་ཧཱ་བཛྲ།  སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲེ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ། སདྡྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤྭྃ་ཏཱིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="མེའི་ཟུག་རྡུ་ཞི་བྱེད་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.685"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཛྭ་ལ་ནི་
ཇྭཱ་ལ་ནི།  པྲ་ཛྭ་ལ་ནི།  པྲ་ཏི་པ་ནི།  པྲ་ཤ་མ་ཎི། སིད་དྷྱྃ་ཏ་མནྡྲ་བ་དཱེེཿ།  ཏ་རི་ཏུ།  བིདྷ་ཏྃ་བྲཧྨ་ཨ་ནུ་མོ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཛྭ་ར་པྲ་ཤ་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་བྷྲ་མ་ཎི་བྷྲ་མ་ཎི་ཛྷ་རི་བྷྲ་མ་ཎི་
སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་ཨགྣི་པྲ་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="མཁྲིས་པའི་ནད་སེལ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.685"/>ན་མོ་ཧེ་ཏུ་ཧེ་གེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="བདུད་སྐྲག་པར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.686"/>ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
<pb id="105.298b"/>
ག་ཏཱ་མ་ཎི་ཤ་ཏ་དཱི་པ་ཏ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ།  མ་ཎི་མ་ཎི་མ་ཧཱ་མ་ཎི།  ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ལཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་མཱ་ར་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="རྨ་འབྱོར་བར་བྲེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.686"/>ཨོྃ་ཨུ་བ་ས།  ཨུ་བ་ས།  སུ་མ་སུ་མ།  
སུརྦྦ་ནྃ་རྦད་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧཱུྃ་ཕཊ། ཤ་མ་ཤཱྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་བ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་ཀ་ཡ་བྱཱ་དྷི་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="དུག་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="rgyud" zh="104.686"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་སུ་རུ་སུ་རུ་ཀ ། བ་ར་བ་ར་ཀེ།  བི་རི་ཧི་རི།  ཤུད་དྷེ་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  
སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་བི་ཥ་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="བཅིངས་པ་ལས་གྲོལ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.686"/>ཏ་རེ་ཏཱ་རེ་ཏཱ་རཱ་ཡ།  བྷ་ག་བ་ཏེ།  བྃ་དྷ་མོ་ཙ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་བྃ་དྷ་མོ་ཙ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
<head n="2" t="ལས་འགྲུབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.686"/>ན་མོ་ཧ་རི་དྷི་ཡེ།  ཧ་རི་དྷི་ཀུ་མཱ་རི།  གཽ་རཱི།  གྃ་དྷཱ་རི།  ཙྃ་ཌ་ལི།  མ་ཏྃ་གི།  ཀ་ལི་ཀ་ལི།  མོ་ཧི་ཧི།  ཁ་ར་ཁ་ར།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཨ་བ་དྷ་ཡ།  མུ་ར་ཙཱ་ཡ།  མ་ཤ་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷུ་ར་བུ་བཱ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལི་མ་ནཱ་ནི། 
དེ་བི་སརྦྦ་སྃ་སྐ་ར་ཀ་རི་ཎི་ཛ།  ཏ་ལེ་ཏ་ལེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་སི་དྷྷནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="མགྲིན་པ་སྙན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.687"/>ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏི།  ཤྲཱུ་ཏི་སྨྲི་ཏི་བ་ལ་བ་བ་ར་མ་སིད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།སངྒྷ་ས་པ་རི་
ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་རཱ་སྱ་ཙ།  སུ་ཝཱ་ག་པྲཱ་པྟ་ཀུརྦྷནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="དོན་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པའི་་སྔགས།" type="sngags" zh="104.687"/>ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ནཀྵེ་ཏྲེ།  སརྦྦ་ཏི་ཐཱིམུ་ར་ཏེ།  ན་ཤ་ཏྲི་ནི།  མེ་ས་མི་ཏ་དྷ་ནི།  བྷ་བན་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་
ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཨརྠ་སིདྡྷནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="མི་རྒོད་རྣམ་འཇོམས་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.687"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ནུ་ལོ་མེ།  པྲ་ཏི་ལོ་མ།  ཨ་ནུ་ལོ་མ།  པྲ་ཏི་ལོ་མ།  ཨ་ཏིྃ་གེ།  པྲ་ཏིྃ་གེ།  པྃ་གེ།  ཨ་ཏི་པྃ་གེ།  གཽ་རཱི།  གྃ་དྷ་རི།  ཙཎྜ་ལི།  
མ་ཏིྃ་གི།  པུཀ་ཀ་སི།  རི་མི་རི་མི།  རིད་དྷི་མ་ཙེ་པཥྚི་ཏི་ཙཽ་ར་པྲ་དྃ་ཏུ།  བིསྠ་ཧྃ་ཏུ།  བྷ་མྃ་ཏུ།  མཱ་མི་ཡྃ་དུ།  ཡ་བད་གྲྃ་ཐི་ན་མུྃ་ཙ་མི་སྭཱ་ཧཱ། །སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་རྩཽ་རཱ་དི་ཨ་པ་
<pb id="105.299a"/>
ཀ་ར་པི་དཱ་ར་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཕགས་པ་བུ་མང་པོ་རྟོན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.687"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ད་ཌེ།  བ་ད་ཌེ།  ཨུ་པ་ད་ཌེ་ད་ཌེ།  ཨུ་པ་ད་ཌེ་ད་ཌ།  གྃ་བྷི་རི།  ཨ་བརྟྟ་ནེ།  ནི་བརྟྟ་ནེ།  དྷ་ཧཱ་དྷ་ཧཱི།  ཨ་བརྟྟ་ནི། བདག་གི་སརྦེ་ཤྭ་ན་ཀརྨི་ཀཱ་ནཱྃ།  པྲ་ཏྱརྠི་ནཱྃ།  པྲ་ཏྱ་
མོ་ཏྲ་ནཱན། ཙཀྵུ་མ་ཧ་ནཱྃ་ཀ་རོ་མཱི།  ཤྲོ་ཏྲ་མོ་ཧཱ་ནཱྃ་ཀ་རོ་མི།  ཛི་ཧྭཱ་མ་ཧཱ་ཛྃ་བྷ་ནཱྃ།  སྟམྦྷ་ནཱྃ།  མོ་ཧ་ནཱྃ།  པྲ་མོ་ཧ་ནཱྃ།།  ༈ །།དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པུ་ཏྲ་ཝཱརྟ་ནཱྃ་ཀུ་ར་བནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཡེ་ཤེས་སྐར་མདའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.688"/>ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་བི་ལོ་
ཀི་ཏེ་ས་མནྟ་སྥཱ་ར་ཎ་ར་ཤྨི་བྷ་བ་ས་མ་ཡ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་དུ་རུ་དུ་རུ།  ཧྲྀ་ད་ཡ་ཛྭ་ལ་ནི་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ཨཱརྱ་པཱུ་ཛ་པྲ་ཏཱི་ཙྪནྟུ་སརྦྦ་བྷུ་ཏ་ཀཱ་མ་བྷོ་ག་ས་མ་པ་ད་བྷ་བནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་་སྔགས།" type="sngags" zh="104.688"/>ཨོཾ་སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཏཱ་བཛྲ་སིད་དྷ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་
གེ་ཏེ་བྷྱོཿབི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷྱ།  སརྦྦ་ཏད་ཁྃ།  ཨུངྒ་ཏེ་སྥཱ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ།  ཛྭཱ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཨཱརྱ་པཱུ་
ཛཱ་པྲ་ཏཱི་ཙྪནྟུ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་ཨ་མྲྀ་ཏྃ་སམྦྷོ་ག་བྷ་བནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སུ་རཱུ་པའི་གཏོར་སྔགས།" type="sngags" zh="104.688"/>ན་མཿ་སུ་རཱུ་པཱ་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་སུ་རུ་སུ་རུ།  པྲ་སུ་རུ་པྲ་སུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  བྷ་ར་བྷ་ར།  
སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར།  སྃ་ཏ་ར་པཱ་ཡ།  སྃ་ཏ་ར་པཱ་ཡ།  སརྦྦ་པྲེ་ཏཱ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་པྲེ་ཏཱ་ནཱྃ་ཀཱ་མ་བྷོ་ག་ས་མ་པ་ད་བྷ་བནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="འཇུར་བགེགས་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.688"/>ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཨོྃ་མྃ་བྷཱ་ར་མྃ་བྷཱ་ར་ཧཱུྃ།།  ༈ །།ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཨོོྃ་སྃ་བྷཱ་ར་སྃ་བྷཱ་ར་ཧཱུྃ།།  །།སརྦྦ་བྲེ་ཏཱ་ནྃ་ཀཱ་མ་རྦྷོ་ག་ས་མ་པ་ད་བྷ་བནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་ཆབ་སྦྱིན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.689"/>ཨོྃ་ཛྭ་ལ་མི་དྃ་སརྦ་པྲེ་ཏེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ།།  །།འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གིས།  །
ཕྱག་ནས་འབབ་པའི་འོ་རྒྱུན་གྱིས།  ། ཡི་དགས་རྣམས་ནི་ཚིམ་བྱས་ནས།  ། ཁྲུས་བྱས་རྟག་ཏུ་བསིལ་བར་ཤོག  །།<head n="2" t="སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.689"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་དྷརྨྨེ།  སྃ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  བི་མུཀ་ཏེ་དྷརྨ། བི་མུག་
<pb id="105.299b"/>
ཧེ་དྷརྨེ།  ས་ར་ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  བྷེ་ར་བ་མ་ན་པ་རི་བརྟ་ན་དྷརྨེ།  སརྦྦ་ཀཏྱ་པ་རི་བྲ་མ་ཎ་དྷརྨེ།  ས་མྃ་ཏ་ཨ་ནུ་པ་རི་བརྟ་ཎ་དྷརྨེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པྲཛྙཱེ་ཤུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏེ་མ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷིཿདྷཱ་ར་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.689"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཨོྃ་པྲཛྙཱ་པྲཛྙཱེ།  པྲཛྙཱ་ཨ་བ་བྷཱ་སེ།  པྲཛྙཱ་བ་ལ་ག་ཏི།  སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཨརྡྷ་ཀ་ར་བྷི་དྷ་མ་ནི།  སིད་དྷི་སུ་སིད་དྷི།  སིད་བྷྱྃ་ཏུ་མཱྃ་བྷ་ག་བ་ཏི། སརྦྦ་ཛྙཱ་ན་སྃ་དྷ་རི།  བྷ་ག་བ་ཏི་པ་ཙ་ཚེ་ལ།  པྲ་ས་ར་དེ་ཧསྟ་མ་མ་སུ་ཀ་ར། སིད་དྷ་སིད་དྷ།  བུད་དྷ་བུད་དྷ།  ཀྃ་པ་ཀྃ་པ།  
པཱ་ལ་པཱ་ལ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  བ་ར་བ་ར། གརྗ་གརྗ།  ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ་བྷ་ག་བ་ཏི་མ་བྷི་ལྃ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཤིས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བརྒྱད་སྟོང་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.689"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཤུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡེེ་སརྦྦ་དུརྒྒ་ཏི་ཤོ་དྷ་ཡ་རཱ་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གི་སྙིང་པོའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.690"/>ན་མོ་
དྷརྨྨ་ཀཱ་ཡ།  སྃ་བྷོ་ག་ཀཱ་ཡ།  ནིརྨཱ་ཎ་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  དཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  ཤཱི་ལ་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  ཀྵཱ་ན་ཏི་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  བཱིརྱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  དྷྱཱུ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  པྲ་ཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  སརྦྦ་དྷརྨྨ་ཤུ་ནྱ་ཏཱ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.690"/>ཨོྃ་ནམཿསྟེེ
བྷ་ག་བ་ཏི་དྷ་ནཱ་དྷི་པ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། མ་ཧཱ་ཀ་ནཱད་མ་ཀཱ་ནཱོྃ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏྱཻ།  ཤཱི་ལ་བ་རི་པཱུརྞ་ཤ་རི་ཡེེ་ཤི་ལ་མྨེ། སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  ཀི་ཏིཥྛ་སྃ་བུད་དྷོ་བྷ་ག་བཱྃ་དྷརྨྨ་སྱ།  ས་མ་ཛྙཱ་ན་བ་ཡ་སྟི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨ་ཙི་ན་ཏྱ་གོ་ཙ་ཡ།  །ན་མོ་ཀྵྃ་ཡེ་བ་ཏུ་བྷྱིཿ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ན་བྷཱུ་ཏ་ཀོ་ཊི་བི་བ་རི་བརྟི་ཏ་ཡཻ་རཀྵ་ཀུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏུ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ཤཱཀྱ་མུ་ནི་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱ་མ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་ག་ཙ་རོ་ཛྙཱ་ན་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  མ་ཙི་ནི་ཏྱ་པི་ཥ་ཡཱ་ནཱྃ།  ན་མོ་སྟུ་ཏེ་བྷ་ག་བ་ཏེ་བཱིརྱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ།  བཱིརྱ་ན་ཀུ་རུ་བཱི་རྱེ་བཱི་རྱེ།  མ་ཧཱ་བཱིརྱ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ།  སརྦྦ་ཛྙཱ་ན་བཱ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བི་མ་ལེ།  ནི་ར་མ་ལེ།  
དྷྱཱ་ནེ་དྷྱཱ་ནེ།  དྷ་ན་པྲི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མཿཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཛྙཱ་ན་གོ་ཙ་རཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཛྙཱ་ན་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ཡཻ།  ཛྙཱ་ནཱྃ་མེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བི་གཱྃ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་སྱ།  ས་མ་ཡ།  མ་ནུ་སྨ་ར།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི། 
<pb id="105.300a"/>
ཛྙཱ་ཛྙཱ་ཛྙཱ་ཛྙཱ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།<head n="2" t="ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ཐོབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.690"/>ན་མཿསབྟཱ་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ད་ཤ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀཱ་ནཱྃ་ཧཱི།།         །།<head n="2" t="ཚད་མེད་པ་བཞི་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.691"/>ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཀཱ་རུ་ཎེ།  ཀཱ་རུ་ཎྱ་ཙ་ཏི་མུད་བཱ་བ་ཡ།  
བྷ་ག་བ་ཏི་སརྦྦ་བྷ་ཡྃ་མེ་ན་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་སརྦྦ་ས་ཏྲ་པྲི་ཡེ་ཧཱུྃ་མུ་དི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  མ་ཙི་ན་ཏྱ་བི་ཤ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཏྲཱྃ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  མུ་ལུ་མུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་ནུ་ག་ཏེ་ཨོྃ་ཀུ་རུྃ་གི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།        །<head n="2" t="སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.691"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་དྷརྨེ།  སྃ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  བི་མུཀ་ཏི་དྷརྨེ།  ས་ར་ཨ་ནུ་གྲ་ཧ་དྷརྨེ།  བྷེེ་ར་བ་ཎ་བ་རི་བརྟ་ན་དྷརྨེ།  སརྦྦ་ཀ་ཏྱ་པ་རི་
བྲ་མཱ་ཎ་དྷརྨེ།  ས་མྃ་ཏཱ་ཨ་ནུ་བ་རི་བརྟ་ན་དྷརྨེ།  ཨོྃ་པྲཛྙེ་ཤྲུ་ཏི་སྨྲྀ་ཏི་མ་ཏི་བི་ཛ་ཡེ་དྷཱིཿདྷ་ར་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ།།   ཨོཾ་པྲཛྙ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་བ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ནྠཱི་ན་མཿསརྦྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་རྨྃ།  བྷུྃཿམུྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷུྃཿ།  །།<head n="2" t="ཕལ་པོ་ཆེ་གཟུང་བར་འགྱུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.691"/>ན་མྃ་ས་མྃ་ཏ་བུད་དྷཱ་
ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།   ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨུད་བྷ་བ་ཤྭྃ་ཏེ་བ་ར་དེ།  ཨུཏ་ཏམ་ཨུཏ་ཏམ།   ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨུད་བྷ་བ་ཧཱུྃ་ཕཊསྭཱཧཱ།    །<head n="2" t="ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.691"/>ན་མཿས་མནྟ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་དྷུ་ན་དྷུ་ན་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།     །།<head n="2" t="ལང་གཤེགས་ཀྱི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.692"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོཾ་པདྨ་པདྨ་དེ་བཻ།  ཧི་ནེ་ཧི་ནེ་ཧི་ནེ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། ཧུ་ལེ་ཧུ་ལེ་ཧུ་ལེ།  ཡུ་ལེ་ཡུ་ལེ་ཡུ་ལེ།  བ་ལེ་བ་ལེ་བ་ལེ།  མུྃ་ཙེ་ཚ་ན་དེ།  བྷིནྡེ་བྷྃ་ཛོ།  མྃ་དྷེ་པྲ་མ་དྷེ།  དཱི་ན་ཀ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།། 
<head n="2" t="ལྤྲིན་ཆེན་པོའི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.692"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  དྷ་ར་ཎཱི་དྷ་ར་ཎཱི།  ཨུཏ་ཏཱ་ར་ཎི།  སྃ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ།  བི་ཛ་ཡ་བརྞྞ།  ས་ཏྱ་པྲ་ཏཱིཛྙཱ་ས་ར་ཧ།  ཛྙཱ་ན་བ་ཏི།  ཨུད་དེ་བཱ་ད་ནི་བི་ནཱ་མ་ནི། ཨ་བྷི་ཤེ་ཙ་ནི།  ཨ་བྷི་བྱཱ་ཧཱ་ར།  ཤུ་བྷ་བ་ཏི།  ཨ་ཛི་མ་ཏུ།  ཨེ་ཧི་
ཀུྃ་བ་ལ་ནི། བ་ཧ་ཧཱ་ར་ཀླེ་ཤ་ན།  དྷུ་ན་པཱ་བྃ།  ཤོ་དྷ་ཡ་མརྒཱ་ན།  ནི་ར་ཏི་ཀ །དྷརྨྨ་ཏ་ཤུད་དྷ།  ལོ་ཀ་བི་ཏི་མི་ར་ར་ཙ་ས།  དུཿཁ་ཤ་མ་ན་སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་བ་ལོ་ཀ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  པྲཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  མ་ཧཱ་
<pb id="105.300b"/>
ཛྙཱ་ན།  ཨ་བ་བྷཱ་ས་ནི།  ཤྲཱི་ཏེ་ཛོ་ལ་གསྨ་དྲྀ་ཊ་བི་ཀྲ་མ།  བཛྲ་སྃ་ཧ་ཏ་ནེ།  པ་ར་མ་བི་རཱ་ཛ།  ནིརྨ་ལ་གུ་ཎ་ཀེ་ཧུ་སཱུརྱ་པྲ་བྷེ་པི་མ་ལཱྃ་ག་ཡཥྚི།  བྷ་ར་བྷ་ར།  སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར།  དུ་དུྃ་བུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  མ་ཧཱ་པྲ་བྷེ་བི་བྷཱུ་ཏ་མ་ཧཱ་མོ་ཧཱ་ཨནྡྷ་
ཀ་རེ།  པྲཛྙཱ་གྲ་ཤུད་དྷེ།  པ་རི་པཱུ་ར་ཎ་མཻ་ཏྲེ།  མེེ་ཏྲེ་བི་ན་མ་ན་སྐ་ན་དྷ།  མེེ་ཏྲེ་མ་བུདྡྷ་རེ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཛྭ་ལཱྃ་བུདྡྷ་རེ།  བོ་དྷྱྃ་ག་རུ་སུ་མེ་ད་ཤ་བཱ་ལེ།  ཙ་ཏུར་བཻ་ཤཱ་ར་དྱེ།  ཨཥྚ་ད་ཤ་ཨ་བི་ནི་ཀ་བུད་དྷ་དྷརྨེ།  
ཤུ་བྷ་མ་ཏི།  པུཎྱ་རཱ་ཤ།   ཤུ་ཀླ་དྷརྨ་མ་ས་མ་ནྭི་ཏེ།  གྃ་བྷཱི་རེ་གྃ་བྷཱི་རེ།  བི་རཱ་ཛ་སྐེ།  བི་མ་ལོ།  བི་ཤི་ཥ།  བྲཱ་བ་ཏེ།  ནི་རཱ་སྲ་བ་དྷརྨེ། སརྦྦ་ལོ་ཀ་ཛྱེ་སྠ་ཛྱེ་སྠ །  བ་ར་བྲ་བ་རེ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་རེ།  ཨ་སྃ་གེ །  དྷ་ར་དྷ་ར།  
དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཤྭྃ་ཏཱ་མ་ཏེ།  ཤྭྃ་ཏཱ་པཱ་བེ།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  པ་ར་མ་བུད་དྷཱ་ནུ་མི་ཏེ། མ་ཧཱ་པྲཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱ་ད་ཡ་ཐེ་དན།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི། 
སུ་རུ་སུ་རུ།  ནཱ་ག་ནཱྃ།  ཛ་བ་ཛ་བ།  ཛི་བི་ཛི་བི།  ཛུ་བུ་ཛུ་བུ།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  བ་ར་བ་ར།  བི་རི་བི་རི།  བུ་རུ་བུ་རུ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  གྷ་ཌ་གྷ་ཌ།  
གྷི་ཌི་གྷི་ཌི།  གྷུ་ཊུ་གྷུ་ཊུ་གྷཱུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏ་ཊ་ཏ་ཊ།  ཏི་ཊི་ཏི་ཊི།  ཏུ་ཊུ་ཏུ་ཊུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  ར་ལ་ར་ལ།  རི་ལི་རི་ལི།  རུ་ལུ་རུ་ལུ།  གྷ་མ་གྷ་མ།  གྷི་མི་གྷི་མི།  
གྷུ་མུ་གྷཱུ་མུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་ར་ན་ར།  ནི་རི་ནི་རི།  ནུ་རུ་ནུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ག་ཌ་ག་ཌ།  གི་ཌི་གི་ཌི།  གུ་ཊུ་གུ་ཊུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤ་ར་ཤ་ར། ཤི་རི་ཤི་རི།  ཤུ་རུ་ཤུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྱེ་ཀྱེ་ཀླུ་ཆེན་པོ་རྣམས་རང་
རང་གི་རིགས་དང་།  ཆོ་རིག་དྲན་པར་གྱིས་ལ།  མ་ཤོལ་བར་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པའི་བྱིན་གྱི་བརླབས་ཀྱིས།  འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་གྱི་རྒྱུན་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ། ཚངས་པའི་བདེན་པའི་བྱིན་གྱིས་
<pb id="105.301a"/>
བརླབས་ཀྱིས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །བརྒྱ་བྱིན་གྱི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་
ཅིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་བརྒྱད་པོའི་བདེན་པས། འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་
ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་ཕྱིར་མི་འོང་བའི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་དགྲ་བཅོམ་པའི་བདེན་པས་
འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་སངས་རྒྱས་དང་།  བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་
ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཆེན་པོ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པ་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་རབ་ཏུ་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  
ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་གནོད་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་གྱིས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀླུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ས་ཆེན་པོ་འདིར་རབ་ཏུ་ཆར་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་
སྲུངས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །དྲི་ཟ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་མི་རྣམས་ཀྱི་འཁྲུག་པ་དང་།  གནོད་པ་ཐམས་ཅད་སོལ་ཞིག་སྭཱ་ཧཱ།   །ལྷ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་རྒྱུ་སྐར་མ་རུངས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་ཟློག་ཤིག་
སྭཱ་ཧཱ།  །ནམ་མཁའ་ལྡིང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ཀླུ་ཐམས་ཅད་བྱམས་པར་བྱོས་ལ་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ཆར་ཆེན་པོའི་རྒྱུན་ཕོབ་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །མི་འམ་ཅི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས།  སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་
<pb id="105.301b"/>
བར་གྱིས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཚིམ་པར་གྱིས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་ཡངས་ཤིང་རྒྱ་ཆེ་བའི་ཆར་གྱི་རྒྱུན་ཕོབ་ཤིག  །འདིར་ཆར་ལ་སྒྲིབ་པ་ལྔ་པོ་དག་ཡང་དག་པར་ཟུང་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  
མི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེན་པས་མི་ཐམས་ཅད་ལ་ཡོངས་སུ་སྲུངས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ད་ར་ད་ར།  དི་རི་དི་རི།  དུ་རུ་དུ་རུ།  ན་ཏ་ན་ཏ།  ནི་ཏི་ནི་ཏི།  ནུ་ཊུ་ནུ་ཊུ།  གྷ་ར་གྷ་ར།  གྷི་རི་གྷི་རི།  
གྷུ་རུ་གྷུ་རུ།  གྷི་རི་ཎི། གྷི་རི་ཎི།  གྷུ་མ་གྷུ་མ་གྷུ་མ།  གྷུ་མ་གྷུ་མ་གྷུ་མ།  གྷུ་མ་གྷུ་མ་གྷུ་མ་རི།  ཡ་ར་ཡ་ར།  ཡི་རི་ཡི་རི།  ཡུ་རུ་ཡུ་རུ།  ཛ་ར་ཛ་ར།  ཛི་རི་ཛི་རི།  ཛུ་རུ་ཛུ་རུ། ཛྷ་ར་ཛྷ་ར།  གུ་ཌུ་གུ་ཌུ།  གུ་གུ་
ཌུ།  ག་ཌ་ག་ཌ།  གི་ཌི་གི་ཌི།  ཧ་ར་ཧ་ར། ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཏ་ལ་ཏ་ལ།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  གྲིཧྞྞ་གྲིཧྞྞ།  མ་ར་ད་མ་ར་ད།  པྲ་མ་ར་ད། 
པྲ་བར་ཥ་བིགྷྣཱ་ནཱན།  མཻ་ཏྲེེ་ཡཛྙཱ་པ་ཏ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །བུདྡྷེ་བུདྡྷེ།  བུ་བུདྡྷེ།   བུ་བུདྡྷེ།  ཧ་ར་པཱ་པྃ།  སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱན།  ཨ་དྷིཥྛ་ཡ་བ་ནྱ་མ་སརྦྦ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ།  དྷི་རི་ཎི་ངྷ་རེ།  ཤུ་བྷ་མ་ཏི།  །གུ་ནཱ་གྲ་པྲཱ་པ་ནེ།  
མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་ལ་གེ      །ཤུ་ཀླ་ཀཱ་དྷརྨྨཱ་ས་ཏྱ་བ་ཏི་ཛྙེ།  མ་ཧཱ་ཡཱ་ནཱ་དུཥྚི་ཏྲཻ་ལོ་ཀ་ཛྱཥྛི་བྷ་ག་བ་ཏི་བུདྡྷ་མཻ་ཏྲེ་ཨ་པུ་ར་ཡ་སརྦྦ་ཀྵེ་ཏྲ་ཎཱི།  ཤུ་ཀླེ་ཤྭེ་ཏྭྃ། བ་ར་ད་རེ།  པཱན་ཏ་ར་བ་སི་ནི།  དྷུ་དྷུ་རེ།  དྷུ་དྷུ་རུ།  ཤ་མ་ཤ་མ། ཤཱན་ཏ་མ་ནཱ་
སེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ནཱ་གེ་ནཱ་གེ  །མ་ཧཱ་ནཱ་གེ  །གྷོ་ར་མ་ན་སེ་ནཱ་ག་ཧྲཱྀ་ད་ཡ།  དུ་མཱ་ཀུ་ལེ།  ཨུ་གོ་ར་ཤེ་པྲ་ཙན་ཌ་ཏེ་ཛེ།  བི་ཤོ་གྲེ  །ཨ་ཥེ་བི་ཤེ །ཨ་ཧི་གོ་རེ།  ཀྲིཥྞ་པིང་ག་ལེ།  ཙཉྩ་ལེ།  ལོ་ལ་ཛི་ཧེ།  
མ་ཧཱ་ཕ་ན་ཀ་རེ།  ཀ་ལཱ་བ་ཤེ  །རཽ་དྲ་བཱ་སི་ནི།  ཌུ་ཌུ།  མ་བེ་གྷ་ན་གྷ་ན།   ཤི་ཀི་ནི།  ཀ་ན་ཀ་ན།  ག་ཎ་ག་ཎ།  མ་ཧཱ་ག་ཎ་ག་ཎེ།  པ་ར་པ་ར།  པི་རི་པི་རི།  པུ་རུ་པུ་རུ།  བིསྥུ་རྫ་ནེ།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  
<pb id="105.302a"/>
མ་ཧཱ་བྷོ་གེ  །མ་ནེ་ད་རེ། ཕི་རི་ཕི་རི།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕ་ར་ཕ་ར།  བར་ཥ་བར་ཥ། ཛ་ལཱྃ་བུ་ད་རེ། ཤྃ་བུ་ཤྃ་བུ། བ་ཏ་ཏུ་ཏུྃ་མེ།  དྷུྃ་དྷུྃ་དྷུྃ་དྷུྃ་པེ།  མེ་གྷ་བྲ་བྷེ།  མེ་གྷ་བྷྲ་ཧི་ནི། ཌྷ་ཀ་ཌྷ་ཀ།
ཌྷུ་ཀ་ཌྷུ་ཌྷུ་མ་བེ།  གྷ་ན་གྷ་ན།  ཤི་ཀི་ནི།  ཀ་ན་ཀ་ན།  ག་ཎ་ག་ཎ།  མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ག་ནེ།  ན་རེ་ཏྲ་ཎྲྱུ།  བཛྲ་དཱ་ར་ཀ་རི་མ་ཧཱ་ནཱ་དྷི་ད་ཡེ།  གྷུ་མ་གྷུ་མ།  གྷུ་མ་པ་ཡཱསྟི་ཀ། ཛཱྃ་གི་རི་བུ་ཛཱྃ་ག་མེ། །བི་ཀ་ཊ་སྃ་ཀ་ཊེ། གོ་ར་  
བིསྟུ་རྫ་ནི་བི་ཛམ་བྷ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ སརྦ་བུདྡྷི་བྷྱཿ སིདྡྷྱནྟུ།  །མནྟྲ་པཱ་ད་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །། ༄༅།  །<head n="2" t="སྤྲིན་ཆེན་པོ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.696"/>མུ་ལུ་མུ་ལུ།  ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  པ་ཊ་པ་ཊ།  མ་ཊ་མ་ཊ་སྭཱ་ཧཱ།  གུ་ཊུ་གུ་ཊུ།  མུ་ཊུ་མུ་ཊུ།  
ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཙུ་ཌ་ཙུ་ཌ།  མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ།  སརྦྦ་ནཱ་གཱ་ན།  ཨཱ་ག་ཌ་ཌྷ་ཡ།  སཉྩོ་ད་ཡ།  ཤཱི་གྷྲྃ། དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །གྷ་ཌ་གྷ་ཌ། གི་ཌི་གི་ཌི།  ཧུ་ཌུ་ཧུ་ཌུ།  གྷུ་དྷུ་གྷཱུ་དྷུ།  ག་ཊ་ག་ཊ།  གི་ཊི་གི་ཊི།  
མ་ཊ་མ་ཊ།  ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  པ་ཊ་པ་ཊ།  དྷུ་དྷུ་དྷུ་དྷུ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཧཱི་ཧཱི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། གུ་ཊུ་གུ་ཊུ།  ཕཊ་ཕཊ།  ཧ་ཧ་ཧེ་ཧེ།  གྷུ་ཌུ་གྷུ་ཌུ།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  མི་རི་མི་རི།  དི་རི་དི་རི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  
ས་ར་ས་ར།  ཧཱ་ཧཱ།  དྷུ་མ་དྷུ་མ།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  ཧི་ཧི་ཧི་ཧི།  ཨེཧྱི་ཧི།  ཐ་ཐ་ཐ།  ཙ་ཙ་ཙ་རཏ། དྲུྃ་དྲུྃ། གྷུྃ་གྷུྃ། པུ་མ་པུ་མ།  ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  ནི་བ་ར་ཎི།  སྟྃ་བྷ་ནི།  མོ་ཧ་ནི།  ཛྃ་གུ་ལི།  པུཀ་ཀ་སི།  
པྲ་ཧ་ནི།  མཱ་ཏྃ་གི །ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ།  ཧ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  དྷ་བ་དྷ་བ།  གྷ་ར་གྷ་ར། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  གུ་ལུ་གུ་ལུ།  ནཱ་གེ་ནཱ་གེ  །ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  ནཱ་གཱ་ནི།  ཧ་ཧ་ཧི་ཧི།  ནཱ་གེ་ནཱ་གི་ནི་ནཱ་གེ །  
སརྦ་ནཱ་ག་བིཥྚ་མ་བྷ་ནི་མ་ར་ཎི།  སརྦ་ནཱ་ག་ཨཥྚ་ཀཱ་ན། མཱ་ར་ཎ། མ་རེ་ཏ་ར་ཎི། ཏ་ར་ཎི།  ཏ་རེ། ཏ་ར་ཏ་ར། ཏཱ་རེ།  ཀཱ་པི་ལ་ཀེ་ཤི  །བི་ཀྲི་ཏ་དྃ་ཥྚཱི།  བྷ་ཡཱ་ནཱ་ཀེ  །ཨ་ཀཌྜྷ།  མི་ལི་ལམྦ་ཐ།  
<pb id="105.302b"/>
བིདྷྱུ་ཛཱ་རེ།  གྷོ་རཱ་རཱུ་བི་ཎི།  ཀ་ལེ།  ཨ་ཀ་ལེ།  གརྫྫ་ཏི།  སརྦྦ་མེ་གྷ་པི་ཀུརྦྦ་ཎི།  སཉྩོ་ད་ནི།  སརྦྦ་ཀྵེ་ཏྲཱ་ན།  ཨ་པུ་ར་ནི།  ཙ་ཀྲེ  །ཙཀྲ་བརྟི།  ཧི་རི་ཧི་རི།  བྷེ་གེ་བྷེ་གེ  །སྨ་ར་སྨ་ར།  ཀཱ་ལི་ཀཱ་ལི།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི།  ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  པྲ་བི་ཤ་ཨཊྚེེ།  མཏྟེ།  སརྦྦ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ། ཨཱ་ཀཪྵ་ཎི།  པཱུ་ར་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། རཏྣ་ཏྲ་ཡ།  བི་ཀུ་རི་ཏེ།  བཛྲི་ཎི།  བཛྲེ་བཛྲ་པཱ་ཎི།  ཀ་ལ་ཤོ་དྷི་རེ། ནཱ་གཱ་རཱུ་པི་ཎི།  སུ་རུྰ་པེ།  བྷོ་གི་བྷོ་
གི  །མ་ཧཱ་བྷོ་གི  །བྷོ་ག་རཱུ་པ་ཏ་ཡ། བ་ལེ་བཪྵ་ནི།  སརྦྦ་ནཱ་ག་སཉྩོ་ད་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཥྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  བན་དྷ་བན་དྷ།  སུ་རཱུ་བེ།  ཀཱ་ལ་རཱུ་པི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏད་ཡ་ཐཱ། སྥུ་ཊ། 
 སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ།  སྥུ་ཊ།  སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཟི་བརྗེད་ཀྱིས་ཞུས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.697"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  པཎ་ཌ་རེ།  ཀ་ར་ཌེ།  ཀེ་ཡཱུ་རེ།  བོ་དྷྱྃ་ག་མཱ་ཧེ།  བིན་དུ་མ་ཏེ།  ཨ་ར་ཌ།  ཏ་ར་ཌ།  ཏ་རུ་ཌ།  ད་ཧ་ད་ཧ་ན།  ཨེ་ཏ་ད་
ཧ།  ཛེ་ལེ་ཛེ་ལེ།  ཕ་ལེ། ཤ་ཏ་ཤ་ཏ།  ཀུ་ལྃ་ཀུ་ལི།  ཨེ་ཀ་ར་ཥི་ཏ་རྃ་ག་པྲིཥྚི།།  ༈ །།<head n="2" t="སངས་རྒྱས་བཅུ་གཉིས་པའི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.697"/>ཏ་ད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ཁེ་མ་ཁེ།  ས་མནྟ་མུ་ཁི།  སཽ་ཏེ་ཡུ་ཀ་ཏེ།  ནི་རུ་ཀ་ཏེ། པྲ་བྷེ་ས་མ་ཡོ་གེ  །ཙིཏ་ཏ་ཙིཏ་
ཏེ།  ཨ་ཁེ།  མ་ཁེ།  པ་ད་ནེ།  བི་བརྟེ།  ས་མནྟ་གུ་ཎི།  ས་ཏྱཱེ་ར་མེ།  ཡུཀ་ཏེ།  པྲ་ཡུཀ་ཏེ།  ཧི་ལི་མི་ལི།  མ་ས་ལེ།  ཨཱ་ན་ལེ།  ཙ་མེ།  ཨ་ཙི་ཏེ།  ཙོ་ཙེ།  ཨ་ར་ཧེ།  བ་ཧུ་ཙྪེ།  མ་ཡུ་གྲ་ཧེ།  
ཧེ་མ་བ་ཏི།  ཇྱོ་ཏི་བ་ཏི།  དྷརྨྨ་ཙིཏ་ཏེ།  ཙྱུ་ཏ་པྃ་གེ །ཨ་བི་ཀྵ་བེ། རྀ་དྷི་ཀྵ་མེ།  སྐྃ་དྷ་བི་བ་ག་ཏེ།  །༄༅། །<head n="2" t="སངས་རྒྱས་བདུན་པའི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.697"/>ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧ་ལ་ཧ་ལ།  ཧི་ལ་
ཧི་ལཱ་ཡ།  ན་མོ་ཛ་ག་ན་མི་ཙ་ནཱ་ཡ།  ན་མོ་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙཱ་ཡ་པ་ཙ་ཡ། སརྦྦ་བྷཱུ་ཏཱ་ནཱྃ།  ཙིྃ་ཏཱ་ཡ།  ཀཱི་ལཱ་ཡ།  བ་ར་བིདྱཱ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་
<pb id="105.303a"/>
བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿསྃ་གྷཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ། ཀུ་ལོད་སཱ་དྷ་ནཱྃ་ཀུ་རུ་སརྦྦ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །རཱ་ཛཱ་ནཱྃ་རཱ་ཛཱ་མཱ་ཏྲམྦཱ་ཏྲ་བ་ཤི་ཀ་རོ་ཏུ་ཀཱ་མེ་ན།  །ན་མོ་
བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿསྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མཿཀྲ་ཀུཙྪནྡཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ཨོྃ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  ཀ་ཋ་ཀ་ཋ།  ཀི་ཊི་ཀི་ཊི།  ཀི་ཋི་ཀི་ཋི།  ཀི་ཊ་པཱ་ཡ་ན་མཿ སྭཱ་ཧཱ།  
ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཀ་ན་ཀ་མུ་ན་ཡེ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ས་ར་ས་ར་ས་ར་ས་ར་སི་རི་སི་རི་སི་རི་སི་རི། སི་རཱ་ཡ།  
དྷ་མ་དྷ་མ།  དྷ་མ་དྨ་མ། དྷུ་མ་དྷུ་མ་དྷུ་མ་དྷུ་མཱ་ཡ།  ན་མཿ ཀ་ན་ཀ་མུ་ན་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སམྱག་སྃ་བུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  
ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་ཧ་ཧ།  ན་མཿ ཀཱ་ཤྱཱ་པཱ་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  སིད་དྷྱནྟུ་མྃ་ཏྲ་བཱ་དཱ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མོ་དྷརྨྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  
གྷཱུ་མེ་གྷུ་མེ་གྷུ་མེ། མ་ཧཱ་གྷུ་མེ།  ཏ་ལེ་ཏ་ལེ། མ་ཧཱ་ཏ་ལེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཙ་ལེ།  དྷུ་རེ་དྷུ་རེ། མ་ཧཱ་དྷུ་རེ།  ཏི་རི་ཏི་རི།  མ་ཧཱ་ཏི་རི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  མ་ཧཱ་ཀི་ལི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཙུ་རུ།  
མི་ལི་མི་ལི།  མ་ཧཱ་མི་ལི།  ཏི་ལི་ཏི་ལི།  མ་ཧཱ་ཏི་ལི།  དྷུ་མེ་དྷུ་མེ།  མ་ཧཱ་དྷུ་མེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཙ་ལེ།  ཁི་རི་ཁི་རི།  མ་ཧཱ་ཁི་རི། ཙི་ལི་ཙི་ལི།  མ་ཧཱ་ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
༄༅། །<head n="2" t="དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.699"/>ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཧཱུྃ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧཱུྃ་པདྨ་པྲི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མཻ་དྷཱ་རཱ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧྲི་རཱ་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀུ་རུ་བྷ་ན་ར་ཧ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཤྲཱི་
<pb id="105.303b"/>
ཨྃ་རྃ་ག་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ནི་སྭཱ་རྃ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵི་ཏི་ཧ་རཱ་ཛཱ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།༄༅།  །<head n="2" t="ཡངས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ་འཇུག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.699"/>བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་ས་ར་ཏ་བི་སི་ར་ཏ།  མུཉྩ་ཏ་མིཉྩ་ཏ། ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྩ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ་ནིརྒཙྪ་ཏ།
སུ་མུ་སུ་མུ།  སུ་མུ་སུ་མུ།  སུ་མུ།  སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ། སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ།
སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ། མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི། མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ་
མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ།  མི་རི།  མུ་རུ། མི་རི།  མུ་རུ། མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མི་རཱུ་རཱི་ཏཱི།  རི་རི་རི་རི་རི་རི། 
རཱི་རཱི་རཱི་རཱི་རཱི་རཱི།  ཏི་མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི་ཏི།  ཧ་སི་མི་རི་ཏི།  མཱི་རཱི་ཏི།  མི་ཏི།  སི་སཱི་སི་མཱི།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་
རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ། ཀྃ་ཀ་རཱ། ཀྃ་ཀ་རཱ། ཀྃ་ཀ་རོ་ཏཱི་ཏི།  ཀུ་རི།  ཤྃ་ཀྃ་ཀ་ར།  
ཀྃ་ཀ་རི་ཤེ །རི་རི་རི་རི་རི་རི།  ཏི་རེ་ཏེ་ཕུ་སྭ།  རི་པུ་རི་པུ།   རི་པུ་རི་པུ།   རི་པུ། རི་པུ  རི་པུ།   ནཱ་ཐཱ་ནཱ་ནཱ་ཐཱ་ཐ།  རིཔུ་རི་པུ།  ནཱ་ཐཱ་ཐ།  ནིར་གཙྪ་ཏ། རི་པུ་རི་པུ།  ནིར་གཙྪ་ཏ།  
པ་ཡཱ་ཐ།  རི་པཱུ་རིཔཱུ།  བ་ལཱ་ཡ་ཏ།  ཀྵི་ཕྲན་ནིར་གཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  སུ་མུ།  སུ་མུ།  སུ་མུ།  སུ་མུ།  སུ་མུ། སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ།  སུ་མུ་རུ།  ས་མུ་རུ།  ས་མུ་རུ།  སུ་
མུ་ར། སུ་མུ་རུ། མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ།  མུ་རུ། མི་རི། མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མི་རི།  མུ་རུ་
<pb id="105.304a"/>
མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།   མུ་རུ་མི་རི།   མུ་རུ་མི་རི།   མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི། མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི།  མུ་རུ་མི་རི། མུ་རུ་
མི་རི། མུ་རུ་མི་རི། མུ་རུ་མི་རི།   །མཱུ་རཱུ་མི་ཏི།  རི་རི་རི་རི་རི་རི།  རཱི་རཱི་རཱི་རཱི་རཱི་རཱི་ཏི།  མི་རི་མི་རི།  མི་རི་མི་རི། མི་རི་མི་རི། མི་རི། མི་རཱི་ཏི།  ཧ་སི་མི་མི།  རཱི་ཏི།  
སཱི་སི་མི།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀ་ར་ཀ་ཏ། ཀ་ར་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀ་ཙ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ། ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་
ཀ་རཱ། ཀྃ་ཀ་རཱ།  ཀྃ་ཀ་རོ་ཏཱི་ཏི།  ཀུ་རི། ཤོ་ཀྃ་ཀ་རཱི།  ཀྃ་ཀ་རཱི།  ཤེ་རི་རི་རི་རི་རི་རི་རཱི། ཏ་ར་ཏེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།།  །།  །། རི་པུ་རི་པུ།  རི་པུ་རི་པུ།།  རི་པུ།  ན་ཐཱ། 
ནཱ་ནཱ་ཐཱ་ཐཱ།  རི་པུ་རི་པུ།  ན་ཐཱ་ཐཱ།  ནིར་གཙྪ་ཏ་རི་པུ་རི་པུ།  ནིར་གཙྪ་ཏ་པ་ལ་ཡཱ་ཏྲ།  རི་པུ་རི་པུ།  པཱ་ལཱ་ཡ་ཏྲ།།  ༈ །།༒།།
༄༅།།  །།   །།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་སྣང་བརྒྱད་ཀྱི་མདོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.700"/>ཨོྃ་ཨཱ་ཀ་ནི།  ནི་ཀ་ནི།  ཨཱ་བཱི་ལ།  མཎྜ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།བཀྲ་ཤིས་པར་གྱུར་ཅིག།། །།