<pb id="105.33a"/>
<bampo n="763.3" zh="103.1"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་པཉྩི་ལི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་པཉྩི་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མན་ཏྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མན་ཏྲི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་ར་སཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་ར་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྲྀདྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྲྀདྷྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ལུྰ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུ་ལཱུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙ་ཊཱི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་ཙ་ཊི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱཥྛ་ཙ་ཊི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱཥྛ་ཙ་ཊི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་བཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཀྲ་བཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲྀཀྵཱ་ར་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
བྲྀཀྵཱ་ར་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཀྐ་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཀྐ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ལ་ཀཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ལ་ཀཱ་ཀཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ལཱ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱི་ལཱ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ནི་ལ་གྲི་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནི་ལ་གྲི་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱ་རི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སེ་ནཱེ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སེ་ནཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀུྃ་ཀུ་མ་ལོ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ཀུྃ་ཀུ་མ་ལོ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་ཊི་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་ཊི་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱ་ཀ་ཛྃ་གྷ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱ་ཀ་ཛྃ་གྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱ་མི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་མ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ལེ་ཧ་སྲིཥྚཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལེ་ཧ་སྲིཥྚ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དད་ད་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དད་ད་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་ག་རི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་གཱ་རྞི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སིྃ་གྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སིྃ་གྷཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྱཱ་གྷྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྱཱ་གྷྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷིྃ་བྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷམྦྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་ཤཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་ཤ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.33b"/> 
ཨོྃ༌བཛྲ་ག་ཛྭི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་གཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མྲྀ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་རྫཱ་རི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱརྫཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གཱ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གཱ་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
མ་ཧི་ཥཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧི་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏུ་རྃ༌གཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏུ་རྃ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྃ་བུ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛྃ་བུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གིཎྚཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
གིནྚ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙ་མ་རཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙ་མ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མུ་ཥཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་གརྡ་བྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གརྡ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷི་
དཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷི་དི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཛ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨེ་ཌ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨེ་ཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུྰ་ཀ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱུ་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་ལླཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཎྜ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དཎྜ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མོོཛྙ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མོ་ཛྙ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེ་ས་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེ་ས་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ལཱ་སཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ལཱ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ར་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ར་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲི་ཧ་ཤྭཱ་ནཱི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲི་ཧ་ཤྭཱ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྲོ་ཎ་ཀཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྲོ་ཎ་ཀཱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
སཱརྡུྰ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱརྡུྰ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྱཱ་ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྱཱཌ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙི་ཏྲི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙི་ཏྲི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱུ་ཌི་ཀཱི་ཡེ་
<pb id="105.34a"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨུཌ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ན་ཀུ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ན་ཀུ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲི་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲི་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་གུ་ཧཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྲཱ་མ་བཱ་སི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གྲཱ་མ་བཱ་སི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཀ་པ་བུད་དྷེ་བྷྱོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲཧྨ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཤྭ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཀཽ་མ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེཥྞེ་པཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨིན་དྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ༌ཌཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་ལཀྵྨཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །ཨོྃ༌བཛྲ་དེ་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དེ་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་གཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཡཀྵཱི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཡཀྵ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷཱུ་ཏི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷཱུ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཏཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ཏཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་གི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུ་ཧི་ཏཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུ་ཧི་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌བཛྲཱ་བྷ་གི་ན་ཡི་གཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་གི་ན་ཡི་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པི་ཏུརྦྷ་གི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཏུརྦྷ་གི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱ་ཙ་མཱ་ཏུ་ལ་སྱ་བྷཱརྱ་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱ་ཙ་མཱ་
ཏུ་ལ་སྱ་བྷཱརྱ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱཱ་བྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱ་བྷ་གི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཱ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་སྱེེ་བ་བི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་
སྱེེ་པ་པི་ཏུ་མཱ་ཏྲི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷརྱཱ་པཱི་ཏ་མ་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱ་པི་ཏ་མ་ཧཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཱ་ཏུ་མ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཱ་ཏུ་མཱ་ཏཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷནྡྷ་ཝཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.34b"/> 
ཨོྃ༌བཛྲ་བནྡྷ་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཏུརྦྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཏུརྦྷ་གི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་གི་ནེ་ཡི་ཀཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་གི་ནེ་ཡེ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སྭ་མཱ་ཏུརྨཱ་ཏ་བྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
སྭ་མཱ་ཏུརྨཱ་ཏཱ་བྷ་གི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་གི་ནཱི་ཡི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་གི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སྱ་བུ་ཏྲི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲཱ་སྱ་བུ་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཏུརྨཱ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པི་
ཏུརྨཱ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པི་ཏཱ་མ་ཧི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པི་ཏཱ་མ་ཧཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པི་ཏུ་ལ་སྱ་བྷཱརྱ་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པི་ཏུ་ལ་སྱ་བྷཱརྻ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུ་ཧི་ཏཱ་པུ་ཏྲ་བྷརྻཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
དུ་ཧི་ཏ་པུ་ཏྲ་བྷཱརྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷཱརྱཱ་ཡཱ་བྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱརྱཱ་ཡཱ་བྷ་གི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སྭ་བི་ཏུརྦྷ་གི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སྭ་པི་ཏུརྦྷ་གི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ 
པུ་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་སྱཻ་བ་ཏུ་སྭ་གོ་ཏྲ་ཛཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏསྱེེ་བ་ཏུ་སྭ་གོ་ཏྲ་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷྲཱ་ཏཱ་ཡཱ་བྷཱརྱཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷྲཱ་ཏཱ་ཡ་བྷཱརྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་པུ་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲ་སྱེེ་བ་ཏུ་བྷཱརྱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲསྱེེ་བ་ཏུ་བྷཱརྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུ་ཧི་ཏ་ཡ་བྷཱརྟྲི་མཱ་དུཿ པུ་ཏྲ་སྱེེ་བ་ཏུ་སྭ་སྲྀཀྐཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
དུ་ཧི་ཏ་ཡཱ་བྷཱརྟྲི་མ་ཏུཿ བུ་ཏྲ་སྱེེ་བ་ཏུ་སྭ་སྲི་ཀྐཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུ་ཧི་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུ་ཧི་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པུ་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཀ་རཱི་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱུརྨྨཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱུརྨྨཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཙྪཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཙྪ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བིྃ་གི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བིྃ་གི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.35a"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཀཙྪ་སི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཙྪ་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨོ་ཌི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨོ་ཌི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སཱུ་ཙཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱུ་ཙི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གགྒ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གགྒ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤཱི་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤི་ལཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ལ་གུ་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ལ་གུ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀི་ཊི་མུ་ཁཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀི་ཊི་མུ་ཁ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཕ་ཌྃ་གི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཕ་ཌིྃ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀརྐ་ཊཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྐ་ཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཡཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཡི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ༌བཛྲ་མུ་ཥི་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མུ་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པིཔྤ་ཌི་མུ་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པིཔྤ་ཌ་མུ་ཁ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ལཱ་ནཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ལ་ན་རཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བ་ཌ་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བ་
ཌ༌བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དན་ཧི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དནྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྱཱ་གྷྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྱཱ་གྷྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛྃ་བུ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྃ༌
བུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ལ་ཨེ་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ལ་ཨ་ཧཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤྃ༌ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤྃ༌ཁ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྤ་དཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྤ་ད་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མུ་ཀ་ཏི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མུ་ཀ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛི་གུ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛི་གུ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ལི་སཱི་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ལི་སི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུད་དུ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུད་དུ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྞྞ་ཊཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀརྞྞ་ཊི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཕ་ཊ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.35b"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཕཊ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དཱ་བ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དཱ་བ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲི་མཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲི་མི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛུ་ཥཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛུ་ཥི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་དྃ་ཤ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྃ་ཤ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ལཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  །། ཨོྃ་བཛྲ་ཏིལྟྟོ་མཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏི་ལྟྟོ་མ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཏི་སུ་ཁཱི་ཡེ་ 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཏི་སུ་ཁ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཔྤ་ས་ར་སཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲཱ་པ་ས་ར་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ར་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ར་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ར་ཏཱ་ཁྱཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ར་ཏཱ་ཁྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པདྨི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པདྨ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤྃ༌ཁ་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྃ༌ཁ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
ཙི་ཏྲི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙི་ཏྲ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་ཛ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ག་ཛ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་རཱུ་པཱེ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རུྰ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་རུྰ་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌
བཛྲ་སུ་རུྰ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀཱནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀནྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ལཱ་སི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ལཱ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཁཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཁ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་པུཥྤ་ཀཱ་མཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤ་ཀཱ་མ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀུ་མུ་དཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུ་མུ་དཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱི་ལོ་ཏ་པ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱི་ལོ་ཏ་པ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུན་ད་རཱི་
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུན་ད་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་གཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་རཱ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རཱ་གཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་ར་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ར་མ་ཥྱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ར་མ་ཥྱ་
<pb id="105.36a"/>
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་རཱ་མ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རཱ་མ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ད་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ད་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ད་ན་པྲཱི་ཡཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ད་ན་པྲཱི་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱ་མི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀཱ་མི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་མི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་མི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཁོད་བྷ་ཝཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཁོད་བྷ་ཝ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སུ་ཁ་མ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཁ་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲཱི་ཡ་མ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲཱི་ཡ་མ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ༌བཛྲ་པྲི་མ་ཀི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་པྲི་མ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སོོ་མ་བྷ་གྱ་མ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སོོ་མ་བྷ་གྱ་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སོོ་བྷ་གཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ༌བཛྲ་སོོ་བྷ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མེ་ཎུ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
མེ་ཎུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་སྲ་ཏྱུྃ་ན་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སྲ་ཏྱུྃ༌ན་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛཱ་ཏི་རཱུ་པཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛཱ་ཏི་རཱུ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་དྲ་ཀལྤ་བུད་དྷེ་བྷོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
གོོ་དཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙོོ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཏཱ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྷསྨ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པུཀྐ་སཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤ་ཝ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
ཙཎྜ་ལཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌོྃ་བི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནཱ་གཱི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷུ་ཏི་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷཱུ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲེ་ཏི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲེ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནཱ་ར་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནཱ་ར་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བཱི་ཙཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.36b"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཝཱི་ཙི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨནྟ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨནྟ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུྃ་བྷཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུྃ༌བྷ་
ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཡ་མ་སྟྲི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཡ་མ་པུ་རུ་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀ་ལ་པུྰ་ཏྲཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་ལ་པུ་ཏྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀུ་ཀུ་ལི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
ཀུ་ཀུ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་པ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་པ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་ཏ་པ་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲ་ཏ་པ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་རོོ་ར་བི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་རོོ་ར་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་རོ་ར་བཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་རོ་ར་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏེ་ལཱ་པཱ་ཙཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏེེ་ལ་པཱ་ཙ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྭི་པརྦ༌ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
དྭི་པརྦ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྭི་ཥཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྭི་ཥ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མོ་ཧཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མོ་ཧཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱི་ར་ཥཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨིར་ཥྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་གི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ད་ན་མཱ་ན་སཱ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ད་ན་མཱེ་ད་སདྱ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཱུ་ཏི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤཱི་ཏ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤི་ཏ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སི་བ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སི་བ་ན་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྲནྡ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྲནྡ་ཀི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུར་བྷིཀྵ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུར་བྷིག་ཀྵ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ག་ཀཱནྟ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རོ་ག་ཀཱནྟཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤསྟྲ་ཀནྟ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.37a"/> 
ཨོྃ༌བཛྲ་ཤསྟྲ་ཀཱནྟཱ་ར་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎཱི་ཀན་ཏཱ་རི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པཱ་ཎི་ཀནྟཱ་ར་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་སི་ན་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སི་ན་ཁ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
བེེ་ཏ་ར་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་ཏ་ར་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྵུ་ར་དྷཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྵུ་ར་དྷཱ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙཀྲ་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཙཀྲ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུྃ་བྷཱཎྜཱི་
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀུྃ་བྷཎྜི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ༑ །ཨོྃ༌བཛྲ་པཱུ་ཛ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱུ་ཛ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་ཀྵ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷཀྵ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་ནི་ཌ་བིནྟྲཱ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནི་ཌ་བིནྟྲ་ཙིནྟཱ་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཱ་ལཱ་སྱ་ཙིནྟཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ལ་སྱ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཙིནྟཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷརྨྨ་ཙིནྟི་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་བ་ན་ཙིནྟཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་བ་ན་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྲྀ་ཧ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གྲྀ་ཧ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སྟྲཱི་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་སྟྲཱི་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨརྠ་ཙིནྟཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨརྠ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཡོ་ག་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཡོ་ག་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་པུ་ཏྲ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤོ་ཀ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤོ་ཀ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དྷྱ་ན་མིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དྷྱཱ་ན་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མནྟྲ་ཛཱ་བ་ཙིནྟཱི་ཀཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མནྟྲ་
ཛཱ་པ་ཙིནྟ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧྲཱི་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧྲཱི་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མཱ་ན་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ན་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སན་ཏཱ་པ་ཙིནྟཱི་
<pb id="105.37b"/> 
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ས་ན་ཏཱ་པ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཏྭཱ་རྠ་ཀ་ར་ཎོ་དྱ་མ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཏྭཱ་རྠ་ཀ་ར་ཎོ་དྱ་མ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛཱ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་རཱ་ཛ་
ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་རཱ་དྲོ་ཎ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་ར་དྲོ་ཎ༌ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛྙཱ་ནཱ་ལཱ་བྷ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛྙཱ་ནཱ་ལཱ་བྷ་ཙིན་ཏ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་བ་སཱི་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌བཛྲ་ཏ་པ་སི་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ར་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ར་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ར་ཎ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ར་ཎ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་
ཁ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་ཁ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་དུཿཁ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དུཿཁ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤུ་བྷ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤུ་བྷ་ཙིནྟ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨསྟི་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨསྟི་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ནཱསྟཱི་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནཱ་སྟི་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་གུ་རུ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གུ་རུ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ག་མ་ན་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ག་མ་ན་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྵེ་མ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྵི་མ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཀྵེ་མ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཀྵེ་མ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱནྟཱ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤྲཱནྟ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཤྲཱནྟཱ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཤྲཱནྟ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷུཀྵི་ཏ་ཙིནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷུཀྵི་ཏ་ཙིནྟ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། ༑ །།ཨོྃ་བཛྲ་ཙ་ཏུར་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་ཀཱ་ཡི་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
<pb id="105.38a"/> 
ཨོྃ་བཛྲ་ཙ་ཏུ་ར་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་ཀཱ་ཡི་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏྲ་ཡསྟྲིྃ་ཤ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏྲ་ཡ་སྟྲྃ་ཤ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཡཱ་མི་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌བཛྲ་ཡཱ་མི་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏུ་ཥི་ཧ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏུ་ཥི་ཏ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནི་རྨ་ཎ་ར་ཏ་ཙ་ཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནི་རྨ་ཎ་ར་ཏ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་ར་ནི་ར་མི་ཏ་བ་ཤ་བརྟི་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བ་ར་ནི་རྨི་ཏ་བ་ཤ་བརྟི་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནིརྨ་ཎ་ར་ཏ་བརྟི་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནི་རྨཱ་ཎ་ར་ཏ་
ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་ར་ནི་ར་མི་ཏ་པ་ཤ་བརྟི་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་ར་ནི་རྨི་ཏ་པ་ཤ་བ་རྟི་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲཧྨ་ཀཱ་ཡི་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
བྲཧྨ་ཀཱ་ཡི་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྲཧྨ་པུ་རོ་ཧི་ཏ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྲཧྨ་པུ་རོ་ཧི་ཏ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བྲཱཧྨ་ཎ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་མ་ཧཱ་
བྲཱཧྨ་ཎ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་རཱི་ཏྟཱ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པ་རི་ཏྟཱ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་པྲ་མཱ་ཎཱ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་པྲ་མཱ་ཎཱ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་བྷ་སུ་ར་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཱ་བྷ་སུ་ར་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པ་རཱི་ཏྟ་ཤུ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པ་རཱི་ཏྟ་ཤུ་བྷ་ཙ་ཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་
པྲ་མཱ་ཎ་ཤུ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་པྲ་མཱ་ཎཱ་ཤུ་བྷ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤུ་བྷ་ཀྲིཧྶྣཱ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤུ་བྷ་ཀྲིཧྶྣཱ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ན་བྷྲ་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་
<pb id="105.38b"/>
ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་བྷྲ་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པུྰཎྱ་པྲ་ས་བ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པུཎྱ་པྲ་ས་བ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བྲི་ཧ་ད་ཕ་ལ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་བྲི་ཧ་ཏ་ཕ་ལ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྲི་ཧ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་བྲི་ཧ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཏ་པ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཏ་པ་ཙཀྲ་
བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་དྲྀ་ཤ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་དྲྀ་ཤ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་དར་ཤ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སུ་དར་ཤ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཀ་ནིཥྛ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཀ་ནིཥྛ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤཱ་ནན་ཏྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཱ་ཀཱ་ཤཱ་ནན་ཏྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཛྙཱ་ནཱ་ནན་ཏྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཛྙཱ་ནཱ་ནན་ཏྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་ཀཉྩི་ནྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ཀིཉྩ་ནྱཱ་ཡ་ཏ་ན་ཙཀྲ་
བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནེེ་བ་སྃ༌ཛྙཱ་ན་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ནེེ་བ་སྃ་ཛྙཱ་ནཱ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ན་ར་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ན་ར་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲེ་ཏ་
ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲེ་ཏ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏིརྱ་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཏིརྱ་ཀ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ར་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ན་ར་ཙཀྲ་
བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སུར་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨ་སུ་ར་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་མཱ་ཎ་ཙ་རི་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་མཱ་ཎ་ཙ་རི་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཤ་ཤིར་བི་
<pb id="105.39a"/> 
ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤ་ཤི་ར་བི་ཙཀྲ་བརྟི་ཡ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡ་མ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨིནྡྲ་ཙཀྲ་བརྟ་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་
ཨིནྡྲ་ཙཀྲ་བརྟི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་དྲ་ཀལ་པ་བུདྡྷེ་བྷྱོ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཤྭེ་ཏྃ་བུ་ཛེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་གཱ་ན་དྷཱ་རཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཛྲ་ན་ཊཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བ་ཊ་བ་མུ་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་བཛྲ་བཛྲ་ལཱ་མུ་ཁཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཛྲ་བྷྲི་ཀུ་ཊཱི་མུ་ཁི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཛྲ་ཁིཎྜཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙནྟཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། །།<head n="2" t="རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.85"/> ཧི་མ་བནྟ་སྱ་ཨུཏྟ་རེ་ཎ། བྷ་བདྶི་ཝོ་ན་མ། མ་ཧཱ་མ་སོ། 
སོ་ཝི་ཨ་དྷ་མ། སི་ཧྃ་བེ་ཧི་མ་སེ་ཧི་མ་སེ་ཧི་བི་ཏ་བུཛྫི། ཨི་སོ་ནི་དོ། མ་ཧི་ནཱི་དོ་ཀུམྦྷ་ཀཎྜ། སནྣི་དོ་སཱ་ག་ར་ས་སཏྟྱ། པ་ཌ་བེ་སི་ནི་སནྣི་དྃ་བན་དྷ་མི། ཀུ་ཀུ་ར་སསྶ་བི་ཌ་ལ་ས། ཏུཎྜ་བན་དྷཱ་མི།
ཛ་བ་སུ་རུ་ཨུད་ནི། ཛ་བ་ར་དི། བྱ་བྷ་ཝ་ཨ་དྷི་ཨ་ཏ་ཏོ་བརྞ། ཨ་ནུ་བ་ཏེ་ཎ། སཱ་དྷུ་ན། མ་མ་ཙ་རི་ཡ་ཨ་སརྦ་སིདྡྷ་ན་སྭཱ་ཧཱ། བ་ས་ཧ་ཏོ་ལི། མི་ཛྙཱ་ཨ་བསྭ་ཛ་ན། མོ་ཧི། ཨེ་ས་བིཛྫ། ཙ་ཧི་ན་མ་ན་ཏི།
ཨིནྡྷ་ན། ཧ་ཨ་བཱ་ཨི། ཛ་བེ་ན་དིནྞ་ནི་དྷ་ཏྃ་བི་ཧ། མ་ཧཱ་སྭ་བ་ཨ་ནེ་ན། བ་དྷོ་སི། རཱ་ཛ་ཀུ་ལ་ཁཎྜ། ཌ་ནི་ཌ། ཛེ་བཱ་ཨི་བ་དྷ། ཏ་དྷི་ཎ་ཏ་ཎ། ན་མཿ སི་དྷ་ཎ། ན་མཿཔུ་
པ་ཙ་ཛ་ཛ། པ་ད་ན། མ་ས་ར་བ་ཎེ། ཏྱ་དྱ་ད་རེ་མ་ཧཱ་དན་ཌེ་ད་ཧ་ཧེ་དུ་ན་ཧེ་ཧེ་སྭཱ་ཧཱ། རཏྣ་ར་ཏི། ཨོྃ༌ཨ་ལ་ལ་བ་ར་ཙུ་ལི་ལ། ཙོ་ར་བག་གྷ། ཀ་ན་ང་། ས་བ་མུ་ཧཱ། བན་དྷ་མི་
སྭཱ་ཧཱ། ཨི་ྃད་སི་ཨ་ཏི་ཎི་ཛ་ཧཱ་ཨ། ཀ་ལི་ལོ་ཧི་དྷི། པི་ག་ལི་མ་མེ་ཀ་བྷ་ནི། ཨ་ཧྃ་སི་ལ་ཨུ་ས་རི་མི། ཨ་བ་ར་བྷ་ཎི། ཨ་ཧྃ་བཱ་ད། ཨུ་ས་ར་མི། ཨ་བ་ར། བྷ་ཎ་མི་ཨ་ཧྃ་
<pb id="105.39b"/> 
དུ་ཧ་མི་བྷི་ཏོ་བ་ཛ་ཛ་བ། མི་ལོ་ལོ་ཀ་ལི། ལོ་ཧི་དི་པིྃ་ག་ལི་ཧཱུྃ༌ཕཊ། ཨོྃ་ཛྃ་པི་ལི་ཨ། བི་ཛེ་ཛ།  སུ་དི་ཐ་ད་སི་ཨི་སུ་བྷ་དེ་ཨོ། ས་ཎ་ཨོ། ཨ་ཙ་ལ་ཧི། སུཎྞ་བ་ཏ་ནེ། ཧི་ས་ལ་བ་ད། བ་ར་
ས་བ། ཛ་ཧ་སྭཱ་ཧཱ། ན་ཡ་མོ་དྷེ། བྷ་ག་བ་ཏེ། ཀི་བྷི་ཀུ་རེ་ཎ་ཤ་ཊ་ཡ། ཐ་མ་ཀེ་ཧ་ཐ་ཀ་ར་ལ་པཱ་ཀེ་ནི་ཏ་སྃ་རུ་བི་ཏི་བི་བྷ་ཏུ་ཡ། རུ་ཚ་རེ། ཊ་ར་མ། ཊ་ཀུ་ཀེ་ཏོ། ལི་ཊ་ཀུ་ཀེ་ཏོ། ལི་ཊ་ལུ་ཡ། ལུ་དྃ་ཧིཥྛ་ལི་ཀ་སི་
ར་ལེ་ལོ་ཏི་གྲ་ལེ་བྷི་ཥི་ཥ་ལི་ཎ༌སི་མུ་ལེ་ཁ། ཨ་ཡ་ཐེ་སརྦ་ཧ་དེ་སྲ་ན་བྷུ་ཛ་བྷ་ན་སུ་ཐེ་ར་ཥ་ཡ། ན་པ་ར་ཡ་ཏི་ཥུ་དྷ་ཡ་ན་ཤོ་པ་དེ་ཏི་ཏ་ཀ་སུ་སེ་ལ་ཀ་ཁ་སེ་ཌ་གྷེ་གྷ་སེ་དྷ་གྷ་རི་ས་ནི། མ་བྱཱ་ཧ་གྷ་གྷ་ཛི་སེ་ན་གྷམ་བ་ས་
ར་གྷ་དྷ་སེ་ར་ས་ཨ་ཧ། ཨ་ཨོྃ་ཧ་པི་རུ་ག་ཨྃ་བྲ་ལ་ཨ་ན་དྷ་ཀྵ་ཀ་ཨ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། པ་ཕ་བུ་ཊ་ཥ། ཨོྃ༌དྷི་ཨ་ནི་ལ་ཏ་ར་བེ་ག་དི་ཐི་བི་ར་ཥེ་ཥེ་ཡ་ཧི་རུ་སརྦྦ་ནཱ་ག་ཀུ་ལ་བྱ་ན་ཡ་ཕུ། ས་མ་ཡེ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་
ཕུཿ སརྦྦ་ན་སཱ་དྷ་ཡ་ཕུཿ ཕུཿ ཕུཿ ཕུཿ  ཛ་ཧཱུྃ༌བྃ༌ཧོཿ།  ཨོྃ༌ན་མོ་ནཱི་ལམྦ་ར་དྷ་རཱ་ཡ། བཛྲ་བཱ་ཎ་ཡེ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཨ་ནེ་ཀ་གྃ་གཱ་ན་དཱི་བཱ་ལུ་ཀོ་སྶ་མ་བུདྡྷ་ཀོ་ཊི། ཤ་ཏ་ས་ཧ་
སྲ་པ་རི་བིཏྟ་ཡ། བི་ཀྲི་ཏྃ་དྃཥྚཱ་ ཀ་རཱ་ལཱ་རུྰ་པཱ་ཡ། ཨགྣི་ར་སི་ན་ཡ་ནཱ་ཡ། ཛྭ་ལི་ཏ། བི་ཥ་ས་སྭཱ་ཡ། བྷི་མ་ནྀ་དཱ་ཡ་ བ་སུ་ཀི་ནཱ་ག་རཱ་ཛ། བྷི་བྷུྰ་ཥི་ཏ། ཀ་ར་ཙ་ར་ཎཱ་ཡ།
ཀྲྀཥྞ་བྷུ་ཛ་གཱ་ཡ་ཡཛྙེ་པ་ཝཱི་ཏཱ་ཡ། ཛྭ་ལི་ཏ་བྷུ་ཛ་མ་ཎི་མ་ཀུ་ཊཱ་ཡ། པུ་རི་ཏ་ཊ་པ། བཱ་ད་ན་ཡ། སྃ༌ཀྲུ་ཙི་ཏ་བྷུ་ལ་ཏཱ་ཡ། ད་ཤ་ན་ཥཎྜ་རོ་ཥ་ཎཱ་ཡ། ཀྲི་ཏན་ཏ་རཱུ་པཱ་ཡ། བི་དྱུ་ཛི་ཧཱ་ཡ།
མ་ཧོ་ར་ག་བཀྵ་ཎཱ༌ཡ། ཀ་ར་སྥོ་ཊ་ཏྲཱ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ། སུ་ཝརྞ་ཀ་ན་ཀ་ར་ཛ་མེ་ཁ་ལཱ་ཡ། ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་ན་ད་ཏྲ་ས་ན་ཀ་རཱ་ཡ། ཨ་ཤཱི་ཏི་ཨོ་ཛ་ན་ས་ཧ་སྲ་གམྦྷི་ར། སཱ་ག་ར་ཛ་ནུ་མཎྜ་ལཱ་ཡ་
<pb id="105.40a"/> 
ཙཀྲཱ་དི་ཏེ་ཀྃ་དྷ་བ་ཧ་ནཱ་ཡ། དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལཱ་ཡ། ཧ་སི་ཨཊྚ་ཊྚ་ཧ་ས་ནཱ་ད་ནཱ་ད་ཡ། མ་ཧཱ་སྃ་ཀྵོ་བྷ་ཀ་རཱ་ཡ། ཀཱ་ལ་རུྰ་པཱ་ཡ། ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བྷཀྵ་ཎ་ཀ་ར་ཎཱ་ཡ། ན་ག་ནཱྃ་མཱྀ་ཏྱུ་ཀཱ་ལཱ་ཡ།
ཨི་མྃ༌གྃ་ག་ནི་དཱི་བ་ལུ། ཀ་ས་མེ། བུད་དྷ་བྷ་ག་བདྡྷི་བྷཱ་ཥི་ཏྲྃ། མྃ༌ཏྲ་མ་བརྟ་ཡི་ཥྱཱ་མི། བྷོ་བྷོ་བནྣ་གཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ། ཨི་དྃ༌ནི་ལམྦ་ར་དྷ་ར་ཤ་རཱི་རྃ། བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧྲི་ད་ཡཱ་ཡ་ས་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐཱ། མ་ཀུ་
ལོད་ས་ད་ནམྦྷ་བཱི་ཥྱཱྃ་ཏི། ཏདྻ་ཐཱ། བུད་དྷ་བུད་དྷ། བི་བུད་དྷ་བི་བུད་དྷ། མ་ཧཱ་ཝ་ལོ་ཀ་པཱ་ལི་ནཱི་ཛ་ཧ་ར་ཛ་ཧ་ར། ནཱ་གཱ་ནཱྃ། པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སརྦྦ་ན་ག་ནྃ། ཚིནྡ་ཚིནྡ་ནཱ་གཱ་ནཱྃ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ནི། བྷིནྡ་བྷིནྡ་
ནཱ་ག་མ་ར་མ་ཎི། བི་ཤི་རྱནྟུ་ནཱ་ག་ཧྲི་ད་ཡ་ནི། སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ། ནཱ་ག་ན་ཡ་ནཱ་ནི། བི་ཤི་ར་ཡིནྟུ། ནཱ་ག་ཤ་རི་ར་ཎི། ཏདྱ་ཐཱ། ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ནཱ་ག་བི་ད་ར་ནཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཚིནྡ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ནཱི་ལ་བཱ་
ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་པ་རཱ་ཀྲ་མཱ་ཡ་ཕཊ། ཀྲི་ཏཱྃ་ཏཱ་རུྰ་པཱ་ཡ་ཕཊ། རོཥ་ཎཱ་ཡ་ཕཊ། ཏྲཱ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ།  ཀུཥྨཱ་ཎྜོཙྪཱ་ད་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། པྲེ་ཏ་པི་ཤཱ་ཙ་བི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། ཡཀྵ་པསྨ་ར་བི་ན་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་
ཕཊ། ཧ་ས་ཧ་ས། དྷ་ར་དྷ་ར། མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། སརྦྦ་བིགྷྣྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བི་ན་ཤ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། ནི་ལམྦ་ར་དྷ་རོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་རཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།། །།གྷི་ལི་གྷི་ལི་བཛྲ་ཛ་བ་རི་
པ་པ་ས་པ་ཨ། ད་ཨི་ནི་ས་བ་རི་ས་བ་ཡ། ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧོ་ཧོ་ཧོ། བྷ་ས་ཐ་ཋ་ཋ་ཧ་ས་ཧ་ས། ཧ་ཧ། ན་མཿ སྨ་ཤྨ་ཤཱ་ན་བ་སི་ནཱི་ཡེ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ནུརྩ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།
ལ་ལཱ་ལཱ་ལ་ཡ་དེ་བ་ལིྃ་ག་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཙ་མུཎྜེ་དྷུྰ་མ་ཀེ་ཤི་བི་དྱུ་ཛི་ཧྭེ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། དེ་བ་དད་ཏ་སརྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ཏ་མཱ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧ་ན།
<pb id="105.40b"/> 
ད་ཧ་པཱ་ཙ་བི་དྷུ་ན་ས་ཡ་ཨུཏྶཱ་ད་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། མུ་ཀ་ཏིཥྛྃ་ཏི་མུ་ཀ་གཙྪ་ཏི་མུ་ཀཿཀརྻ་ནྟི་དནྟ་ལྃ་ཀཱ་ལྃ་མུ་ཀཱ་ནཱྃ་མུ་དྲ་པུ་རེ་ཥེ་ཎ་དེ་བ་དད་ཏ་སྱ་མུ་ཁ་བྃ་དཱ་མི་སྭཱ་ཧཱ། ཧི་ཨ་པ་རི་ཨི་སི་ཨུ་ཀ་ཧ་ཀ་ཧི་ཛ་ཨི། ཀ་ཀ་ཧི་ཨ་ཨ་
སྃ་ཏི་ཨ། མུ་ཨོ་ཎི་ཀ་ཀ་ཀཱ་སྃ་པི། ཨི་ཀ་མུ་ཀ་ཎ་རུ་པ་ཏི་ས་ག་མི་ཀ་མུ་པ་ནི་ཨཎྜོ་ཧ་པ་ལ་ཧ། ལ་རི་གི་ཎི་ལེ་ཨ་ཧི་ མུ་ཕ་ཀ་ཏེ་སྶྱ་ ཨིཉྫི་ཨ་བི་མུ་ཏྃ་ཀི་གྲི་སྱ་ཧ་ཨ་མུ་ཀ་ཧཙྪ་ཀ་ཐ་ཀི་པ་ཡྃ་ཧ་ཐཱ་མི་སུ་སྭཱ་
ཁྃ་ཧཱ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨིྃ་དེ་ཎ་ཧ་ད་བྷ་ཧ་ཨ་ཛ་མེ་ན་ཨུ་པ་དེ་ཨ་ཛི་ཧ་ཧཱ་ད་པཱ་ཧྃ། དྃ་དེ་ན་ཏ་ཛི་ཨ་ཤུ་ལ་ཧ་རི་ཎ་ཤུ་ལི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ནི་ཛྃ་བྷེ་ཧི་ཨོྃ་སྟམྦྷ་ནི་ སྟྃ་བྷ་ཧི། ཨོྃ༌མོ་ཧ་ནི་ མོ་ཧེ་ཧི། ཨོྃ་ཨཱ་ཀ་ར་
ཥ་ཎི་ཨཱ་ཀ་ར་ཥེ་ཧི། ཨོྃ༌ཐམྦྷ་སྟམྦྷ། མ་ཧཱ་ཐམྦྷ། ཨ་མུ་ཀྃ་ཐྃ་པ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ན་མོ་བྷ་ག་བི་ན་ཙ་མུྃ་དེ་ཤུ་ཥ་མུ་ཁི་ཥུ་ཀ་ཀནྠེ་ག་ཌོ་ད་རི། ཨ་མུ་ཀ་སྱ་མུ་ཁྃ། བྃ༌དྷ་བྃ་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་
ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།། །།ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཀ་ཀྐ་དྷེ་ན་བྷ་བ་བན་དྷ་ན་ཁ་ཁ་ཁཱ་དྷ་ན་སརྦ་དུཥྚཱ་ན། ཧ་ན་ཧ་ན།
གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཀྵ་བཀྵ་སརྦ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།། ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧཱ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཧེ་ཧེ། ཨོྃ་དཱེ་བེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ་ཕུཿཕུཿཕུཿ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཧུྃ་ཕུྃཿཕུཿ
ཨོྃ༌ཀྲིཾ་ཀྲུྃ་པུྃ་ཕུ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལཱ་ལྃ༌ཀྲི་ཏེ་ཤི་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨཱ་གཙྪ་ཡ་ཨཱ་གཙྪ་ཡ་རུ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཨ་རུ་དྲ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་བཛྲ་ནཱ་ར་ཡ་ཎ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཨ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་མ་ཙཀྲ་སཱ་ད་ཡ་
སརྦཱ་སུ་ར་ད་མ་ན་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བྲཧ་མཱ་གཙྪ་ཧཱུྃ་ཨཿསྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བྷུརྟྷུ་བསྟ་ཏྭ་བི་དུརྦྦ་རེ་ཎུ་བྷརྒོ་དེ་བ་ས་དྷི་མ་ཧི་དྷི་ཡོ་ཡོ་ན་  པྲ་ཙོ་ད་ཡ་ཏ་ ཨོྃ༌ཨ་མོ་གྷ་སིདྷ་སརྦཱ་རྠ་མེ་པྲ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཛ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།
<pb id="105.41a"/> 
ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ༌སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྤ་ཏི་ཐི་ནཱ་ཀྵ་ཏྲ་གྲ་ཧ་མངྒ་ལེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ། ཨེ་བྃ་སི་ཏཱ་རུ་ཎ་ནི་བྷ། ཛ་ནི་ཏེ་མེ་དྷྱ་མ་ག་མ། ཨ་ག་མ་དྷ་དྷ་མ། པཱ་སི་ནི་སཱ་སཱ་སཱ། ནི་ག་མ་སཱ་སཱ་སཱ།
རིག་མོ་བྷུ་པ་ཏི་ས་རི་རི་ས་རི་རཱི་སཱ་སཱ་སཱ། ས་མ་དྷྱ་མ་ཨ་དྷ་མ་སཱ་སཱ་སཱ། སྲུ་ཏ་ནི་ས་སཱ་སཱ་སཱ། ས་ནི་ས་རི་ཏ་གྷ་མ་གྷ་མ། ཨ་དྷ་མ་དྷ་མ་སཱ་སཱ་སཱ། པ་པ་མ་ཡ་པ་པ་དྷ་ན་མོ། ཨོཾ༌པཉྩ་ཌཱ་ཀི་
ནཱི་པཱུ་ཛོ་པསྠཱ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨ་ནཱྃ་ནིརྱཱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ། སརྦ་ཨཱ་ཙཱརྱ་ པུྰ་ཛོ་པ་སྠ་ནཱ་ཡ་ཨཱཏྨ་  ནཱྃ་ནཱིརྱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ། སརྦྦ་སཏྭ་པ་རི་ཏྲཱ་ཎ་ཨརྠི་ཨཱཏྨཱ་ནཱྃ་ནཱིརྱ་ཏ་ཡཱ་མི་ཧཱུྃ།། །།ཨོྃ་ཀྵྨྃ་ཀྵྨྃ་ཕཊ་ཕཊ། ཀ་ར་ཀ་ར་
བྃ་དྷ་བྃ་དྷ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཧི་ཧི། ཧཱྃ་ཧཱྃ། ད་ཧ་ད་ཧ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལམྦི་ནི། གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ།
ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲཿཧྲཿ ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཡ་ཨཱ་ཌྜྷྱ་ཡ། ཙི་ལི་ཙི་ལི་སི་ལི་སི་ལི། སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛ་ག་སརྦྃ་བཱ། ཏརྫྫ་ཡ་ཏ་རྫྫ་ཡ། ཧྲོཾ༌ཧྲོཾ་ ཕེེྃ་ཕེེྃ།  ཧྲིྃ་ཧྲིྃ། དྷི་ལི་དྷི་ལི།
ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བཱི་རེ་ཤཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀྐལྤཱ་གྣི་སནྣི་བྷཱ་ཡ། ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོ་ཏ་ཀ་ཊཱ་ཡ། དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷི་ཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ། ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷ་སུ་རཱ་ཡ། པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤོ་དྱ་ཏི་ལ་ཤུྰ་ལ་
ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷ་རི་ཎེ། བྱཱ་གྷྲཱ་ཛི་ནཱམྦ་ར་དྷ་རཱ་ཡ། མ་ཧཱ་དྷུྰ་མྲཱ་  ན་དྷ་ཀཱ་ར་བ་པུཥཱ་ཡ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྲི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌ་ཀཱི་ནི་ཛཱ་ལ་སྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྲི་ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧ་ན་མ་ཧི། སྭཱ་ཧཱ་ཧཱུ། བོོ་ཥ་ཌ་ཧེ། ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཧོ། ཕཊ་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧཱིྃ༌ཧཱིྃ༌ཧཱུྃ། ཧེྃ་ཧེྃ་ཧཱ། ཧེྃ་ཧེྃ་ཧཱ། ཨོྃ་བྃ། ཧྃ་ཡོྃ། ཧྲིྃ་མོྃ། ཧྲེྃ༌ཧྲིྃ།
<pb id="105.41b"/> 
ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོྃ༌སརྦྦ་བུད་དྷ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བྃ་བིདྱཱ་
རཱ་ཛ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀཱི་ནི་བར་ཥ་བར་ཥ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་བྷུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་གྷི་ལི་གྷི་ལི་བར་ཥ་བར་ཥ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཧོ་ཧོ། ཋ་ཋ་ཋ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུམྦྷ་ནི་སུམྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ཀཀྵི་ཀ་ཀ་རུ་ཏྲི་ཀ་ཀ་
ཨིནྡྲོ་པ་ཧ་རི་ཎི། ཨ་མུ་ཀ་སེ་ཛི་བི་ཏྃ་ཤི་གྷྲཱྃ་གཙྪ་ཀ་ཀི་ཡ་ཐཱ་སུ་ཁྃ༌ཕཊ། ཨོྃ༌སརྦ་ཏི་ཐི་ནཀྵ་ཏྲ་གྲ་ཧ་མྃ་ག་ལེ་བྷྱ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ནུ་ནི་ཀ་སྱ་ཨེ་ནུ་ནི། བ་སི་མུ་ནི་ཧ་ཐ་ལཱ་ག་ལེ་ཧི། ཕ་ཌེ་ཨི་ཨ་
མུ་ཀ་སྱ་མུ་ཀ་ཧ་ཐ་བྃ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲ་བཛྲ་ཧྲི་ཕཊ། ཨོྃ་གྲ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཊེ་བ་ཊེ་ན་ཊེ་ཀུ་ན་ཊེ། ཋ་ཀེ་ཋ་ར་ཀེ་ཏ་རུ་པི་ཏ་རུ་བེ་ན་ཏ་ཀེ་ལི་ལི་ལུ་ལུ་ཧི་ལེ་མི་ལེ་ཏི་ལེ་ཥི་ལེ་སི་ལེ་ཨ་ཐེ་པ་ཐེ་
ན་ཐེ་ཀུ་ན་ཐེ། ཨ་ན་པ་ཊི་ཧ་ན་པ་ཏི་ཀ་སྱ་ཀ་སྱ། གྷ་སྱ་གྷ་སྱ། མ་ཧཱ་གྷ་སེ་མ་ཧཱ་གྷ་སེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་པི་གྃ་ལཀྵ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཨཱརྱཱ་པ་ར་ཛི་ཏེ། ཏྲེེ་ལོཀྱ་མཱ་ཏེ།
མ་ཧཱ་བིདྱེ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ཡ་ཨ་བ་ཧེ། མ་ཧཱ་བཛྲེ་བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ། ཨ་ཛི་ཏེ། ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏི། བ་ཤ་ཡཱྃ་ཀ་རི་ནེེ་ཏྲ་བྲཧྨཱ་ཎི་བི་ཥ་ས་ཤོ་ཥ་ཎི། རོ་ཥ་ཎི། ཀྲོ་དྷ་ཀ་རཱ་ལི་ནི། སནྟྲ་ས་ནི། མཱ་ར་ནི།
སུ་པྲ་བྷེ་ད་ནཱི། པ་ར་ཛ་ཡེ། བི་ཛ་ཡེ་ཛྃ༌བྷ་ནི། སྟམྦྷ་ནི། མོ་ཧཱ་ནི། བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནི། ཀ་མེ་ཤྭ་རི། ཁ་གེ། ཏདྱ་ཐཱ། པྲོ་ཏྃ༌གེ་པྲོ་ཏྃ་གེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ནཱྃ་ཀིྃ་ཀི་ནི་ཁིྃ་གི་ནི།
དྷུ་ན་དྷུ་ན། བཛྲ་ཧ་སྟེ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། ཁ་ཊྭཱྃ་ག་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལ་དྷཱ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ། མཱྃ་སཱ་ཤ་ནི། མཱ་ནུ་ཥཱ་ན་ཏྲ། པྲཱ་བྲིཏྟ། སཱ་ནི་དྷྱཱ་ན་ར་ཤི་རོ་མ་ལཱ་གྲྃ་ཋི་ཏ་དྷཱ་ར་ཎི། སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ། ཧ་ན་ཧ་ན།
<pb id="105.42a"/> 
བྲཱ་ཎཱ་ན་སརྦྦ་པཱ་པ་སཏྭཱ་ནཱྃ། སརྦྦ་པ་ཤུྰ་བྷ་ནཱྃ་མཱྃ་སཙྪེ་ད་ནི། ཀྲོ་དྷ་ནི་མུརྟི་ཐེ་དྃཥྚཱ་ཀ་རཱ་ལི་ནི། མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བ་སྱཱ་གྲ་མ་ཧི་ཥི། ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ། ས་ཧཱ་སྲ་བཱ་ཧ་བེ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲཱ་ན་ནེ།
ཛ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ། ཛ་ལ་མུ་ཁི་པིངྒ་ལ་ལོ་ཙ་ནེ། བཛྲ་ཤ་རཱི་རེ། བཛྲཱ་ས་ནེ། མི་ལི་མི་ལི། ཏི་མི་ལི་ཏི་མི་ལི། ཧེ་ཧེ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་དྭེེ་ཏེ། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི། པ་ཋི་ཏ་
སིདྡྷེ། དྲཻཾ་དྷྃ་དྲཻཾ་དྷྃ། གྲྃ་གྲྃ་ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ། བྷི་མི་ཧ་ས་ཧ་ས་བཱི་རེ། ཧ་ཧ། ཧོ་ཧོ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི། ཤ་ཏ་ས་ཧཱ་སྲ་ཀོ་ཊི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པ་རི་ཝ་རེ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིྃ་ཧ་རུྰ་པེ་ཁ་ག་ཛ་རུ་པེ་ག་ཏྲེེ་ལོཀྱ་ཨུ་ད་རེ།
ས་མུ་དྲ་མེ་ཁ་ལེ། གྲ་ས་གྲ་ས། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཱི་ར་དྭེེ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ  །ཧ་ཧ་མ་ཧཱ་པ་ཤུ་མོ་ཧ་ནི། ཡོ་གི་ཤོ་རཱི་ཏྭྃ་ཌཱ་ཀི་ནི་ལོ་ཀ་ན། བན་དྷ་ནི་སདྱཿ པྲཏྱ་ཡ་ཀ་རི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷུྰ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི་མ་ཧཱ་བཱི་རེ། པ་ར་མ་སིདྡྷེ་
བིདྱཱ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཕཊ་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། རྀ་རཱྀ། ལྀ་ལཱྀ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ། ཨྃ་ཨཿ ཀ་ཁ་ག་གྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་ཛྷ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་ཌྷ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན།
པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྵཿ ཨོྃ༌བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱེ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་ཧྱ་ཧི་མ་ཧཱ་དེ་ཝི་པྲི་ཐི་བི་ལོ་ཀ་མཱ་ཏ་རེ་སརྦ་རཏྣ་སྃ་པུྰརྣ་དི་བྱ་ཨ་ལངྐཱ་
ར་བྷུྰ་ཥི་ཏེ་ཧཱ་ར་ནུྰ་པུ་ར་ནིརྒྷོ་ཥ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཝ་པཱུ་ཛི་ཏེ་གྲི་ཧཱི་ཏྭཱ་ཨི་དྃ༌ཨརྒྷྃ་ཨ་སྨིན་སིནྣ་ནི་ཧི་ཏོ་བྷཱ་ཝ་ཧྲི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨཱོྃ་ཨཿལྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌མེ་དི་ནཱི་བཛྲཱི་བྷ་ཝ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་སརྦ་བིགྷཱན་ཨ་ནུ་ཙྪེ་ད་ཡེ་ཀཱི་ལཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ལ་མ་ཧཱ་བྷུྰ་ཏ་ཛྭ་ལཱ་ཡ།  སརྦྦ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་བི་གྷྣཱན་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་སམྦ་དེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་པྲ་ཏེ་ཧ་ཏ་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་པཱ་པ་ད་ཧ་ན་བཛྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་
<pb id="105.42b"/> 
ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨགྣ་ཡེ་ཨ་མུ་ཀ་བ་ས་ཨ་ཏི་ཀྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། རྀ་རཱྀ། ལྀ་ལཱྀ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ། ཨྃ་ཨཿ། ཨཱ་ཨི་ཨོ་ཨ་ལྀ་ཨུ་ཨེ་རྀ། ཨཱི་ཨྃ་ཨ་ཨོ་ཨུྰ་ལཱི་རཱི་ཨེ་
ཨོྃ་སྭ་བྷ་ཝ་ཤུདྡྷཱཿ སརྦ༌དྷརྨྨཱཿ སྭ༌བྷཱ༌བ༌ཤུད༌དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཤུྰ་ནྱ༌ཏ༌ཛྙཱ༌ན༌བཛྲ༌སྭ༌བྷཱ༌བ༌ཨཱཏྨ༌ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌བཛྲ༌ཤུད༌དྷཱཿ སརྦྦ༌དྷརྨྨཱཿབཛྲ༌ཤུད༌དྷོ་ཧྃ། ཨོྃ༌ཡོ༌ག༌ཤུད༌དྷཱཿསརྦྦ༌དྷརྨྨཱཿཡོ༌ག༌ཤུད༌དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཛྙཱ༌ན༌ཤུད༌དྷཿསརྦྦ༌དྷརྨྨཱཿ
ཛྙཱ༌ན༌ཤུད༌དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ས༌མ༌ཡ༌ཤུད༌དྷཱ༌སརྦྦ༌དྷརྨྨཱཿས༌མ༌ཡ༌ཤུད༌དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌སརྦྦ༌ཏ༌ཐཱ༌ག༌ཏཱ༌ཤུྰནྱ༌ཏཱ༌ཨ༌ནུ༌རཱ༌གེ༌ན༌བཛྲ༌སྭ༌བྷཱ༌ཝ༌ཨཱཏྨ༌ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌སརྦྦ༌ཏ༌ཐཱ༌ག༌ཏ༌པྲ༌ཀྲི༌ཏ༌སུ༌བི༌ཤུད༌དྷཱ༔ སརྦ༌དྷརྨྨཱ༌དྷཱ༌ཏུ༌ཛྙཱ༌ན༌བཛྲ༌སྭ༌བྷཱ་བ༌
ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་མྃ་ཏྲ་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་བྷརྨྨཱཿ མྃ་ཏྲ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་ཤུད་དྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཀྲོ་དྷ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཙིཏྟ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཙི་ཏ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་བཱ་ག་ཤུད་དྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿབཱ་ག་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་ཤུད་དྷཱཿ
སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཀཱ་ཡ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཛྙཱ་ན་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཛྙཱ་ན་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ནཱ་ནཱ་ས་མ་ཡ་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿནཱ་ནཱ་ས་མ་ཡ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཙརྱ་ནཱ་ཡ་ཤུད་དྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཙརྱ་ནཱ་ཡ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཏྲི་
ཡོ་ག་པ་ར་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཏྲི་ཡོ་ག་པ་རི་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨ་བྷི་ཥི་ཀ་ཤུད་དྷཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་པུྰ་ཛ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ པཱུ་ཛ་ཤུད་དྷོ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཏྭ་ཡི་པཱུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོཉཧྃ། 
ཨོྃ་མཎྜ་ལ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿམཎྜལ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཨ་དྷི་པ་ཏི་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་བཱི་ར་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿབཱི་ར་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཡོ་གི་ནི་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཡོ་གི་ནི་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཏ་ཏྭ་
ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཏ་ཏྭ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཧེ་ཨི་ཏི་ཧེ་ཏྭ་པ་ག་ཏཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཧེ་ཏྭ་པ་ག་ཏོ྅ཧྃ། རུ་ཨི་ཏི་རུ་ཀཱ་རཱ་པ་ག་ཏཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿརུ་ཀཱ་རཱ་པ་ག་ཏོ྅ཧྃ། ཀ་ཨི་ཏི་ན་སྐྭ་ཙི་ད་སྠི་ཏ་སརྦ་དྷརྨྨ་ན་སྐྲ་ཙིད་སྠི་ཏོ྅ཧྃ།
<pb id="105.43a"/> 
ཨོྃ་ཛཱ་ཊི་ཏ་ཀ་ར་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཛཱ་ཊི་ཏཱ་ཀ་ར་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་བྷ་བ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿབྷ་བ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཛ་པ་ཤུདྡྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཛ་པ་ཤུདྡྷོ་྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཨ་ཧ་ར་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཨ་ཧ་ར་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།
 ཨོྃ་བྷཀྵ་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿབྷཀྵ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨ་ས་མ་ཧི་ཏ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཨ་ས་མ་ཧི་ཧ་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་སྭ་སྃ་བེ་དྷ་ན་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿསྭ་སྃ་བེ་དྷ་ན་ཤུདྡྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་དེ་ཤ་ཤུདྡྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿདེ་ཤ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་མོ་ཧ་ཤུད་
དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿམོ་ཧ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་རཱ་ག་ཤུད་དྷཱཿ སརྦ་དྷརྨྨཱཿརཱ་ག་ཤུད་དྷོ་྅ཧྃ། ཨོྃ་མཱ་ན་ཤུདྡྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿམཱ་ན་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཨིརྵ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཨིརྵ་ཤུད་དྷོ༔ཧྃ། ཨོྃ་ཁ་བཛྲ་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཁ་བཛྲ་
ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཏྲི་ཙཀྲ་པ་རི་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཏྲི་ཙཀྲ་པ་རི་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཌཱ་ཀི་ནི་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཤྃ་ཀུ་ལ་ཤུདྷྱཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཤྃ་ཀུ་ལ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་མཱ་ཏྲི་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿམཱ་ཏྲི་ཤུད་
དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་པི་ཐ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ པི་ཐ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།   པུ་ཛ་ཨོ་ཨ་གོ་ར་དེ་མ་ཀ་ཨོ་ཏྲི་ཀོ་ཀ་ལ་ཀ་ཧི་བྲེ་གྲི་སོོ་སུ་ན་སི་མ་ཀུ་ཨོྃ་བྷྲུྃ་ཨྃ་ཧྲཱིྃ་ཧོཿཧཱུྃ།  ཨོྃ་བྃ།  ཧྃ་ཡྃ།   ཧྲིྃ་མོྃ། ཧྲེྃ་ཧྲེྃ།    ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།   ཕཊ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཨྃ་
ཁྃ་ཧྃ། ལཱྃ་མཱྃ་པཱྃ་ཧཱྃ་ཁཱྃ། ཨོྃ་པྲ་ཀྲྀ་ཏི་པ་རི་ཤུད་དྷཱཿསརྦྦ་དྷརྨྨཱཿཔྲ་ཀྲྀ་ཏི་པ་རི་ཤུད་དྷོ་ཧྃ། ཨོྃ་སྭ་བྷ་བ་ཤུད་དྷཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ སྭ་བྷ་ཝ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ། ཨོྃ་མེ་དེ་ནཱི་བཛྲི་བྷ་བ་བཛྲ་བྃ་དྷ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲ་ཀཱ་ར་ཧཱུྃ་བྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་
པཉྩ་ཧཱུྃ་བྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌བཛྲ་བི་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ། ཨྃ་བཛྲ་ས་ར་ཛྭཱ་ལ་ཧཱུྃ་ཥྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཛྭ་ལཱ་ན་ལཱརྐ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཤ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བྃ་བིདྱཱ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌གྷ་གྷ་གྷཱ་ཏ་ཡ་གྷཱ་ཏ་ཡ་སརྦྦ་དུཥྚ་ན་བིགྷྣན་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཀཱི་ལ་ཡ་སརྦ་པཱ་པྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧུྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་བཛྲ་དྷ་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་ཀཱ་ཡ་ཝཱ་ག་
<pb id="105.43b"/> 
ཙིཏྟ་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་མུ་ད་ག་ར་བཛྲ་ཀཱི་ལ་ཨཱ་ཀོ་ཊ་པ་ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཁ་བཛྲ་དྷྲི་ག་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎྜ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་ན་ལཱརྐ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཨུཥྞཱི་ཥ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་བཛྲ་ཀུཎྜ་ལི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་བཛྲ་ཡཀྵ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་བཛྲ་ཀ་རཱ་ལ་ཧྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བ་ལ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་བི་ཤ་ན་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཨུཥྞཱི་ཥ་ཙཀྲ་བརྟི་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཏཱ་ལ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤུནྱ་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཨ་ནི་མིཏྟ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ༌ཨ་པྲ་ཎི་ཧི་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་
སྭ་བྷ་བ་ཨཱཏྨ་ཀོ྅ཧྃ། ཨོྃ་ཤཱི་ཀ་ཡ་ད་ཀ་རུ་རུ་ལུྃ་བྷྲུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷྲཱུྃ་ཧྃ་ཧོ་བྷྲཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བུད་དྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བྷཱུྃ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་བྷཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བྷཱུྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་
བྷཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཀྵྨཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ༌ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ༌ཧ་རཏྣ་བཛྲ་ཧཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་ཁྃ་ཌཱ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧྲཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་ཤོོཎྜ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།     ཨོྃ༌ཧཱུྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤཱ་གརྦྷ་ཧཱུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་ཙཀྲ་བ་ར་མི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ༌ཀི་ལི་ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།     ཨོྃ་སི་ལི་པདྨ་ནརྡྭེ་
ཤྭ་ར་སི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧི་ལི་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྟི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌དྷི་ལི་བཛྲ་སཏྭ་དྷི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱི་རྱེ་
མ་ཧཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་ལཱུ་ཀ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྰ་ཀཱ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་དྷཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དུྰ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.44a"/> 
ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌རཱུ་པི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། ༑ །།ཨོྃ༌ཤྲཱི་པཱ་ག་ཨ་ཨཱ་རོ་
ལི་ག་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཧྃ་ཧཱྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཨཱ་རོ་ལི་ག་ཧྲཱིཿ ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པདྨ་ད་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧྲཱིཿ  ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་པདྨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཨཱཿ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕཊ་ཨྃ་ཀུ་རི་ཀ་ཕཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨེེ་ར་བ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ད་ཧ་བཛྲ་ཛ་ཏ་ལ་ད་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་པ་ཙ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་རཱ་བྷཀྵ་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨྃ་ཏྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་བི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ར་བྷཀྵ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་སུ་བྷ་དྲ་
གྲྀཧྞ་སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ༌གྃ་སརྦྃ་བཱ་ཏརྫ་ཡ་ཏ་རྫ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་བཛྲ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲིྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བ་ཧྲིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌ཏ་ཡ་ཀརྞྞ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙོོཾ་བི་རུ་པཱཀྵ་ཛྙཽཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་ཁཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨཱུ་ལུ་ཀསྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭཱནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྰ་ཀ་རཱ་སྱེ་ 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱ་ཌྷཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དུྰ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཿ ན་མ་ཧིཿ སྭཱ་ཧཱ་ཧཱུྃ། བོོ་ཥཊ་ཧེ།
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ། ཕཊ་ཧྃ། ཨོཾ་བྃ། ཧྃ་ཡོྃ། ཧྲིཾ་མོྃ། ཧྲཱོྃ་ཧྲཱིྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ། ཧ་ཧཿ ཧཱུྃ། ཧོཿ ཧོཿ ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོ། བ་རྃ་ཧ་ས་སུ་ཁ་ཧོཿ
<pb id="105.44b"/> 
ཧཱུྃ་ཧོཿ ཧེཿ ཧོ་བྷ་ག་བ་ན་མ་ཧཱ་སུ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཧོ། ཨོྃ་ཨ་རོ་ལིག་ཨཱ་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་གྲྀཧྫྱ་ཧོ།།  །།ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཨཱཿ ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཧོཿ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ཨོྃ་ཤྲཱི་ཙིཏྟ་ཌཱ་ཀ་དྷྲྀ་ག་ཨ་ཁྃ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌རུྰ་པི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལི་ན་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པྲ་ཙཎྜ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཀུ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཎྜཱ་ཀྵི་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བན་དྷ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་བྷ་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བི་ཀ་ཊ་དྃཥྚི་ཎ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་སུ་ར་བེེ་རི་ཎ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱི་ར་མ་ཏཱི་
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧྲོཾ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཧྲོཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁརྦ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧྲཿ བཛྲ་པྲ་བྷ་ཏྲཿ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཀེ་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕེྃ་བཛྲ་དེ་ཧེ་ཧ་ཕེྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྲུ་མཙྪ་
ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭཱ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་དྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དུྰ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་
ཡ་མ་དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱཿ ན་མ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ་ཧཱུྃ། བོོ་ཥ་ཊ་ཏེ་ ཧཱུྃ༌ཧཱུྃ་ཧོ་ ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ། ཧྃ་ཡོ། ཧྲིཾ་མོྃ། ཧྲེྃ་ཧྲིྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཕཊ་ཕཊ།།
ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.45a"/> 
ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌རུྰ་པི་ཎཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭ་ནཱ་སྱེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྰ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱུ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚི་ཎཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧཿ ན་མ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ་ཧཱུ་
བོོ་ཥ་ཌ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧྃ།      ཨོྃ་བྃ   ཧྃ་ཡོྃ།    ཧྲིྃ་མོྃ།   ཧྲེྃ་ཧྲིྃ།     ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།     ཕཊ་ཕཊ།།  །།  ཧཱུྃ་ཨཱཿ  ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།     ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་
ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞ་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།    ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་རུྰ་པི་ཎཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།    ཨོྃ་ཧཿ ན་མ་ཧི་ས་ཧཱ་ཧཱུྃ།    བོོ་ཥ་ཌ་ཧེ།    ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧོ་ཕཊ་ཧྃ། ཨོྃ་བྃ།   ཧྃ་ཡོྃ། ཧྲིྃ་མོྃ། ཧྲིྃ་ཧྲིྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།   ཕཊ་ཕཊ།
ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཤེ་ཀ་ཏ་ས་མ་ཡ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ༌ས་མ་ཡ་ཤུད་དྷཱཿ སརྦྦ་དྷརྨྨཱཿ ས་མ་ཡ་ཤུད་དྷོ་ཧྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨུ་ད་ཀ་ཧཱུྃ་ཋ་ཋ་ཏྲྃ་ཨ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཨོྃ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲཱི་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤམྦ་རྃ༌སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྲིཿ ཧ་ཧ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ སརྦྦ་བུད་དྷ་
ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །། ཨོྃ་ཨཱཿ ཨཱ་ར་ལླི་ཧོ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་དྲྀ་ཤྱ་ཧོ། ཨོྃ༌ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷུྰ་ཏ༌པྲེ༌ཏ༌པི༌ཤཱ།
<pb id="105.45b"/> 
ཨུདྨཱ་ད་ཨ་པ་སྨཱ་ར་ཌཱ་ཀི་ནྱ་ད་ཡ། ཨི་མྃ་བ་ལི་ྃགྲིཧྞྃཏུ་ས་མ་ཡ་རཀྵྃ་ཏུ། མ་མ་སརྦྦ་སི་དྡྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪནྟུ། ཡ་ཐེེ་བྃ་ཡ་ཐེེ་ཥྚྃ།  བྷུཉྫ་ཐཱ་ཛི་གྷྲ་ཐཱ་པི་བ་ཐཱ། མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐཱ། མ་མ་སརྦྦ་ཀ་ར་སང་སུ་ཁ་བི་ཤུད་
དྷ་ཡེ་ས་ཧཱ་ཡི་ཀྃ་བྷ་བནྟུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །། ཨོྃ་ཤྲཱི་མཉྫུ་བཛྲ་དྷྲིག་ཨཱཿཧཱུྃ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཁཎྜ་ཀ་པ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ༌པྲ་ཙཎྜི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཎྜ་ཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བནྡྷ་བནྡྷ་ཧེ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་བྷ་བ་ཏི་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་
ཏྲཱ་ས་ཡ་བི་ཀ་ཊ་དྃཥྚི་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་སུ་བེེ་རི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱི་ར་མ་ཏི་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཽྃ་ཧྲོོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁརྦྦ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌ཧྲཿ ཧྲཿ བཛྲ་པྲ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ༌ཀེ་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕེྃ་ཕེྃ་བཛྲ་དེ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌དྲུ་མཙྪ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཕཊ་ཕཊ་ཨྃ་ཀུ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨེེ་ར་བ་ཏི་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ་ཛ་ཊི་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་ བྷཀྵ་ བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་བ་སུ་རུ་དྷི་ར་ ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་
བ་ལྃ་བི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་རུ་བྷཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌གྲྀཧྞ་ གྲྀཧྞ་སུ་བྷ་དྲ་ སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ་ སརྦྦྃ་བཱ། ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀ་ཌྜྷྱ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙཽྃ་ཛྙོོྃ་བི་རུ་པཱཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་ཁཱ་ན་ནེ་
<pb id="105.46a"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧྃ་རཏྣ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ༌ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤོོཎྜི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྨི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུ་བི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སི་ལི་སི་ལི་པདྨ་ནརྟེ་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་
བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྟི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་བཛྲ་སཏྭ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བི་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།། །།ཨོྃ་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཤྲཱི་
ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤམྦ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲིཿ ཧ་ཧ་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌སརྦྦ་བུད་དྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལི་ཀ་ར་
ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་པྲ་ཙཎྜེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌མཧཱ་ཀྃ་ཀ་ལ་ཀུ་ར་ཀུ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཙཎྜཱ་ཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ལ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་པྲ་བྷ་བ་ཏི་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བི་ཀ་ཊ་དྃཤྜི་ན་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ན་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་ར་བེེ་རི་ཎ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཱི་ར་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཧྲོྃ་ཧྲོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁརྦྦ་རི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་པྲ་བྷ་ཧྲཿཧྲཿཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ལྃ་ཀི་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་དེ་ཧ་ཕེྃ་ཕེྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌དྲུ་མཙྪ་ཡེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨོྃ༌ཀུ་རེ་ཀ་ཕཊ་ཕཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཨེེ་ར་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ཊི་ལ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བེེ་ར་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
<pb id="105.46b"/> 
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཧུྃ་ཀཱ་ར་བྷཀྵ་བྷཀྵ་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་བི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་ར་བྷཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏྃ་
བྷུ་ཛྃ་གྃ་ས་རྦྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བཱ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ༌ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བི་རུ་པཱཀྵི་ཛྙོཾ༌ཛྙོཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཀྵྨཱྃ་  ཀྵྨཱྃ་  ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཏྣ་
བཛྲ་ཧྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧ་ཡ་གྲཱི་བཱ་ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཤོཎྜི་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྨི་
ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧེ་རུ་ཀ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌པདྨ་ནརྟི་ཤྭ་ར་སི་ལི་སི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧི་ལི་ཧི་ལི་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཏྭ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ལཱ་མི་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌རུྰ་པི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨུ་ལུྰ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྭ་ནཱ་སྱེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སུྰ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་ཡ་མ་ད་ཌྷཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དུྰ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། 
<pb id="105.47a"/> 
ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཝརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་ཙཎྜེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་
ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཎྜཱ་ཀྵི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲ་བྷཱ་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བི་ཀ་ཏ་དྃཥྚེ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་སུ་ར་བེེ་རི་ཎ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཱི་ར་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁརྦྦ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཿ ཏྲཿ བཛྲ༌པྲ༌བྷ༌ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ལྃ༌ཀེ༌
ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཕེཾ༌ཕེཾ་བཛྲ་དེ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌དྲུ་མཙྪཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཨྃ་ཀུ་རི་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨེེ་ར་བཱ་ཏི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ་ཛ་ཊི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བྷེེ་རཱ་བེ་ཧུྃ་
ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་མ་ཧཱ་པཱི་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ལུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྷཀྵ་བྷཀྵ་བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལཾ་བི་ནི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་རུ་བྷཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སུ་བྷ་དྲ་
སཔྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་ཀ་སརྦཾ་བཱ་ཏརྫྫ་ཏརྫྫ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་བཛྲ་བྷ་དྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཱིྃ་ཧྲཱིྃ་མ་ཧཱ་བྷེ་ར་བ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛྙཱཽྃ་ཛྙཱོོྃ་བི་རུྰ་པཱཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧྃ་རཏྣ་བཛྲ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
<pb id="105.47b"/> 
ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧཱིྃ་ཧཱིྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤོཎྜཱི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཀྲ་བརྨི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བཱི་རི་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤི་ལི་ཤི་ལི་པདྨ་ནརྟེ་ཤྭ་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཀྲ་བརྟི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་བཛྲ་སཏྭ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཤྭ་ན་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྰ་ཀ་ར་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱུ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དྃཥྚྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། །
ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧི་ཧི་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཨ་ཨ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་རྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿ ཧ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ༌སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་བརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཱུ་པུ་ཎཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལི་ནི་ཀ་ར་ཀ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པྲ་ཙཎྜེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་ཀྃ་ཀཱ་ལ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཎྜཱཀྵི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀྃ་ཀཱ་ལ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་པྲ་བྷ་བ་ཏཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཀ་ཊ་དྃཥྚྲི་ན་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ར་བེེ་རི་ཎི་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་རི་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཧྲོཾ་ཧྲོཾ་
<pb id="105.48a"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁརྦྦ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷ་ཧྲཿཧྲཿཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཾ་ཀེ་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དེ་ཧ་ཕེྃ་ཕེྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌དྲུ་མ་ཙྪཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨངྐུ་རི་ཀ་ཕཊ་ཕཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨེེ་ར་པ་ཏཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བཛྲ་ཛ་ཊི་ལ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀཱ་ར་བྷཀྵ་བྷཀྵ་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལཱཾ་བི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ར་བྷཀྵཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སབྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་བྷུྰ་ཛྃ་གྃ་སརྦྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྱཱ་མ་དེ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བྷ་དྲ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བ་ཧྲིྃ་ཧྲིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌བི་རུ་པཱཀྵ་ཛྙོོཾ་ཛྙོོཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙཀྲ་བེ་ག་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌རཏྣ་བཛྲ་ཧྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧིྃ་ཧིྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤོོཎྜི་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་གརྦྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྨི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བཱི་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པདྨ་ནརྟེ་ཤྭ་ར་སི་ལི་སི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བེེ་རོ་ཙ་ན་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྟི་
ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཏྭ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བཱིརྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨུ་ལཱུ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྭཱ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྰ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱུ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་
དྃཥྚི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཡ་མ་མ་ཐ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨཱ་རལླི་ཧོ་ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ། བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ས་མ་ཡ་སྟྭྃ་དྲྀ་ཤྱ་ཧོ། ཨོྃ༌ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷུྰ་ཏ་པྲེ་ཏ། པི་ཤཱ་ཙ་ཨུནྨཱ་ད། ཨ་པ་སྨཱ་ར། ཌཱ་ཀི་ནྱཱ་ད་ཡ། ཨི་མྃ་བ་ལིྃ་
གྲྀཧྞྃ་ཏུ་ས་མ་ཡ་རཀྵནྟུ། མ་མ་སརྦ་སིདྡྷི་མྨེ་པྲ་ཡཙྪྃ་ཏུ། ཡ་ཐེ་བྃ། ཡ་ཐེཥྚྃ། བྷུཉྫ་ཐཱ། ཛི་གྷྲ་ཐཱ་པི་པ་ཐཱ། མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་ཐཱ། མ་མ་སརྦྦ་ཀཱ་རཱ་སང་སུ་ཁ་བི་ཤུདྡྷ་ཡ། ས་ཧཱ་ཡི་ཀཱ་བྷ་བྃ་ཏུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨྃ་ཨཱྃ། ཨིྃ་ཨཱིྃ་
<pb id="105.48b"/> 
ཨུྃ་ཨཱུྃ། ཨེྃ་ཨཱེེྃ། ཨོྃ་ཨོོཾ། ཨོྃ་ཨཿཧཱུྃ། རྀཾ་རཱྀཾ། ལྀཾ་ལཱྀཾ། ཀྃ་ཁྃ་གྃ་གྷྃ་ངྃ་། ཙྃ༌ཚྃ་ཛྃ༌ཛྷྃ་ཉྃ། ཊྃ་ཋྃ་ཌྃ་ཌྷྃ་ཎྃ། ཏྃ་ཐྃ་དྃ་དྷྃ་ནྃ། པྃ་ཕྃ་བྃ༌བྷྃ་མྃ། ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ། ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ་ཀྵྃ།།  །།ཨོྃ་ཤྲཱི་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ་ཧྲཱི་ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཤྲཱི་བཛྲ་
ཨ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ། ཨྃ་ཨཿ  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྲཱི་ཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ༌སརྦྦ་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཡེ་བཛྲ་ཝརྞྞ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཌྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ལཱ་མེ་ལཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎི་རུྃ་བྷྲུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཀ་ར་ཀ་ར་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པྲ་ཙཎྜེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཎྜཱཀྴི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པྲ་བྷ་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ་བིཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ནཱ་སེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱི་ར་མ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲོྃ་ཧྲོྃ་ཨཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁརྦྦ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ། ཨོྃ་ཧྲཿཧྲཿབྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཀེ་ཤྭ་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཕེཾ་ཕེཾ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྲུ་མཙྪཱ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཕཊ་ཕཊ་ཨྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨེེ་ར་བ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ད་ཧ་ད་ཧ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ཙ་པ་ཙ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བྷཀྵ་བྷཀྵ་པྃ་བ་ས་རུ་དྷི་ར་ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ་བ་ལྃ་བི་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུ་ར་བཀྵི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་སུྃ་སབྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ༌གྃ་སརྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱཱ་མ་དེ་བི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུ་བྷ་དྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧྲིཾ་ཧྲིཾ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧ་ཡ་ཀརྞྞེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཛྙོོཾ༌ཛྙོོཾ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁ་གཱ་ན་ནེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།
<pb id="105.49a"/> 
ཨོྃ་ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ་སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བེ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱྃ་ཧཱྃ་ཏྲྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧིཾ་ཧིཾ་ཏྲྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤོོཎྜི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙཀྲ་བརྨི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧེཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བཱི་རེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སི་ལི་སི་ལི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧི་ལི་ཧི་ལི་བེེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙ་ཀྲ་བརྟི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་དྷི་ལི་དྷི་ལི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མ་ཧཱ་བཱི་རྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། 
ཨོྃ༌ཀཱ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨུ་ལུྰ་ཀཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྭཱ་ནཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྰ་ཀ་རཱ་སྱེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་དཱུ་ཏི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མ་དྃཥྚྲི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡ་མ་མ་ཐ་ནཱི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  །
ཨོྃ༌ཨ་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ༌ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ༌བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱ་བཛྲ་བཱ་ར་ཧཱི་ཡེ་ཧྱེ་བྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ༌བ་རྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཌཱ་ཀི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་མེ་
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཁཎྜཱ་རོ་ཧེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་རུ་པི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། བནྡྷ་བནྡྷ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཀྵོ་བྷ་ཡ་ཀྵོ་བྷ་ཡ། ཧྲོོཾ་ཧྲོོཾ། ཧྲཿཧྲཿ ཕེཾ་ཕེཾ། ཕཊ་ཕཊ།
ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བྷཀྵ་བྷཀྵ། བ་ས་རུ་དྷི་ར། ཨནྟྲ་མཱ་ལཱ། བ་ལྃ༌བི་ནེ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། སབྟ་པཱ་ཏཱ་ལ་ག་ཏ་བྷུ་ཛྃ་གྃ ། སརྦྦྃ་བཱ་ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ། ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ། ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཛྙོོཾ་ཛྙོོཾ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཧྃ་ཧྃ།
ཧིཾ་ཧིཾ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། སི་ལི་སི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། དྷི་ལི་དྷི་ལི། ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི།  པྲོ་ཏྃ་གེ་པྲོ་ཏྃ་གེ། ཧ་ན་ཧ་ན། པྲཱ་ཎཱ་ན་ཀིཾ་ཀི་ཎི། ཁིཾ་ཁི་ཎི། དྷུ་ན་དྷུ་ན།
བཛྲ་ཧསྟེ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། བཛྲ་ཀ་པཱ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷཱ་རི་ཎི། མ་ཧཱ་པི་ཤི་ཏ། མྃ་སཱ་ཤ་ནི། མ་ནུ་ཥ་ཨྃ་ཏྲ་པྲཱ་པྲི་ཏེ། ས་ནཱི་དྷྱྃ། ན་ར་སི་རོ་མཱ་ལཱ་གྲྭ་ན་ཐི་ཏ་དྷཱ་ར་ཎི། སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ། ཧ་ན་ཧ་ན་པྲཱ་ཎ་ན། སརྦྦ་པཱ་པ་ས་ཏྭ་ནཱྃ།།
<pb id="105.49b"/> 
སརྦ་པ་ཤུ་ནཱྃ། མ་ཧཱ་མཱྃ་སཙྪེ་ད་ནི། ཀྲོ་དྷ་མུྰར་ཏེ་དྃཥྚ། མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། ཤྲཱི་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བ་སྱ། ཨ་གྲ་མ་ཧི་ཥི་ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ་ས་ཧ་སྲ་བཱ་ཧ་བེ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨཱ་ན་ནེ། ཛྭ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་སེ། ཛྭ་ལ་མུ་ཁི་བིཾ་ག་ལ་ལོ་ཙ་ནི། བཛྲ་ན་རཱི་རེ། བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ་མི་ལི་མི་ལི།
ཏི་མི་ལི་ཏི་མི་ལི། ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཁ་ཁ། དྷུ་དྷུ། རུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ཨ་དྭེེ་ཏི། མ་ཧཱ་ཡོ་གི་ནཱི་པ་ཋི་ཏ་སིདྡྷེ། དྲེཾ་དྷྃ་དྲེཾ་དྷྃ། གྲྃ་གྲྃ། ཧེ་ཧེ། ཧ་ཧ་བྷཱི་མེ། ཧ་ས་ཧ་ས། བཱི་རེ་ཧཱ་ཧཱ་ཧོཿཧོཿཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནི། ཤ་ཏ་ས་ཧཱ་སྲ་ཀོ་ཊི་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པཱ་རི་ཝཱ་རི་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། སིཾ་ཧ་རུྰ་པེ་ཁཿག་ཛ་རུྰ་པེ་གཿཨཿ། ཏྲེེ་ལོ་ཀྱོ་ད་རེ། ས་མུ་དྭ་མེ་ཁ་ལེ་གྲ་ས་གྲ་ས་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བཱི་རཱ་དྭེེ་ཏེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཧཿམ་ཧཱ་པ་ཤུ་མོ་ཧ་ནི། མ་ཧཱ་ཡོ་གེ་ཤྭ་རི་ཏྭྃ་ཌཱེ་ཀི་ནཱི་སརྦ་ལོ་ཀཱ་ནཱྃ་བནྡྷ་ནི། སདྱཿཔྲ་ཏྱ་ཀ་རི་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། བྷུྰ་ཏ་ཏྲཱ་ས་ནི།
མ་ཧཱ་བཱི་རེ་པ་ར་མ་སིདྡྷེ་ཡོ་གེ་ཤྭ་རི་ཕཊ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཧུྰྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ན་མོ་བྷ་ག་བཱ་ཏེ་བཱི་རེ་ཤཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀལ་པཱ་ག་ནི་སྃ་ནི་བྷཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཊཱ་མ་ཀུ་ཊོ་ཊ་ཀ་ཊ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌དྃཥྚ་ཀ་རཱ་ལོ་གྲ་བྷཱི་ཥ་ཎ་མུ་ཁཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛ་བྷཱ་སུ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པ་ར་ཤུ་པཱ་ཤོ་དྱ་ཏ་ཤུྰ་ལ་ཁ་ཊྭཱྃ་ག་དྷཱ་རི་ཎེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱཱ་གྷྲཱ་ཛི་ནཱ་མྦ་ར་དྷ་རཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་དྷུྰ་མྲཱནྡྷ་ཀཱ་ར་རྦ་པུ་ཥཱ་ཡ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། བཛྲ་པཱ་རཱ་ཧི་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱརྱཱ་
པ་ར་ཛི་ཏེ་ཏྲེེ་ལོ་ཀྱ་མཱ་ཏེ་མ་ཧཱ་བིདྱེ་ཤྭ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་བྷ་ལཱ་བ་ཧེ་མ་ཧཱ་བཛྲེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཨཱ་ས་ནེ་ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏེ་བ་ཤྱྃ་ཀ་རི་ནེ་ཏྲ་བྷྲཱ་མ་ཎི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཥ་ཤོ་ཥ་ཎི་རོ་ཥ་ཎི་ཀྲོ་དྷ་ཀ་རཱ་ལི་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཏྲཱ་ས་ནི་མ་ར་ཎི་
པྲ་བྷེ་ད་ནི་ཨ་པ་རཱ་ཛ་ཡེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཛྃ་བྷ་ནི་སྟྃ་བྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། མ་ཧཱ་ཡོ་གཱི་ནི་ཀཱ་མེ་ཤྭ་རི་ཁ་གེ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  །ཌཱྃ་ལྃ༌ཁྃ་རུྃ། རྀ་རཱྀ། ལྀ་ལཱྀ། ཁྃ་པྲྃ་ཀྃ་ཙྃ། ཀྃ་པྃ། བྃ་མྃ། སུྃ་བྷིཾ།
ཨོྃ་ཁྃ་བྃ༌ལྃ་ཧྲྃ། ཀྃ་ཁྃ་གྃ་གྷྃ་ངྃ་། ཙྃ༌ཚྃ་ཛྃ། ཨཱྃ་ཨཱ་བྃ༌མྃ་བྃ༌མྃ་བྃ་སུྃ༌སུྃ་ཤྱྃ་བྃ༌སུྃ་མྃ་ཧྃ་པིཾ་ཁྃ་མྃ་ཙྃ་རྃ༌ཁྃ་ཧྃ་ཤྃ་ཨྃ༌ཙྃ་ཧེཾ། སུྃ་པྃ་མྃ་བེེཾ་ཙྃ༌བྃ་མྃ༌ཛྙྃ་ཉྃ་ཊྃ་ཋྃ༌ཌྃ༌ཌྷྃ་ཎྃ། ཏྃ་ཐྃ༌དྃ་དྷྃ་ནྃ། པྃ་ཕྃ་བྃ༌བྷྃ་མྃ། ཀྃ་ཨྃ་སྭྃ་སུྰྃ་ཡྃ་ཡྃ་ཡྃ་ཡྃ།
<pb id="105.50a"/> 
ཡྃ་རྃ་ལྃ་ཝྃ༌ཤྃ་ཥྃ་སྃ་ཧྃ། ན་མཿས་མནྟ་ཀཱ་ཡ་ཝཱ་ཀ་ཙིཏྟ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ནཱི། ཨོྃ་ཧཱུྃ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཙཀྲ་བརྟྟི་སརྦྦ་ལོ་ཀི་ཀ་ལོ་ཀོཏྟ་ར་ཎི་ཡནྟྲ་མནྟྲ་ཏནྟྲ་ཙུྰརྞྞ་པྲ་ཡོ་གཱ་དཱི་ནི་ཡེ་ན་ཀེ་ན་ཙི་ཏ་ཀྲྀ་ཏཱ་ནི་སརྦྦ་ཎི་ཨཱ་ཀཌྜྷྱ་ཨཱཌྜྷྱ། ཏརྫྫ་ཡ་ཏརྫྫ་ཡ།
གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ། བྷཀྵ་ཡ་བྷཀྵ་ཡ། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཀྵྨཱྃ་ཀྵྨཱྃ། ཛྙོོཾ་ཛྙོོཾ། མ་ཐ་མ་ཐ། བི་དྷྭྃ་ས་ཡ་བི་དྷྭྃ་ས་ཡ། ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་དྷ་ཙུྰརྞྞ་ཡ། ཨོྃ་ཕཊ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀོཥྞཱི་ཥ་ཙཀྲ་བརྟྟྀ་ཏ་སྱེེ་བ་མུ་ཁྃ་ཙཀྵུ་བནྡྷ་བནྡྷ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིཾ་ཀུ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཧྲཱིཿཧ་ཧ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཤཱནྟིཾ་ཀུ་རུ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སྃ་ཛཱི་བ་ནི། མ་ཧཱ་ཨ་མྲྀ་ཏ་སུ་མུ་ཁེ་ཛྲེཾ་བྃ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦྦ་བཛྲ་པདྨ་ས་མ་ཡོ་གེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་བི་བི་ཏ་མཱུ་ར་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཨ་ཨཱ་ཨྃ་ཨཿསྭཱ་ཧཱ།    ཧི་ཧི།  ཧོ་ཧོ། ཧེ་ཧེ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།   ཛཿཛཿ།   ས་ས།    ཧཱུྃ་བྲུྃ།      ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།     ཧ་ཧ།     བྷེཾ་བྷེཾ།    ཧྲིཾ་ཧྲིཾ།     ཏྲྱྃ་ཏྲྱྃ།    སྃ་སྃ། ཧི་ཧི། ལྃ་ལྃ། དི་དི། ཛྲིཾ་ཛྲིཾ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།
ཧྲི་ཧྲི། ཛྃ༌ཛྃ། ཧོ་ཧོ། ཧྃ་ཧྃ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཧྃ༌ཧྃ། གཱུྃ་གཱུྃ། གྃ་གྃ། རྃ་རྃ།།  །།ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀྃ། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ། ཨྃ་ཨཱཿ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨྃ་ཨ།།
ཨཱྃ་ཨཱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་རཱ་ཧི། ཨ་ཨཱ། ཨི་ཨཱི། ཨུ་ཨཱུ། ཨེ་ཨེེ། ཨོ་ཨོོ། ཨྃ་ཨཿཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་བེེ་རོ་ཙ་ནཱི་ཡེ་ཨ་ཨཱ། ཨཱྃ་ཨཱ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་རི་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལཱ་མེ་རིཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཁཎྜ་རོ་ཧི་ལྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཱུ་པི་ཎཱི་ལཱིཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁཎྜ་ཀ་པཱ་ལ་ཀྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྃ་ཀ་ལ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀྃ་ལ་གྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ༌ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་ཀ་ཊ་ཌཱྃཥྚི་གྷྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།
ཨོྃ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་ར་བེེ་རི་ནི་དྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཱིཾ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་པྲ་བྷཱཙྪྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་དེ་ཧ་ཛྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨྃ་ཀུ་རི་ཀ་ཛྃ་
<pb id="105.50b"/> 
ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨོྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཛ་ཊི་ལ་ཉྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བཱི་ར་ཊྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་ཧཱུྃ་ཀ་ར་ཋྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲ་ཊྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཤྱྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲ་
བྷ་དྲ་ཌྷྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བྷེེ་ར་བ་ཎྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བི་རུྰ་པཱ་ཀྵི་ཏྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཐྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་རཏྣ་བཛྲ་དྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་དྷྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ག་ར་བྷ་ནྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀྃ་པྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པདྨ་ནིརྟྡྷཱ་ཤྭ་ར་ཕྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བེེ་རོ་ཙ་ན་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌ཙྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བཛྲ་སཏྭ་བྷྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌མྃ༌ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཡྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌རྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ལྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཥྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཧཱུྃ་བྲུྃ་ཨཱྃ་ཧཱྃ་ཁཱྃ་བཱྃ། ཨོྃ་ཨཱཿབྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་སུ་ཁ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཤྲཱི་བུདྡྷ་ཌཱ་ཀ་ཨ་ལ་ལ་ལ་ཨ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་རཏྣ་ཌཱ་ཀ་ཏྲཱྃ་ཨཱ་ཨཱ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།
ཨོྃ་ཤྲཱི་པདྨ་ཌཱ་ཀ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤྲཱི་བཛྲ་ཌཱ་ཀ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཕཊ། ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌ཤྲཱི་བི་ཤྭ་ཌཱ་ཧོ་ཁྃ་དྃ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་ཛཱ་ལ་ཤྃ་བ་ར་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌པྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ༌མྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྲྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ༌མྃ༌ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྱིཾ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཨྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཁྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བྷྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ལྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་པྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།
ཨོྃ་ཏྲྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཨཱྃ་ཧཱུྃ་དྷྲྀ་ཀ། ཨོྃ་ཨེ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཙྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌ཤྱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌བྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ༌སུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་མྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཧྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།