<pb id="105.177a"/>
<bampo n="763.14" zh="103.1"/>རཏ་ནེ་རཏནེ།  ཏ་ཏ་ཤ་རཏ་ན་ཏ་ཏ་ཤ་རཏ་ན།  པྲི་ཏེ་མ་ཧེ་རཏ་ནེ་པྲ་བྷཱ་ཏེ།  རཏ་ན་ཏེ་ག་ར་སྭཱ་ཧཱ། ན་མཿ སརྦ་བུད་དྷ་དྷརྨཱ་སྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  
བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ན་མོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་སྱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧུ་པི་ཧུ་པི།  ཀ་པ་དུ་པི།  པྲ་གཱ་ཡ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཱི་པ་ཏ་ལོ་ཙ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་དྷུ་བ་དྷ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ལི་བེ་ཏྱཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནཻ་བེ་ཏྱེ་པྲོ་ཀྵ་ཏྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ས་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱྃ་ཀྲུྃ་ཧྲཱིཿ  ས་ཀ་ལ་གྷ་རྟ་པ་རི་ཝ་རེ་ནྃ།  བ་རི་ཀེ་ར།  ཨ་ཨ།  ཨ་པ་ཏ་རྃ་ཏེ།  ཨ་བ་པ་རྃ་ཏི།  ཨ་པ་ཏ་རན་ད་
ཤ་དིཀྵ་ལོ་ཀ་པཱ་ལ།  ས་པ་རི་ཝཱ་རེ་བྷྱཿ  ཨི་དྃ་བ་ལི་གྲྀཧྣ་ན་ཏུ།  ཁ་དྃ་ཏུ་པི་བྃ་ཏུ།  ཡ་ཐཻ་བྃ་ཡ་ཐཻཥྚྃ།  ཛཿ ཧཱུྃ་བྃ་ཧོ་སྃ་ཏྲི་པ་ཏ་སརྦ་སཏྭཱ་ནི །  ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ།  པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་བ་ཤཱྃ་ཀུ་རུ།  ཨཱ་བ་ར་ཎ་ཀུ་རུ་
གུབ་ཏིྃ།  ཀ་རོཏྟུ་ཀུརྦཱྃ་ཏུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་སྱ།  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦ་དྷརྨཱ་ཎཱྃ་ཨཱདྱ་ནུད་པནྣ་ཏྭཱཏ །  ཨོྃ་ཨཱཿ ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧྲཱི་རྫྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེནྡྲཱཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཧྲཱིཿ ལོ་ཀི་ཤྭ་ར་ཧཱུ་ནུ་སྨྲྀ་ཏི་ཀ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་རུ་རུ་སྥུ་རུ་ཛྭ་ལ་ཏིཥྛ་སིད་དྷ་ལོ་ཙ་ན་སརྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལཱ་ན་ལཱརྐ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མྃ་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ།  
ཨོྃ་ཨག་ན་ཡེ།  ཨཱ་དཱི་བྱ་ཨ་བཱི་ཤ་མ་ཧཱ་ཤྲཱི་ཡེ་ཧ་བྱ་ཀ་བྱ་བ་ཧ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་སརྦ་པཱ་པྃ་ད་ཧ་ནབཛྲ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦ་སྃ་བཱ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྚ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་བི་ཛཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེ་པུཥྤ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་བེ་ག་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷསྨ་རི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བཛྲ་ཡཛྙཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.177b"/>
ཨོྃ་ཏི་ཏི་བྲི་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲཱ་རྠཱ་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནྃ་ཀ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧྲཱིཿཧཱུྃ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཨི་ཏི་བི་ཏི།  པྲ་ཙ་ལ་པྲ་ཙ་ལེ།  བྷ་ལེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཨོྃ་མི་ཙི་
ཏི་ཛ་ལྃ། ཧ་ས།  ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཧྲིཿསྭཱ་ཧཱ།  ཏྲེ་བ་ལ་བྱའི་ཀ་ཀ་པ་ནི་ཏ།  སུ་མ་ཡ་བི་ལས་ཀ་ཀར་ཎི།  ཀི་ཤུྃ་པ་ན་ཙ་ཏྲ་ལི་ཧེ་ན་ཡི།  ཀེ་ན་ཀ་ཏ་ཙ་ར་ཎི།  ཡ་མིརྞ་ནད་མ་ན་ཙ།  མ་ཡི་བར་ནད་བུར་དྭ།  
དྭ་ཙ་པིད་ཏྲ་ཙིད་ཏ་ནད་དྃ་ས་སྟུ་དེ་ཝི་མེ་ཝ།  ཨོྃ་ཨོྃ་བྷ་བི་ཏ།  བིད་ཏི་མི་ཏི།  ག་ཙྃ་དྲ་ཀ་ར་ནེ་ཨ་མུ་ཀ་སྱ་ཀ་བྱ། ལོ་ཧི་ཏ་ག་དྷ་པ་རཀྵ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧ་ནེ་སེ་རུ་ས་དྷ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲྃ་ཧི་ཏིག་ཏིག་
ཏྲ་ཐ་པྲག་ཤིག ། ཏ་ཐ་ཡོ་ཐ་ཙ་ལེ་ཧི་ཏུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་བཛྲ་མུ་ར་བེེ་ཛ་ཡ།
ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཛྲེ་བཛྲེ་མ་ཧཱ་བཛྲེ།  སརྦ་བྷི་རི་ཐཱ།  ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ།  སརྦ་བྷཱ་པྲ་ཤ་མ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཇྲ་ད་ཀེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མ་ར་
ཛཱི་ཝནྟི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཤཱ་ཙི་པརྞ་ཤ་བ་རི་སརྦ་བྱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཤུད་དྷེ་མྲྀ་ཏེ་བ་ལ་བྷ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="པདྨ་ཅོད་པཎ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.388"/>ཨོྃ་ཧྲཱྃཿ ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཨ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ཡ། བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ།  བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  
ཨ་ར་ཧ་ཏེ་སྃ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། 
<pb id="105.178a"/>
ཨི་ཊེ་བ་ཊྚེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ་བ་རི།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏེ་ཛྭ་ལ་མ་པ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་རཀྵ་རཀྵ།  ཨོཾ་ཨ་ཀཱ་རོ་མུ་ཁྃ་སརྦྦ་དྷརྨྨཱ་ཎཱྃ་
ཨཱ་དྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭཱ་ད་ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།   ཨོྃ་མ་ཎི་པད་མེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱུ་བེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་ཏྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་པུཥྤེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་
ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨཱ་ལོ་ཀེ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གན་དྷཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ནཻ་ཝི་ཏྱི་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤབྡ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མཎ་ཌལ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་ས་མུ་དྲཱ་སྥ་ར་ཎ་
ས་མ་ཡེ་ཧཱུྃ།  ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་ར་བཻ་རོ་ཙ་ན་བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ ཨརྷ་ཏེ་བྷྱཿ  སམ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  །ན་མོ་
ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།   ཨ་མྲྀ་ཏ་བ་ལ་ཨ་མུ་ཀ་ཤཱན་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།   །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ནམཿ ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ཡ།  
བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ། བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏེ་བྷྱཿ  །ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ  སྃམྱཀ་སྃ་མ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  རད་ན་ཀུ་ན་པུཥྚིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ནམཿ  ཨཱརྱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ཡ།  བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ།  བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ།
<pb id="105.178b"/>
སམ་མྱཀ་སམ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ན་མཿ ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་བྷསྨི་ཀུ་རུ་ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཏུད་ཏཱ་རེ་ཏུ་རེ་ཨ་མོ་གྷ་བྷསྨིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲཱ་ཡཱ་
ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ཡ།  བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ། བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ།  སྃམྱཀ་སམ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊེ་ཀ་རོ་ཊ་བི་རྱཱ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་ཀརྨྨ་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲཱི་སྃ་ཧ་ན་དཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  །།ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་ཛྙཱ་ན་སཱ་ག་རཱ་ཡ།  
བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ།  བྱུྰ་ཧ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ་བྷྱཿ སམ་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷེ་བྷྱཿ  ན་མོ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་
དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨིཊ་ཊེ་བཊྚེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ། བ་རེ། ཨི་ལི་མི་ལི་ཙི་ཏི།  ཛྭ་ལ་མ་པ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ  ཨ་ཤོ་ན་ཧ་རི་མ་ཀ་ཏོ། 
ས་ར་ས་ར་ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ཀྵོ་བྷྱཿ  ཏ་ཀ ། ཀ་ར་ན་ག་ར་ཁ་ཏི་བ། སྭ་དྷི་ཙ་ཀྲི་ཏ་ཡ།  རི་ཀ་ཙེ་ཙ་ཏྲ་ཏི་ན་དུར་ཏན་ས་ར་ས་ར་ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རཏ་ན་སྃ་བྷ་བ།  ས་ཏི་བི་ཤ་ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར་
སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་བཛྲ་ཛྭ་ལ་བཛྲ་ཛྭ་ལ།  གརྫ་གརྫ།  ས་ར་ས་ར་ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཻ་རོ་ཙ་ན་པྲ་བྷཱ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ས་ར་ས་ར་ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་སིདྷི།  ཨོྃ་ཀ་བཻ་ཏཱ་
ར་ཎི་ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨི་ཊེ་བ་ཊྚེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མེ།  བ་རེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏི་
<pb id="105.179a"/>
ཛྭ་ལམ་པ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨི་ཊ་བཊྚེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མ།  བ་རེ།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏི་ཛྭ་ལ་མ་བ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཨིཊེ་བཊྚེ།  ཙ་ལེ་ཙ་ལེ།  པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ།  ཀུ་སུ་མེ་ཀུ་སུ་མ།  བ་རེ། ཨི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ཏི་ཛྭ་ལ་མ་པ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་
དྷུ་རུ།  རཀྵ་རཀྵ།  །ཨོྃ་པྲཛྙཱ་ན་ཏ་ཀྲིད་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཡ་མཱན་ཏ་ཀྲིད་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧ་ཡ་གྲཱྀ་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཀ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་བན་དྷ་བན་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཏ །  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་
ཏིཥྛ། བན་དྷ་བན་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།༄༅༅།  །<head n="2" t="དོན་ཞགས་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.390"/> ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཙི་རི་ཙི་རི།  མི་རི་མི་རི།  ཙུ་རུ་
ཙུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སི་རི་སི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  པི་རི་པི་རི།  བི་རི་བི་རི།  མ་ཧཱ་པད་མ་ཧསྟ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མ་ཧཱ་ཤུདྡྷ་སཏྭ།  བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  དྷ་བ་དྷ་བ།  
ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  པར་མ་ཤུདྡྷ་སཏྭ། ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་བྲཱ་བ་ཏ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། སཉྩ་ལ་སཉྩ་ལ།  བི་ཙ་ལ་བི་ཙ་ལ།  ཨེཊ་ཊ་ཨེཊ་ཊ།  
བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  མ་ཧཱ་པ་ཤཱུ་པ་ཏི་བེ་ཥ་དྷ་ར་དྷ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧཱ།  ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧཱི། ཧུ་ཧཱུ་ཧུ་ཧཱུ།  ཨོྃ་ཀཱར་
བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ས་ར་ས་ར།  པ་ར་པ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  རཤྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏི་མཎ་ཌི་ཏ།  ཤ་རཱི་རྵ་ཡ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཏ་པ་ཏ་པ།  བྷ་ག་ཝན་
<pb id="105.179b"/>
སོ་མ་ཨཱ་ཏི་ཏྱ།  ཡ་མ།  བ་རུ་ཎ།  ཀུ་བེ་ར།  བྲཧྨེནྡྲ་རྀ་ཥི་དེ་བ་ག་ཎ།  ཨ་བྷྱ་ཙི་ཏ་ཙ་ར་ཎ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  པུ་རུ་པུ་རུ།  ས་ན་ད་ཀུ་མཱ་ར་རུ་དྲ།  བཱ་ས་པ།  བིཥྞུ་དྷ་ན་ད།  
དེ་བ་རྀ་ཥི་ནཱ་ཡ་ཀ །བི་ཧུ་བི་བི་དྷ།  བི་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཐ་ར་ཐ་ར། གྷ་ར་གྷ་ར།  ཡ་ར་ཡ་ར།  ལ་ར་ལ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  མ་ར་མ་ར།  པ་ར་པ་ར།  བ་ར་བ་ར།  
པ་ར་དཱ་ཡ་ཀ ། ས་མན་ཏ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀ་ཏི།  བི་ལོ་ཀི་ཏ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ།  མུཉྩ་མུཉྩ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  
ཙ་ར་ཙ་ར།  ཨིན་དྲི་ཡ་བ་ལ་བོ་དྷྱཱྃ་ག  །ཙ་ཏུར་ཨཱརྱ་སཏྱ་མྃ་པྲ་ཀཱ་ཤ་ཀ །ཏ་པ་ཏ་པ།  ད་མ་ད་མ།  ས་མ་ས་མ།  མ་ས་མ་ས།  མ་ཧཱ་ཏ་མ་ཨྃ་དྷ་ཀཱ་ར།  བི་དྷ་མ་ན་ཥཊ་པཱ་ར་མི་ཧཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ། 
མི་ལི་མི་ལི།  ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  ཋ་ཋ་ཋ་ཋ།  ཊི་ཊི་ཊི་ཊི།  ཊུ་ཊུ་ཊུ་ཊུ། ཨཻ་ཎ་ཡ་ཙརྨ་ཀྲི་ཏ་པ་རི་ཀ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  ཨཱི་ཤྭ་ར་མ་ཧེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་བྷུྰ་ཏ་ག་ན་སྃ་བྷཉྩ་ཀ །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  པ་ར་པ་ར།  
ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། མ་ཊ་མ་ཊ།  བི་ཤུདྡྷ།  བི་ཤཱ་ཡ།  བཱ་སི་ན།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཤྭེ་ཏ་ཡ་ཛྙཱོ་པ་བཱི་ཏ།  རཏྣ་མུ་ཀུ་ཊ།  མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  སརྦྦ་ཛྙཱ་ཤི་ར།  སི་ཀྲྀ་ཏ་མ་ཀུ་ཊ།  མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  
མ་ཧཱ་ད་བྷཱུ་ཏ་ཀ་མ་ལ།  ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཀ་ར་དྷ་ར་ཡ།  དྷྱཱ་ན་ས་མཱ་དྷི།  བི་མོཀྵ་ཨཱ་པྲ་ཀྃ་པྱ།  བ་ཧུ་ས་དྭ་སན་ཏ་ཏི་པ་རི་བཱ་ཙ་ཀ ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་པ་རི་མོ་ཙ་ཀ ། 
སརྦ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །སརྦྦ་སཏྭ་ས་མཱ་ཤྭ་ཨཱ་ས་ཀ་ར་ན་མོ་སྷུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་པད་མ་ཧསྟ།  མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷཱ་བཱ་ཤ་སཱ་དྷ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཧྲྀ་ད་ཡན།  ཙ་ར་ཙ་ར་ཧཱུྃ།  །ཨོཾ་པད་མ་དྷ་ར།  ཨ་མོ་
<pb id="105.180a"/>
གྷ་ཛ་ཡ་དེ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །།ཨོྃ་པད་མ་པཱ་ཤ་དྷ་རཱ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་སཉྩོ་ད་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ།  ཨ་བྷཱ་ཧཱ་ན།  ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ ། པད་མ་བི་ལོ་ཀི་ཏ།  ཨཱ་ཡཱན་ཏུ།  བྷུ་བ་ནེ་སུ་ར།  
སུ་རུ་སུ་རུ།  བི་མ་ལེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མ་བྷུ་ཛ་མ་ཧཱ་བཱ་ཤ་དྷ་ར་ཎི་མན་ཏྲ་ཡ་མི།  ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ལ་ཡ་ན་ཏུ་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་རུ་མུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོཾ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་
མོ་གྷཱ་པཱ་ཤ་པད་མོ་ཏུ་ར་སིྃ་ཧ།  ས་ན་ཏུ་ཊི་སི་རི་སི་རི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་དྲྀ་ཌྷ་བཛྲ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་བྷུ་རུ་བྷུ་རུ་བན་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤེ་ས་མན་ཏཱ་ད་ཤ་སུ་ཤཱུ་སི་མ་བནྡྷ་ཡ།  ཏུ་རུ་
ཏུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་མན་ཌ་ལ་བྷནྡྷ་ཡ་ས་མན་ཏེ་ན།   པད་མ་མ་ཧཱ་པད་མེ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པ་རི་ཤུདྡྷེ་ཤོ་དྷ་ཡ་ས་མན་ཏེ་ན།  དྷི་རི་དྷི་རི། ཤུད་དྷ་སཏྭ་མ་ཧཱ་པད་མེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མེ་
ས་ར་ས་ར།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷ་ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་པུ་ལ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷ་ས་ར་པ་བི་ཤ་ཏུ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་ནུ་ཤ་ཡ་མ་ཧཱ་པད་མ་བན་དྷུ་རེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་ཤི་གེ་ཏུ་རུ་
ཏུ་ཏུ་རུ།  ཏིཥྛ་བཛྲ་བནྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པད་མོ་གྷ་པད་མ་ཛ་ལོད་ཀྵེ་པ།  བྷི་རི་བྷི་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་བི་ཀ་ཊ་སྃ་བྷ་ར་པད་མ་ཨ་ས་ནེ་ཛ་ལ་བ་ཏི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་པད་མོ་པྲ་ས་ར་ཨ་མོ་གྷ་བི་མ་
ལེ་བྷ་ར་བྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ་སཱུ་པད་མེ་པུརྞཱ་ཀ་རེ་དྷི་རི་དྷི་རི་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་བི་མ་ལེ། ཛི་ཧྭ་གྲ་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི་སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་དྷ་ར་དྷ་ར་བི་མ་ལེ་པད་མ་ཀ་མ་ལ་ཛི་ཧྭ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་
གྷ་ན་དྷ་བ་ཏེ་སུ་རུ་སུ་རུ། པྲ་བྷུ་རུ་དིབ་བྱ་གན་དྷཻ་པད་མ་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།   །།ཨོྃ་མ་ལ་བི་ག་ཏེ།  པད་མ་བི་བ་རེ།  སཉྩ་ར་བ་ཙ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མོ་གྷ་སིདྡྷེ་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་ལོ་ཙ་ནེ་དི་
<pb id="105.180b"/>
དཱི་བ་བྱ།  དྲྀཥྚི་པ་རི་ཤུད་དྷེ།  སུ་རུ་སུ་རུ་པད་མ་ཨཀྵི་ཤ་བྷུ་རུ་བྷུ་རུ་ས་མན་ཏ་བྱ་བ་ལོ་ཀ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བི་བུདྡྷ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷཱ་མུ་ཁི།  བ་ར་བ་ར་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་དྷ་ར་ས་ར་པྲ་
ས་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པྲ་བ་ར་ཎ།  མུ་རུ་མུ་རི་དཱིབ་བྱ་ཀ་ཤི་ཀཾ་སྃ་བྷ་བ་ཏུ་ཏ་ར་ཏ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པྲ་སྟ་ཎྱོད་ཤི་པཱ་མི་བི་དྷི་ནི་པད་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཱིབ་བྱོ་ཏ་ཀ་སྭྃ་བྷུྰ་ཏ་ཨ་མོ་གྷ་བ་རུ་ཎ་ཙ་རེ་བྷི་ཤིན་ནྱ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ།  ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ།  ཨ་ས་ནེ།  བ་ར་ཥི་ནི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུསྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་རཀྵ་ཤ་ནི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ས་མ་ཡ། མ་ཧཱ་པད་མེ་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་སརྦ་ད་ཊ་ཨ་
མོ་གྷ་བ་བ་ཏི་ཏིཥྛ་རཀྵ་ཏུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་པད་མ་ཨ་མོ་གྷ་ཀྲ་མ་ནེ་མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པད་མེ་མ་ཧཱ་པད་མེ་ས་ར་ས་ར།  ས་མན་ཏེ་ན་པ་རི་པེ་ཤཱ་ཏ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷཱ་པཱ་ཤེ་ན་སུ་རུ་སུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བི་ཙིད་
ཏྲེ་ཨ་མོ་གྷ་པ་སྟན་ན་རྃ་ག་བི་ཤུདྡྷ་ཡ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཤ་ར་བཛྲ་ཏུྃ་ཌ་ཐ་ར་ཐ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བི་པུ་ལ་ཨ་མོ་གྷ་མ་ཧཱ་དྷ་ར་བི་ཤུདྡྷེ།  སི་རི་སི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནཱ་ནཱ་བི་ཙི་ཊ།  ཨ་མོ
གྷ་པུས་པ །  ཕ་ལ་ལ་ཏཱ་ཀིརྞ་པཱུ་ར་ཡ།  པ་ར་པ་ར་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་རཏ་ན་བི་མ་ཎ།  ཀ་ཊད་ཙ།  ཨ་དྷིཥྚི་བིད་བྱ་གྷན་དོ་ཛ་ལ་སྥ་ར་ཎ།  ས་མན་ཏེ་ན་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཛྭ་ལ་བ་ཏི།  
རཏྣ་གྷ་ཏ།  སི་རི་ཎི་ཏུ་ཊི་ཏུ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་བྷ་ཙ་ན།  ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་བ་རེ་པཱུ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་སྃ་པཱུ་ར་ཎི་དྲོ་ཎ་གན་དྷ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་ར་ནི་སྭ་ར་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་བྷ་ཛ་ནེ་མཱ་ད་ནེ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་རཏྣ་དཱིབ་བྱ་རཏྣ་ཀུམ་བྷ་བ་ཏི་སཱ་ག་ར།  སྃ་པཱུ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་ཙིད་ཊོ་ཛྭ་ལ་ནཱ་ན་རྃ་ག་བི་བྷ་ག་ཏ་ཡ།  སྃ་ཤོ་དྡྷ་ཡ་ཏུ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ནི་བི་བྷ་ཛ་ཡ།  ཏུ་ས་མན་ཏེ་ན་ས་མ་ར་ཎི་
<pb id="105.181a"/>
སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ནཱ་ནཱ་པྲ་ཧཱ་ར་ཎ་ཨ་མོ་གྷ་མུ་དྲཱ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་རཏ་ན་སཱུ་ཏྲ་དྷ་རེ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བི་བུ་ལ་བ་རེ་པྲ་བེ་ཥ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སུ་བ་བྷ་ག་ཏི་སུ་མྃ་ག་ལ་དྭཱ་ར་བ་བན་
ཏི།  ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་བཱ་ཛཱ་ན།  ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤན་བ་ན་བ་རེ།  གི་རི་གི་རི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སཾ་པཱུརྞ།  རཱུ་པྱ་དཱིབ་བྱ་བྷ་ཛ་ཎི།  ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བི་བི་དྷ་རཱུ་པ་ཧཱ་རོ་བ་ཀ་ར་ཎ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཨ་མོ་གྷ་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། 
ཨོྃ་དཱིབ་པྱ་གན་དྷཱ་ནུ་ས་ར་ཎི་ཨ་མོ་གྷ་བ་ལེ།  དྷ་ར་དྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་གན་དྷ་སྥ་ར་ཎི་ས་མན་ཏ།  ཨ་མོ་གྷ་པྲ་པཱུ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ནིར་མ་ལ་ཀཱ་ལ་ཡ་ཤོ་དྷ་ནི་དཱིབ་བྱ་གན་དྷ་པྲ་པཱུ་ར་ཡ་ཎི་པཱུ་ར་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་གན་དྷ་ཙུྰརྞ་པྲ་པཱུ་ར་ཎི།  
ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ས་མན་ཏེ་ན།  བི་མ་ལེ་གན་དྷོད་ཏ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དཱི་བ་པྱ་གན་དྷ་པྲ་པཱུ་ར་ཎི་སཱ་ག་ར་ཛ་ལ་དཱིབ་བྱ་ཨ་དིཥྛྀ་ཏེ་ཀ་ལ།  ཤོ་ད་ར།  པཱུརྞ་པཱུ་ར་ཡ་ཛ་ཡ་སིདྷེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ར་ས་སཱ་གྲ་པ་ཏི།  སརྦྦ་བི་དྷ་ཨ་
དྷིཥྛི་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སམ་པཱུ་ར་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་དཱིབ་པྱ་བྷོ་ཙ་ན།  སམ་པཱུ་ར་ཡ།  བི་པུ་ལ་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཏྲི་ཤུ་ཀླ་བྷོ་ཛ་ན།  བ་ལི་བི་པཱུ་ལ་ར་སཱ་གྲ་བ་ཏེ་སུ་ར་པྲ་སུ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བ་ལ་བ་ཏི་སཱ་ར་བ་ཏི་དཱི་བ་པྱ་བ་ན་སྤ་ཏི།  
ཏ་ར་ཏ་ར་ཏུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དཱི་བ་པྱ་ཀུ་སུ་མོད་པ་ལ་ནཱ་ནཱ་པཱུཥྤ་པྲ་བ་ར་ཥ་ཎི་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་བི་བི་དྷ་ལ་ཏ་པུཥྤཱ་བ་ཀུཎ་ཋི་ཏ་བ་ནས་པ་ཏི་ཨ་ཧ་ར་སྃ་པཱུརྞ་ཀུམ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་མ་ཧཱ་དྷཱུ་པ་མེ་གྷ་པ་ཊ་ལ་སཉྩ་ད་ཡ།  ས་མན་ཏེ་ན་
ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་ཐར་པ་ཎི་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་དེ་མུ་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་བི་བི་དྷ་མ་ཎི་ཀ་ཎ་ཀ་རད་ནོ་ཛྭ་ལ་པཱུ་ཥ་ཎ་མ་ཎི་མ་ཎི་ཨ་མོ་གྷ་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་པད་མ་ཀ་རེ་བི་མ་ལ་ན་ཁ།  ཨྃ་གུ་ལི།  ས་མ་ས་མ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོཾ་སརྦྦ་གུ་ནོ་དྲ་ན་ཏེ།  ཤི་རོ་བན་ད་ན་ཡཱ་ན་ཀ་མ་སྐ་རོ་མི་ལི་མི་ལི་ཏུ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ད་ཤ་དི་ཤ་ཨ་བི་བན་ད་ན་པྲ་ས་ར་ཏུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བི་བི་དྷ་ཡུ་དྷཱ་ཛྭ་ལི་ཏ་བ་ནི། པྲ་ཛྭ་ལ་པྲ་སྥུ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་དཱི་བ་བྱ་ཨ་མོ་གྷ་བི་པུ་ལ་སྭ་རི་མ་དྷུ་ར་
<pb id="105.181b"/>
ནིར་གྷོ་ཥ་རུ་ཏི་ན་ར་ཎ་ར་ཎ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་རཤྨི་ཛྭ་ལ་ས་མནྟ་མ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་ཡ་མ་ཧཱ་མ་ཎི་རཏ་ན་ཤི་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཨ་བ་ཧཱ་ཡ་ཤཱི་གྷྲ་ཛ་བེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་དུཥྛ་ས་དོ་བི་བོ་དྷ་ནི།  ས་མ་ས་མ་ཡ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་བི་ཙི་ཏྲ་མ་
ཎི་བི་པུ་ལ་པྲ་བརྟ་ནི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བི་ཙི་ཏྲ་རཏ་ནོ་ཛྭ་ལོ་དཱིབ་བྱ།  ཀུ་སུ་མ་བ་རེ་པུཥྤ་ར་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་ལོ་ཙ་ནེ་ཨ་མོ་གྷེ་པྲ་བ་རེ།  སརྦྦ་དཱིབ་བྱ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་སིདྷི་ཤུད་དྷ་བི་ལོ་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ་ས་མན་ཏ་ཤུ་བ་ནེ་
ཏ་ར་ཏ་ར།  གཙྪ་སྭ་བྷཱ་བ་ན་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་དཱིབ་བྱ་སམ་པཱུ་ར་ཎི།  ནཱ་ག་བི་ལོ་ཀ་ནི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་ཊ་སྤཱུ་ར་ཎི་སྤཱུ་ར་ཡ།  ཨ་མོ་གྷཱ་བ་ཏི་ས་མན་ཏ་པྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།    ཨོྃ་དུ་ར་བྷ་སྃ་སྠ་ར་བི་དྷྱ་ཨ་ཏིཥྛི་ཏ་པ་ས་ར།  སུ་ར་སུ་ར།  
རི་ཥི་པུ་ཛི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཛ་ལ་དུ་མ་ཛ་ལ་ཤི་ཁི་རཤྨི་གར་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་པད་མེ་ནི་པད་མཱ་ས་ནེ་བ་རེ་པྲ་བ་རེ་ནཱ་ག་བྷུ་བ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཁ་ག་ཙ་རི་ཎི། ག་མ་ག་མ་ཡ་པ་ད་པྲ་ཙ་རི་ཎི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦད་ཏྲ་ཨ་མོ་གྷ་བི་ཤེ་
ཀ་མ་ཧཱ་ཙུ་ཌ་བི་མ་ལེ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མཱྃ། པྲ་བ་རཔ་ཎི་བྷུ་ཛེ་པད་མེ་དྭཱ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་བི་ཀུར་བི་ཏ།  ས་མཱན་ཏ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀ་ཡ།  ན་མསྟྲེེ་ཡ་དྷྭ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མེ་ཙ་ར་བི་ཙ་ར་སཉྩ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།།  
ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་ཀུ་ཤ་ས་མན་ཡཱན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་མ་ཧཱ་ས་ཏྱ་ཨ་ཡ་ཏུ་མི་ཧ་མཎ་ཌ་ལེ།  བི་རི་བི་རི་བི་རི་པད་མ་བྷུ་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་པད་མ་བནྡྷ་ས་
མན་ཏྲ་ཤཱན་ཏུ་མཱ་ན། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་བཛྲེ་བཛྲེ།  ཨ་དྷིཥྛི་ཏ་པད་མེ་བི་ཤྭ་རཱུ་བ་དྷ་རེ། དྷ་ར་དྷ་ར་ཧཱུྃ།  པྲ་བེ་ཤ་ཏུ་སྟྲེེ་ཡ་དྷྭ་ག་ཏན་དྷི་རི་ཏུ་ཊི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མོ་ཛ་ལེ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།  བི་རི་བི་
རི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་བཛྲ་དྲྀ་ཌྷ་པད་མེ་ཤྭ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མེ་ཤྭ་ར་ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་ད་བི་རི་བི་རི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་པད་མེ་ཨ་མོ་གྷ་སིདྡྷི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  པད་མེ་དྷ་ར་དྷ་ར་པད་མ་དྷ་ར་མ་ཧཱ་མཎ་ཌ་
<pb id="105.182a"/>
ལ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པ་ཤུ་པ་ཏི་པཱ་ཤ་དྷ་ར་ས་ཧ་སྲ་རཤྨི་པྲ་ཏི་མན་དི་ཏ་ཀ་ཡ།  ཨཱ་ཀར་ཥ་ནི།  སཉྩོ་ད་ནི། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་སིདྡྷི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སྟྲེེ་ཡ་དྷཱ་ནུ་ག་ཏ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩྃ་ཏུ། སརྦྦ་
སྟྲེེ་ཡད་དྷྭ།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻཿཔད་མ་མ་ཎི་སུ་པད་མེ། ཨ་མོ་གྷེ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛཱ་དྷཱི་མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷ་ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦྦ་དུཥྚན་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མཱ་ཏ་རེ་ཏ་ར་ཡ་པད་མ་བྷུ་ཛེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་པད་མེ་
ཤྭ་ཏྭྃ་གེ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊི་པད་མེ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མེ་པན་ཌ་ར་བཱ་སི་ནི་ཀུཎ་ཌ་ཀུཎྜ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་པད་མ་བ་ར་ད་སིད་དྷྱ་སིད་དྷྱ་ཏུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏྲ་ག་མི་ནི་ཨ་ཧ་ཡ།  རཽ་དྲི་ཎི་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷཱ་ནི་ཏ་རེ་ཏ་ར་ཡ་པད་མེ་བྷུ་ཛེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་དཱ་རུ་ཏ་རུ་ལ་པད་མེ་ཨ་མོ་གྷ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བ་ཌ་བ་མུ་ཁེ་ནི་ཀྲིན་ཏ་ཡ་དུཥྚཱ་ན་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མེ་ནཱི་ལ་ཀན་ཋེ་ཤྭ་ར།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སོ་མ་བ་ད་ནེ་པྲ་སི་ཏ་ཤཱ་ས་ཡ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་པད་མེ་ཤྭ་རི་ས་དྷ་ཡཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷེ་ཤྭ་རི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ས་མ་རི་ཏ་རེ་ཏ་རེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཡོཀྵ་དི་པ་ཏི་མུ་རུ་མུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷེ་བྲཧྨ་ར་ཏེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤི་རི་བི་ར་དེ་ཨ་མོ་གྷ་བྷུ་ཛེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་རཱ་ཛཱ་པད་མ་ནཱ་བྷེ་
ས་ར་ས་ར་ས་མན་ཏ་བྷུ་ཛྭེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་རུ་ཏྲ་རུ་ཊི་མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཤཀ་ཏི་དྷ་རེ་ཨ་མོ་གྷ་བྷ་དྷི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ས་ཧ་སྲ་ཀ་ར་ཎེ་ཧཱུྃ་རུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་སོ་མ་བྲཧྨེ་ཧཱུྃ། །ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་མན་ཛ་ལི་མི་ལི་མི་ཙི་ལི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་ཤྭཱ་
ས་ཡ་ཀྵ་ཎ་བི་ག་ཏེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་བྷ་ཡ་བ་ར་ཏེ་ཊི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་དྷི་རི་དྷི་རི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མུཥྛི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བི་ས་ར་བི་ས་ར་སརྦྦ་མཱ་ལན་ཏ་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲིམྦྷ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧཱུྃ།  
ཨོྃ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་ཀ་རི་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཀ་བ་ཙ་ཡ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་ག་ཤྃ་ཀ་ལི་མི་ལི་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཙིན་ཏ་མ་ཎི་ཏུ་ཏི་ཏུ་རི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་མཱ་ཎི་ཙི་ལི་ཙི་ལི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཏུ་ཊི་ཙི་ལི་ཧཱུྃ།  
<pb id="105.182b"/>
ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཙ་ར་ཙ་ར་ཤུདྡྷ་སཏྭ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་གྷོ་ཥ་བ་ཏི་ཙི་ཊི་ཙྀ་ཊྀ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བིདྱ་ཁ་ཌ་ག་ཙིན་ཏ་ཡ་ཤ་དྲཱུན་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཏྲི་མ་ལ་པ་རི་ཤུདྡྷེ་བྷིཊྀ་བྷི་ཊྀ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སུ་རུ་སུ་རུ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་མ་ཎི་མ་ཎི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པུཥྤ་པ་ཏི་ཛ་ཡེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་
བོ་དྷི་ཙིད་ཏ་པཱ་ཤ་དྷ་ར་དྷ་ར་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པད་མཱ་པཱ་ཤ་བི་ཤུདྡྷེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བཛྲེ་པཱ་ཤེ་བྷ་བ་ཏུ་མུ་རུ་མུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཙི་ཏ་མ་ཎི་པཱ་ཤ་པ་ར་དེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཙཀྲ་པཱ་ཤཱ་སྭ་ནིར་གྷཱ་ཏ་ཀ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཏྲི་ཤུྰ་ལི་པཱ་ཤ་བི་ལོ་ཀ་ཏཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་
ནཱ་ག་པཱ་ཤ་བན་དྷ་ཡ་ཀ་དྷ་ཡ་དུཥྚ་ནཱ་གན་པཱ་ཤ་པ་ཏ་ཡ་ཧཱུྃ། །ཨོྃ་ཛོ་ལོད་བྷ་བ་དྷ་རཱ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཙན་དྲ་བི་མ་ལེ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཨན་དྷ་ཀ་ར་རཤྨི་པ་རེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཤྲ་བོ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་བི་ཛ་ཡ་པཱུརྞ་པ་རེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཕ་ལོད་བྷ་བེ་ཏུ་རེ་
ཧཱུྃ། ཨོྃ་པཱུརྞཱ་མཎ་ཌ་ལེ་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ས་ཧཱ་སྲ་རཤྨི་ཀི་ར་ཎི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་པྲ་ཧ་ར་ཤཱ་ས་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་མཱ་ལཱ་བི་མ་ལེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པུཥྤ་བ་ཏི་སུ་གན་དྷ་བ་རེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་པཱ་ཤ་ས་ཏ་སྲ་གུ་ནི་ཏེ་ཀྵ་ཎ་ཀྵ་
ཎ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲོད་ཀྵེ་པ་སུ་ཙི་མུ་ཁ་ཙི་ཏི་ཙི་ཏི་ཧཱུྃ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏྲ་ཨ་མོ་གྷ་སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ་སཱ་དྷ་ཡ་ཧཱུྃ།།   །།<head n="2" t="དོན་ཡོད་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་པོ།" type="snyingpo" zh="104.398"/> ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་མ་ཧཱ་པདྨ་ཙིན་ཏ་མ་ཎི་མ་ཎི་མ། །ཨ་མོ་
གྷ་མ་ཎི་སུ་མ་ཎི།  ཨ་མོ་གྷ་མ་ཎི་སུ་མ་ཎི།  མ་ཧཱ་མ་ཎི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ལྃ་ཀ་ར། མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷ་མ་ཎི།  ཙ་ར་ཙ་ར་སཉྩ་ར།  ན་ཤ་ཙ་ཙ་རེ་ཤྭ་ར་མ་ཧཱ།  པདྨ་བྷུ་ཛ་བ་ར་ད།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  
མ་ཧཱ་བི་ཤྭ་རུ་པ་དྷ་ར།  པྲ་བ་ར་མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་པདྨ་དྷ་ར་པདྨ།  ཨཱ་ས་ན་པདྨ་མ་ཀུ་ཊ།  མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  པདྨ་གཽ་ར། པདྨ་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཏ་ནུ།  ས་ཧཱ་སྲེ་ནེ་ཏྲ།  ནཱ་ནཱ་ད་བྷུ་ཏ།  པྲ་བ་ར་ཎ།  
མུ་དྲ་པི་བྷུ་ཥི་ཏཱ་ས་ཧཱ་སྲ་བྷུ་ཛ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ར་ཤི་པྲ་ཏི་མན་ཌི་ཏ་ཤ་རཱི་ར།  བྷ་ར་བྷ་ར། བི་ཙི་ཏྲ།  ཨ་བྷ་ར་ཎ་དྷ་ར།  མ་ཎི་ཀ་ཎ་ཀ །བཛྲ་བཻཌཱུ་རྱ།  མ་ར་ཀ་ཏ།  ཨིན་
<pb id="105.183a"/>
དྲ་ནཱི་ལ་པདྨ་རཱ་ག་བྷཱུ་ཥི་ཏ་ཤ་དཱི་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བི་ཙི་ཏྲ།  ཙ་ར་ཎཱ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བ་ར་ད་བྲཧྨ། བིཥྞུ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་རཱུ་བ་དྷ་ར།  པདྨོ་ཤྭ་ར་ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར།  ཡ་མ་ཨནྟེ་ཤྭ་ར་བ་རུ་ཎ།  ཀུ་བེ་ར་རི་ཥ་ག་ཎ་ཀུ་མཱ་ར།  
སེ་ནཱ་པ་ཏི་བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  མ་ཧཱ་ད་བྷུ་ཏ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་མ་ནུསྨ་ར་བྷ་ག་བན།  པཱུ་ར་ཡ་མ་ཤན་ཏཱ་རཱ་ཡ་པཱ་རན།  ཤཱ་ཡ་ཡ་ས་ཏྭ་ན།  ཏ་ར་
ཛ་ཡ་དུཥྚཱན།  །བཱ་ཏ་ཡ་བི་གྷ་ནཱན།  མ་ར་ཡ་ཏྲི་དོ་ཤ་མ་ལམ། ས་ར་ས་ར།  པཱ་པྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  སིད་དྷྱ་སིད་དྷྱ།  །མ་ཧཱ་ཙིནྟ་མ་ཎི།  །ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་དྷ་ར།  །སཱ་དྷ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ།  
བི་པུ་ལ་སིད་དྷི། མ་མ་པྲ་ཡཙྪ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ།  །བུདྡྷ་བུདྡྷ །  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  སྃ་བོ་དྷ་ཡ་སྃ་བོ་དྷ་ཡ། མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་པཱ་ཤཱ་དྷ་ར།  ཨ་ནན་བི་ཀུར་བ་ན།  རྀད་དྷི་སན་ད་རི། ཤ་ཡ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  
ཏ་ར་ཏུ་རཱ།  ག་ག་ནེ་པི་པུ་ལ་བི་མཱ་ན།  སན་དྷ་རི་ཥ་ཀ །ན་མོ་སྟུ་ཏེ་བི་པུ་ལ་པུཎྱ་ཀོ་ཤཱ་དྷ་ར།  མ་ཧཱ་ཨ་མོ་གྷ་སིད་དྷེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། །ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མཱྃ།  བི་པུ་ལ་ཀཱིརྟི་ཀ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷུྰ་སྭཱ་ཧཱ།  བྷུ་ར་བྷུ་བ་
སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མོ་གྷ་བི་པུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཙིན་ཏཱ་མ་ཎི་སིདྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཙིན་ཏཱ་མ་ཎི།  སིད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་སིདྷི་བ་ར་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བི་པུ་ལེ་ཤྭ་ར།  ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར།  མ་ཧཱ་ཙིནྟ་མ་ཎི།  མ་ཧཱ་ཨ་མོ་
གྷ་སིདྷེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མེ་ལྷ་དགུགས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.399"/> ཨོྃ་ན་མོ་ཨག་ནི་ཛཱ་ལ་མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ།  ཛྱོད་སྣཱ་པྲ་བྷཱ་མན་ཌ་ལ། །སརྦ་བིད་ཨ་ཧུ་ཏི།  པྲ་ཧུ་ཏི་རཀ་ཏི་ནི་རད་ཏུཥྞ་ཛྭ་ལ།  དྷུ་མ་ཤྭ་ས། ཨ་ཙི་ཤཱ་མུ་ཁ་ཏྲིཥྞ།  རཤྨི་ད་བ་
ཨགྣི་ཤྩ་བིད་ཏུ་ཏ་ཤྩ་ཧཱུྃ་ཏ་ཤ་ན་མུ་ཁ་ན་ཏེ།  སརྦྦ་དེ་བཱ་ནཱ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་མ་ཧཱ་བཱིརྱ་མ་ཧཱ་ཛ་པ། །མ་ཧཱ་པ་ལ་ནིར་མ་རི་ཤ་ན།  སརྦ་ད་ཧ་ན་པྲ་པུ་ལ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ས་མུ་གད་ཀཤྩ་ཨ་བ་པྲ་སྃ་ཀ་ཤ་ན།  །མན་ཌལ་པུ་
<pb id="105.183b"/>
ཛི་ཏོ།  མ་ནི་ཏ་སརྦྦ་ཏྲ་དཱིབ་པྱ་རཱུ་པ།  །བི་ཥཱ་ར་ད་ཨཱ་བཱ་ཧ་ན་སརྦྦ་ད་ཏྲ་གཱ་ན།  །དེ་བ་ཧཱུ་ཏ།  །ཤ་ན་ཧུ་ཏྲ།  ཤ་ན་ཏ་མ་སི་བི་དྷ་མ་ཀན།  །ཨན་དྷ་ཀཱ་རཱ་ན།  །མུག་ཏ་རཤྨི་མ་པྲི་ཡྃ་གུ་གྷན་དྷ་ཕ་ལཱ་ཧ་ར།  ས་ར་ས་ར།  
ཨ་གྲ་ཛ། སུ་ཀྴྨ་སུ་ཏིཀྴྞ་ཤྩཱ་མྲྀ་ཏི་སན་ཙི་བི་ན།  །པྲི་ཡོ་བཤྨི་པུཥྤ་བྷསྨ་བསྟྲ་ཙ་བྷསྨ་བསྟྲ་ནི།  སེ་བ།  ཀ་མ།  བྷསྨ་སཉྩ་དྷ་ནིད་ཏྱན་དྷུ་མ་མཱ་ཀུ་ལ།  ཛཱ་ཡ་སེ།  བ་ཀ་སིད་དྷ་ར་ས་གྲ་ཙ་ར་སརྦྦ་ཏྲ་པྲ་དྷ་བ་རི་ཤཱ།  
སརྦྦ་ཏྲི་ནི་ར་མ་རི་ཤ་ཎོ།  །ནི་ཏྱ་སྤྲིཥྚ་དྷཥྚ་ན་མུན་ཙ་སི།  དྭ་ཏྲིྃ་ཤ །བྷ་བ་ནོ་དེ་ཨག་ནི།  མུ་ཁ་དེ་བཱ་ཏ།  ཨ་རུ་ཙི་རུ་ཛ་བ་ལ་བ་ད་ཀ་མ་ཧཱ་ན་ཏ།  །ཨ་ཐ་བ་ར་ཎོ།  །དེ་བ་དེ་བ་ན།  བི་ཤཱ་ར་ད།  ཨ་ཡཱན་ཏུ་
སཱད་ཤིགྷྲ་ཀརྨ་ས་དཱ་ཡ་ཏད་ཏྭ་ཏ། །ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཏིཥྛ་ས་མ་ཡན།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="དོན་ཡོད་ཞགས་པའི་སྙིང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.400"/> ན་མ་སྟྲེེ་ཡ་དྷྭ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭེ་བྷྱཿ  ན་མཿ པྲ་ཎྱེ་ཀེ་བུདྡྷཱ་རྱ་ཤྲཱ་བ་ཀ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿ  
ཨ་ཏཱི་ཏཱ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་ཏྱུད་བན་ནེ་བྷྱཿ ན་མཿ སྃ་མྱཀ་ག་ཏཱ་ནཱྃ། །ན་མཿ སྃ་མྱཀ་པྲ་ཏི་བན་ནཱྃ།  །ན་མཿ ཤྭ་ར་དྭ་ཏི་བུ་ཏྲཱ་ཡ་མ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་མཻ་ཏྲེ་ཡ་པྲ་མུ་ཁེ་བྷྱོཿ  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཨཱརྱ་ག་ཎ་བ་རེ་བྷྱཿ།  
ན་མོ་ཨཱརྱཱ་ཨཱ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡ་ཨརྷ་ཏེ་ས་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  །ན་མོ་ཨཱརྱ་བཱ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། །བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་ཏེ་བྷྱོཿ།  །མ་ཧཱ་ཤི་རི་ཨཱརྱ་
གཱ་ཎ་བ་རེ་བྷྱཿ  ན་མ་སྐྲྀ་ཏྭཱ།  ཨི་དན་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭཱ་ར་མུ་ཁོངྒ་རྞྞི། །ཨ་མོ་གྷ་རཱ་ཛན་ནཱ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡན།  །ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྃ་མུ་ཁྃ་བྷཱ་ཥི་ཏྃ་མ་ཧཱ་ཏཱྃ་པཪྵ་ནྨ་དྷྱེ།  ཨ་ཧ་མི་ད་ནཱི་མ་ཧཱ་བརྟྟ་ཡི་ཥྱེ་སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མནྟྲ་བ་དཱཿ  
སརྦྦ་ཀཱརྱཱ་ཎི།  སརྦ་བྷྱ་ཡེ་བྷྱོ་མ་མ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ནཉྩ་རཀྵ་བྷ་བ་ཏུ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  པི་རི་པི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  པ་ར་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  སི་རི་སི་རི།  
<pb id="105.184a"/>
བི་རི་བི་རི། ཙི་རི་ཙི་རི།  མ་ཧཱ་པདྨ་ཧ་སྟེ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མ་ཧཱ་ཤུད་དྷ་ས་ཏྲ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  བུད་དྷེ་བུདྡྷེ།  དྷཱ་བ་དྷཱ་བ།  ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།   ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།   ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  
བ་ར་མ་ཤུད་དྷ་སཏྭ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་བྲ་བྷ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  །སཉྩ་ལ་བི་ཙ་ལ།  ཨེ་ཊ་ཊ།  ཨེ་ཊ་ཊ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  བྷི་རི་བྷི་རི།  བྷུ་རུ་བྷུ་རུ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི། །མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་
ཎི་ཀཱ།  མ་ཧཱ་པཱ་ཤུ་པ་ཏི།  བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ས་ར་ས་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧཱ།  ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧཱྀ།  ཧུ་ཧཱུ་ཧུ་ཧཱུ། ཨོྃ་ཀཱ་ར་མ་ཧཱ་བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  
དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཏ་ར་ཏ་ར། ས་ར་ས་ར།  པ་ར་པ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  བ་ར་བ་ར།  བ་ར་ད།  རཤྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏི་མཎ་ཌི་ཏ་ཤ་རཱི་ན།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཏ་པ་ཏ་པ།  བྷ་ག་བཱན། སོ་མ་ཨཱ་དི་ཏྱ།  ཡ་མ་བ་
རུ་ཎ།  ཀུ་བེ་ར།  བྲདྨེ་ན་དྲ།  རྀ་ཥི་ག་ཎ།  ཨ་བྷྱར་ཙི་ཏ་ཙ་ར་ཎ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  བུ་རུ་བུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ།  ས་ནད་ཀུ་མཱ་ར།  རུ་དྲ་བཱ་ས་བ།  བིཥྞུ་དྷ་ན་ད།  དེ་བ་རྀ་ཥི་ན་ཡ་ཀ ། 
བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཐ་ར་ཐ་ར།  གྷ་ར་གྷ་ར།  ཡ་ར་ཡ་ར།  ལ་ར་ལ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར། མ་ར་མ་ར།  པ་ར་པ་ར།  བ་ར་བ་ར།  བ་ར་དྷ་ཡ།  ཀ་ས་མན་ཏ།
ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ།  ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར།  མཱ་ཧེ་ཤྭ་ར།  མུ་ཧུ་མུ་ཧུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་མུཉྩ།  བྷ་ག་བཱན།  ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར།  རཀྵ་རཀྵ།  མ་མ་སརྦྦ་སཏྭཱྃཤྩ། སརྦྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ   །  
སརྦྦོ་པ་སརྒེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ  སརྦ་བྱ་དྷི་བྷྱཿ  སརྦྦ་བ་དྷ་བན་དྷ་ན།  ཏཱ་ཊ་ན།  ཏརྫ་ན།  ར་ཛ་ཙོ་ར་ཏསྐ་ར།  ཨག་ནི།  ཨུ་ད་ཀ །བི་ཥ་ཤསྟ།  པ་རི་མོ་ཙ་ཀ །ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  
<pb id="105.184b"/>
ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཨན་དྲ་ཡ།  བ་ལ་བོ་དྷྱྃ་ག །ཙ་ཏུ་རཱ་ས་ཏྱ། སྃ་པྲ།  ཀ་ཤ་ཀ ། ཏ་མ་ཏ་མ།  ད་མ་དམ།  ས་མ་ས་མ།  མ་ས་མ་ས།  མ་ཧཱ་ཏ་མོན་དྷ་ཀ་ར།  བི་དྷ་མ་ན་བི་དྷ་མ་ན།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་
པཱུ་ར་ཀ །མི་ལི་མི་ལི།  །ཊ་ཊ་ཊ་ཊ།  ཋ་ཋ་ཋ་ཋ།  ཊི་ཊི་ཊི་ཊི།  ཊུ་ཊུ་ཊུ་ཊུ།  ཨེ་ཎེ་ཡ་ཙརྨྨ་ཀྲི་ཏ་བ་རི་ཀ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨི་ཤྭ་ར།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་ག་ཎབཱ་ན་ཛ་ཀ ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  བ་ར་བ་ར།  ཀ་ཊ་ཀ་ཊ།  
མ་ཊ་མ་ཊ།  བི་ཤུདྡྷ། བིཥ་ཡ།  བཱ་སི་ན།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཤྭེ་ཏ་ཡཛྙོ་པ་བཱི་ཏ།  རཏྣ་མ་ཀུ་ཊ་མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  སརྦ་ཛྙ་ཤི་རི་ས་ཀྲྀ་ཏ་མ་ཀུ་ཊ།  མ་ཧཱ་དྦྷུྰ་ཏ།  ཀ་མ་ལ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ་ཀ་ར་ཏ་ལ།  དྷྱཱ་ན་ས་མཱ་དྷི་བི་མོཀྵ་ཨ་
པྲ་ཀམ་བྱ།  བ་ཧུ་སཏྭ་སན་ཏ་ཏི་པ་རི་བ་ཙ་ཀ །མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  སརྦྦ་ཀརྨྨཱ་བ་ར་ཎི་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་མོ་ཙ་ཀ །སརྦྦ་ཨཱ་ཤཱ་པ་རི་པཱུ་རི་ཀ །སརྦ་སཏྭ་མ་མཱ་ས་ཀ །ན་མོ་ཏུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
<head n="2" t="ཁྲོ་བོ་སྒྲུབ་བའི་ཆོ་ག" type="choga" zh="104.402"/> ན་མཿ སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨཱརྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་བཛྲ་དྷ་རེ་བྷྱཿ  ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བི་རི་བི་རྀ།  མ་ཧཱ་པདྨ་ཧསྟ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཱ་བ་
ཏ།  ཙ་ར་ཙ་ར། ཙ་ཙ་ར་ཏི།  ཙ་རེ་ཤྭ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ།  བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  དྷཱ་བ་དྷཱ་བ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི།  པ་ར་མ་ཤུད་དྷ་སཏྭ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་བེ་ཥ་དྷ་ར།  
ཧ་ཧཱ།  ཧི་ཧཱི།  ཧུ་ཧཱུ། ཨོྃ་ཀཱ་ར་མ་ཧཱ་བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  བ་ར་བ་ར།  རཤྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཏི་མཎ་ཌི་ཏ་ཤཱ་རཱི་ར།  ཛྭཱ་ལ་ཛྭཱ་ལ།  ཏ་བ་ཏ་བ།  བྷ་ག་བན།  སོ་མཱ་དི་ཏྱ། ཡ་མ།  བ་རུ་ཎ་ཀུ་བེ་ར།  
བྲཧྨེ་ན་དྲ།  རྀ་ཥི་ག་ཎ།  དེ་བ་ག་ཎ་བྷྱ་ཙི་ཏ་ཙ་ར་ཎ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ས་ནད་ཀུ་མཱ་ར།  རུ་དྲ། བིཥྞུ་བཱ་ས་པ།  དྷ་ན་ད།  དེ་བ་རྀ་ཥི་ཎཱ་ཡ་ཀ ། བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བེ་ཥ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  
<pb id="105.185a"/>
ས་མནྟཱ་བ་ལོ་ཀཱ།  བི་ལོ་ཀི་ཏེ།  ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར།  མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉ་ཙ་མུཉ་ཙ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ན།  ཏཱ་ཌ་ཎ།  ཏརྫྫ་ན།  རཱ་ཛ་ཏསྐ་ར་ཨག་ནི། ཨུད་ཀ །བ་ཥི།  ཤསྟྲ་ལ་རི་མོ་ཙ་ཀ། 
ཀ་ཎ་ཀ་ཎ།  བ་ལ་བོ་བྷྱྃ་ག་ཙ་ཏུ་རཱ་རྱ་ས་ཏྱ་སམ་པྲ་ཀ་ཤ་ཀ །ཏ་མ་ཏ་མ།  ས་མ་ས་མ།  མ་ཧཱ་ཙི་ཏྱན་དྷ། ཀཱ་ར་པྲ་ཤ་མ་ན་མི་ལི་མི་ལི།  ཨེ་ཎེ་ཡ་ཙརྨ་པ་རི་ཀ་ར།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  མ་ཊ་མ་ཊ།  བི་ཤུདྡྷཱ་
བི་ཥ་ཡ་ནི་བཱ་སི་ན།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ།  ཤྭེ་ཏ་ཡ་ཛྙཽ་བ་བཱི་ཏ།  རཏ་ན་མ་ཀུ་ཊ་མཱ་ལཱ་དྷ་ར།  སརྦྦ་ཛྙཱ་ཤི་རས་ཀྲི་ཏ།  ཀ་ར་པུ་ཌ། དྷ་ན།  ས་མཱ་དྷི།  བི་མོ་ཀྵ་ཨ་པྲ་ཀམ་པྱ།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་
པཱུ་ར་ཀ།  བ་ཧུ་ས་ཏྱ་སན་ཏ་ཏི་པ་རི་པཱ་ཙ་ཀཱ་སརྦྦ་མཱ་རཱ་དི་པྲ་དུཥྚ་པྲ་མནྡྷ་ཀ། སརྦྦ་སིད་དྷྱ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར།  བྷ་ག་བཱན་ཏ།  ཨ་མོ་གྷ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་
སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་དགུགས་པ།" type="dgugspa" zh="104.403"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་མི་ཏ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་ད།  
པཱ་ཤ་ཧཱ་སྟ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཤུདྡྷཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  ཨཱ་གཙྪ། བྷ་ག་བཱན།  པདྨ་ཧསྟ།  བ་ར་ད་ཀ་རྃ་གུ་ལེ།  པདྨ་ཧཱུྃ་ཛེ་མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི།  བེ་ཥ་དྷ་རེ།  བྲ་སཱིད་ཤཱི་གྷྲྃ་ཨཱ་གཙྪ་མ་ཧཱ་བེ་ག །བི་བཱ་ཤ་ཏ་རཤྨི། ས་ཧ་སྲ།  
ཨ་མོ་གྷ་ཤུད་དྷེ།  ས་ཧ་ས་ཧ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཨཱ་གཙྪ།  ཨཱ་གཙྪ།  བྷ་ག་བཱན།  ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མ་མ་གན་དྷ་པུཥྤ་སམ་མརྫ་ནི་ཡ་མ་པྲ་ཏཱིཙྪ།  ཏྲི་རད་ན་ས་ཏྱ་ན།  ཨ་མོ་གྷ་སིད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
<head n="2" t="མེ་ཏོག་དབུལ་བ།" type="dbulba" zh="104.403"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎཱི་ཀཱ་ཡ།  སརྦྦ་གན་དྷ་དྷི་བ་སིད་ཏ།  ཨ་མོ་གྷ་བྷུ་ཛ།  བ་ར་དྷ་ཡ།  སརྦྦ་གན་དྷ་
<pb id="105.185b"/>
མཱ་ལྱ་བི་བྷུ་ཥི་ཏ་པྲི་ཡེ།  །ཙཎ་ཌཱདྡྷཱ་ཤི་རི་སྲ་པྲི་ཡེ།  གན་དྷ་གན་དྷ་ནུ་ལེ་བ་ན་སཱ་མ་པྲ་ཏཱིཙྪཱ་བ་ར་བ་ར་བ་ར།  དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈  །།ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། 
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མ་ཧཱ་པྲ་བྷ།  སུ་བི་མ་ལེ།  བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་རེ།  སུ་མ་ཏི་བ་ར་ཏེ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། བི་ཙི་ཏྲ་པུཥྤ་མ་ལྱ་བི་བྷུྰ་ཥི་ཏེ།  
ཧ་ར་ཧ་ར།  མ་ར་མ་ར།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཨ་མོ་གྷ་ཧྲཱྀ་དཱ་ཡ་པྲ་མོ་ད་ན་ཀུ་རུ་པྲ་ཏཱིཙྪ་མ་མ་པུཥྤ་པ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དྲན་པར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.404"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་བ་ར་དེ།  སྨ་ར་སྨ་ར། བྷ་ག་བཱན།  ས་མ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤཱ་སིད་དྷེ།  བྷ་ག་བཱན།  ཨ་བ་ལོ་ཀཱ་ཡ།  སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ན།  ཨ་མོ་གྷ་པ་ཏཱི་
པཱ་ཤ་ཧསྟེ།  སིདྡྷི་སིདྡྷེ་སིདྡྷ།  བ་ར་ད་སིད་དྷྱན་ཏུ་ཏེ།  བུདྡྷ་དྷརྨྨ།  སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ས་ཏྱ་ས་མ་ཡཱ་བ་ལཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གཏོར་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.404"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  
བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  དྷུ་རེ་དྷུ་རེ།  བཛྲ་དྷ་ར། པདྨ་ཛ་བེ།  བི་ག་ཏཱ་བ་ར་དེ།  བེ་ག་བེ་ག །དྷུ་ཊུ་དྷུ་ཊུ།  སརྦྦ་བི་ཛ་པྲི་ཡེ། བུདྡྷ་དྷརྨ།  
སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན།  མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།།   ༈   །།<head n="2" t="མར་མེའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.404"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་བོ་དྷི་སྭ་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་ཀཱ་ཡ། 
བྷ་ག་བཱན།  ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར།  པདྨཱ་ས་ན།  པདྨ་བྷུ་ཛེ།  ཤྭེ་ཏྭྃ་གེ།  ཤྭེ་ཏ་མཱ་ལྱ་བི་བྷུ་ཥི་ཏེ།  །དྷུ་མ་དྷུ་མ།  ཛྭ་ལ་བུདྡྷ་དྷརྨ།  སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈  །།<head n="2" t="ཁྲུས་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.405"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
<pb id="105.186a"/>
ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སྭཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་བི་རི་བི་རི།  པདྨ་པཱ་ཎི། ཨག་མཱ་ག་མཱ།  ཨ་མོ་གྷ་ཏད་ཏྭ་སིདྡྷེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ག་ག་ན་རཤྨི་སཉ་ཙོ་དི་ཏེ།  སརྦྦ་བིད་དྷ་ར་བི་ཤོ་དྷ་ནེ།  ཨ་མོ་གྷ་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གོས་ཀྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.405"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  དྷུ་མེ་དྷུ་མེ།  པདྨེ་པདྨ་ནི་ར་བྷ་སེ།  ཤུདྡྷི་ཤུདྡྷ།  ཀ་ན་ཙ་ན།  པྲ་བྷཱ་ས་བི་ལེ།  ཤུདྡྷ་རཱ་ཤྲ་ཤུ་ཙི་ཤུ་ཙི། །ཤུ་ཙི་གོ་ཙ་ར་སིད་དྷེ།  །པདྨ་ག་པ་ཏི།  པྲ་བ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མལ་ཆའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.405"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་  
ཡ།   ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཤཱ་མེ་ཤཱ་མ་ཡ།  ཤཱན་ཏི་མེ། མ་མ་ས་ཏྱ་ནྃ་ཀུ་རུ།  ཤཱན་ཏོ་སི་མེ་སརྦྦ་པཱ་པ་ཤན་ཏ་ཤུད་དྷ།  
ཀ་ལྱ་ན་བི་ར་ཛེ།  ཤཱན་ཏི་བི་ཛ་ཡེ།  ཛ་ཡ་སིད་དྷེ།  བྷ་ག་བཱན།  ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། ས་ར་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཆུའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.405"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། 
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ནཱ་པྲཱ་ཀ་ར་ཥ་ཎེ་དཱིབ་བྱ་ཛ་ལེ།  ཛ་ལཱྃ་བ་ཧེ།  ཛ་ལ་སྃ་ཀྵོ་བྷ་ཡ་ན་ནཱ་ག་ཛ་ལ་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི་པདྨ་ས་རེ།  པདྨ་བི་ཤུདྡྷེ་པཱ་ཎི་ཛ་ལེ་སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཨཱད་མན་དྷ་ར་དྷ་ར།  
ས་ལེ་ས་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="དབུལ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.406"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  །སརྦྦ་སཏྭྃ་ཧི་ཏྃ་ཀཱ་རཱ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་བྲ་དཱ་ཡ།  སརྦྦ་སཏྭ་མན་
ན་པཱ་ན་པྲ་དཱ་ཡ།  །དེ་བ་ནཱ་གཱ་ད་ཡ་བྷྱོ་ཛྱ་པི་དྷི་དྷ་ར་ས་ནུ་པྲ་དཱ་ཡ།  ས་ཀ་ལ་བྷུ་བ་ནེ།  བྷུ་བ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  སནྟ་རྦ་ཡ་བྲ་བ་ར་བི་ཤུདྡྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མེ་ཏོག་ཉིད་དོར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.406"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  །ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  
<pb id="105.186b"/>
བོ་དྷི་སཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  སརྦྦ་དེ་བཱ་སུ་ར་ན་མ་སྐྲྀ་ཏེ།  ས་མ་ས་མན་ཏ་པྲ་པུྰ་ར་ཎེ།  ས་མ་གན་དྷ་བཱ་བྷ་སི་ཏེ།  ག་ག་ན་བི་ཤུདྷེ།  མུ་ཀ་ཏི་པྲ་བྷེ།  ཛ་ཡེ།  བི་ཛ་ཡེ།  ཛ་ཡ་ནིར་
མཱ་ལྱོ་བ་ན་ཡ་ཏི།  པུཥྤ་མཱ་ལྱ་གན་དྷ་བི་ཤོ་དྷ་ན།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བི་ཤུདྡྷེ།  པདྨ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="བྱང་སེམས་འགེགས་པ།" type="sngags" zh="104.406"/> ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  
མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  དྷ་ར་ཎི་ན་དྷ་རེ།  དྷ་ར་ཎི་བན་དྷེ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཤུ་ཀྲ་བི་ཤོ་དྷ་ན།  ཤུ་ཀྲ་མཱ་ལི་ལི་གི་ཏི།  ཤུ་ཀྲ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཤུད་དྷ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།  
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལེ།  བི་མ་ལེ་ཛྭ་ལོ།  པྲ་བྷཱ་ས་བི་ར་ཛ།  སཱུརྱ་བ་ཏི།  ཛ་ཡ་
པདྨ་མཱ་ལ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="བགེགས་ཀྱིས་མི་ཚུགས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.407"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཛ་ལ་ཛེ་ལེ།  ཛ་ལ་བ་ཏི།  ཛ་ལ་པྲ་བྷཱ་
བ་ཎྀ།  ནཱ་ག་སྲ་བ་ཎི།  དིབ་བྱཱ་བཱ་རི་ཎི།  །མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཉེ་རེག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.407"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  །ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  །
ཏདྱ་ཐཱ།  རི་ཎི་ཧ་ར་ཎི།  པིྃ་ག་ལི་པིྃ་ག་ལི། ཧི་རི་ཧ་ར།  བྷ་ག་བཱན་ནི་ཙ་ལ་པྲ་ཙ་ལ།  པྲ་ཏི་ཏིཥྛ་མཱན་རཀྵ་རཀྵ་མ་མ་བུདྡྷ།  དྷརྨྨ་སྃ་ག་ས་ཏྱེ་ན་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གནོད་སྤྱིན་མོ་རལ་གཅིག་མ་མཆོད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.407"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཿ
སརྦྦ་མ་ཎ་ཌ་ལི་ནི་བ་སི་ན་དེ་བ་ཏཱ་ནཱྃ། །ན་མོ་བིདྱཱ་དེ་བ་ཏཱ་ནྃ།  སརྦྦ་ཀལ་པ་སིད་དྷཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཀལ་པ་སིད་དྷཱ་ནཱྃ།  ན་མ།  ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭ་ཡ།  མ་ཧཱ་