<pb id="105.256a"/>
<bampo n="763.22" zh="103.1"/>ཨཱཏྨ་རཀྵ།  ཨ་ཎ་ཏི་ཀྲ་མ་ཎི།  སརྦྦ་བི་ཧེ་ཐ་ཀེ་བྷྱཿ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  བུདྡྷ་སྱ།  སིདྡྷནྟུ་མནྟྲ་པཱ་དཱ། ད་ར་དུ་བི་དྱཱ་བྲཧྨ་ཎོ་མན་དུ་སྭཱ་ཧཱ། །སྷྱད་ཡ་ཐེ་དན།  བ་ཀ་ཧུ་མུ་ལེ།  ཧ་ཤི་ཎ་ཤ་ཤི་ཎ།  བ་ན་མུ་ཧ་ལེ། ས་མུ་ཧཱ་ལེ།  ཨུ་དུ་
ཧ་ལེ།  ས་མུ་ཧཱ་ལེ།  བྲ་ཤ་མ་མཱི།  རཱཀྵ་ས།  ཨ་མ་ནུ་ཥྱཱ།  བཱ་རི་མེ།  ཡཀྵཱ་ནི།  བཱ་ར་མི་པྲེ་ཏ། མ་བྷི་ཐཻ།  དུ་མ་ནུ་ཤྱཱ།  མ་སབྷ་ཏ་དྷམུར་ནན།  སུ་ཏི་ཥ་ཏི།  །སཱྱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨུ་ཧ་ཧྃ།  ཨུ་ཧ་ཧྃ་མ་ཧཱ་ཧྃ།  ཨུ་ཧ་མ་ཧཱ་ཧྃ།  ས་ལ་མུ་ཛི།  ཨི་ལཱི།
མི་ལི། ཨི་ལཱི། མི་ལི་ཀི་ལཱི་མེ་ལེ།   ཙི་རི་ཊི།  ཨུ་བྷི་ཨུ་ཏུ་བྷི།  བི་ཏི་ལི་ཡེེ། ཊ་མ་ལི།  མ་ནིྃ་ད་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨི་ཏི་མི་ཊཱི།  ཁུ་ར་ཊེ།  བུ་ར་ཊེ།  མ་ཏི་བ་མ་ཏི།  ཨུ་མ་ནི།  ཨགྐེ།  མགྐེ།  ནགྐེ། ཨ་ཊུ་མི།  བ་ཊུ་མི།  
མ་བྷེ། ཨི་རི་ཊི།  བི་རི་ཊི། སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨ་ལེ།  ཨི་ལེ་ལེ།  ཀི་ལེ། ཀ་ལི་ལི།  ཀུ་པ་ཀུཔ་ས། སི་ལི་སི་ལེ་ལེ།  སི་ལི་ལི་ལི།  ལི་ལི་ལི་ལི་ལི། ཧི་ཏི་སི་ལེ།  མ་ཏི་སུ་མ་ཏི།  སུ་སུ་མ་ཏི།  སུ་སུ་སུ་སུ།  སུ་སུ་མ་ཏི།  
ཧི་ལི་ཥ་ལི་ཥ་སྭཱ་ཧཱ།  །སྱད་ཡ་ཐེ་དྃ། ད་གེ་ད་གེ། སུ་བ་ཏི་ཡེ། བ་ཊེ། ཨ་ཊ་ཀ་མཊ་ཊེ། བི་མ་བི་ད་མ། བི་ད་ད་མ། བྷི་ད་དམ་ནི། ཨ་བྷི་ན་མེ། གཙྪ་བྷུ་ཏེ། ན་ལ་ཕི་ལི། བ་ར་སུརྟཱ་ཙ་ཙི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། ཙི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།
ཧི་ལཱི་ཧི་ལཱི།  བྷི་སི་ནི།  བཀྐེ།  ཨ་ཧ་ར་ཡེ།  ཏ་མ་ཏི།  ཏི་ལ་བཀྐེ།  བ་ལཱི་ཏ་ཀེ།  ད་རི་ཏི་ན།  ད་དྷི་ན་ད།  ཕུ་ཊྱི་ཕུ་ཕུ་ཊྱི།  གུ་ཌྱ་གུ་གུ་ཌྱ། ཧི་ཙ་ཀཱྃ་ཏི།  ནཱ་མ་ཀཱནྟཱི་སྭཱ་ཧཱ། །སྱད་ཐེ་དྃ།  ཧི་རི་མ་ཁ་ཏི་རི་ཁ་ག་ཀ་ཊ་མ་ཊཱ།  སིདྡྷ་མ་ཧཱ་ཧཱ་ཏ་རི།  
ཨུ་ཌ་ཏ་ནི།  ད་ཌ་ད་ཌ།  ད་ཏི་ལི།  ད་མཊྚུ།  དེ་མད་དེ།  དྷུ་དྷུ་རི། ད་ད་རི།  ད་ར་མི་ར།  ཀི་ལི་ཀཱི་ཡེ།  ཀ་ཏ་བ་ར་ཎེ།  སུ་སུ་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། །སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨུ་ཧུ་ཧ་ལ།  ཀུ་ལི་ཛི་བ།  ཨ་བྷུ་ཡ།  མ་སུ་ར་བི་ལ། ཨད་དྱཱ་བད་དྱཱ།  ཨད་དྱཱ་
བ་ཏི།  ནད་ད་བད་དྱཱེ། མ་རུདྟྷྱ་མ་རུདྟྷྱ། བ་ཏི་མ་རུད་དྱ་ཕ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཨི་ལི་ཨི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  བ་ན་ར།  ནི་ལྡ་བ་ཡ།  བྷུ་བྷུ་བྷུ་ར།  ཐི་རཱུ་ཕུ་ཕུ་ཕུ་ར།  ག་ཤ་ལཱི་རཽ་ཁ་ད་ཡ་མ་ལ།  ཁུ་ལི་ཁུ་ལི་བ་
<pb id="105.256b"/>
ཡ་སྭཱ་ཧཱ། །སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  གི་མི་གི་མི་གི་མི་གི་མི། གི་ནི་གི་ནི་གི་ནི་གི་ནི། ན་ཁི་མིན་ཁི། ནི་ཥ་ནི་ཥ་ནི་ཥ། ཨུ་བ་ཨ།  དིཤྭ་དི་ཤྭ།  བི་དི་ཤྭ།  སརྦྦ་དི་ཤྭ།  ཨ་དྷི་པ་ཏི།  གི་ར་བི་ས།  ཛ་ནི་བྷཱུ་མི་བ་ཏི།  ཨི་ལི་ལི་ཨི་ལི་ལཱི།  ཀི་ལི་ལཱི།  
ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལི། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལི། ཀི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི། ཀི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི་ལི།  ཨད་དྱི། ནད་དྱི།  ཀུ་ནད་དྱི།  མ་ཧཱ་ཀུ་ནད་དྱི།  ཀུ་ལད་དྱི། ཁུ་ལད་དྱི། ཁུ་ཁུ་ལ་དྱི།  
མ་ཧཱ་ཁུ་ལད་དྱི།  ཧུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ལུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ། ཧུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ་ལུ།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། ལ་ཧ་ཧ་ལུ།  ཧུ་ལེ་ཨི་ཧ།  ཧུ་ལེ་ཧུ་ལེ།  ཨུ་ལད་དཱེ།  ཧི་ལི།  ཨུ་ཧ་ཧི་ལེ། 
ཧི་ལ་ཧི་ལེ།  ཧུ་ལུ་ཧི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལེེ།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །། །  །<head n="2" t="གསང་སྔགས་རྗེས་སུ་འཛིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.571"/>ཏདྱ་ཐཱ། ཨུ་བུདྡྷེ།  ནི་བུདྡྷེ།  བི་བུདྡྷེ།  ས་མ་བུདྡྷེ།  བི་ཤྭ་ཥྚ་བུདྡྷེ། ཨི་ཧ་བུད་དྷེ།  ཏདྟྲ་བུད་དྷེ།  ནི་ཡྃ་
ག་མེ།  ཚ་བི་ལ།  ཨ་ཕུ་ལ།  ཏ་ཕུ་ལ། ཏཱ་ལེ་མཱ་ལེ།  མྃ་ག་ག་མྃ་ག་མ་ནྃ།  ཨི་མ་མ་བི་དྱཱ།  ཧུ་དུ་མེ། ཧུ་ཧུ་མེ། པུརྦྦ་པྲ་ཧ་རེ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ས་མུ་ཙ་བི་མུ་ཙ།  ཕ་ལ་མུ་ཙ།  ཛ་ག་དྷ་ར།  མ་དསྠ་ལ།  ན་ལ་ཀ་མ་ག་ས་མུ་ཤྭ་བཱ་ཏི།  
བི་མུ་ག་ཏི།  ཡོ་ག། ཧི་ནས་ག་མ།  ཨ་ར་ད་མུ་ལ། བི་ཧྃ་ག་མི། ཨི་དི་ཙི་རི།  བི་ཏཱ་ལཱ་ཁ་ཡོ།  མ་ཁ་ཡོ།  ལ་ག་བྷི་དྷ་ར་ཎི།  པྲ་ཏི་པྲཱ་ཡོ་གེ།  ཨ་ཙཀྲ་བརྟྟི།  ས་མ་སྲ་བ་ཏི། ཨཱི་ལ་ཡ།  མཱི་ལ་ཡ།  བ་ཧུ་སད་དྱ།  ཨ་ན་ཏ་མ།  
ཨརྠྠ་བ་ཏི་ག་ར་བ་ཏི། ཏི་ཁི་ན། ཏི་བི།  ཨ་ཀ་ན་ཏི།  ས་ཀ་ན་ཏི།  ས་མི་དི་མ།  བ་སུ་བ་ཊེ།  ཨ་ཊེ་ཨ་ཊེ།  ཏ་ཏྲ་ཁ་རུ་སྨིན།  ཐ་རུ་སྨིན།  ལ་ཧ་ཏྃ།  ལ་ཧུ་ཏྃ།  སམྦྷ་ར། སམྦྷ་ར།  བ་ཏི་ར་ཎ་ཏཱ་ན། ནི་རུ་ཏཱ་ན།  ཨི་ལ། ཏ་ཨི་ལ།  
ས་ར་ཕ་ལ།  བ་ཧུ་ཕ་ལ།  ས་ཏ་མ་ཏ།  དཥྚི་མ་ཏ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  བི་མུ་དེ།  བཱི་ཏི་དེ།  པི་ཙ་རི་དེ།  པི་ག་རི་དེ།  ཀ་ར་ཌི།  ཀ་ར་བཱི་ར།  སྭ་རི།  མ་དྷུ་རགྷོ་ཥེ།  ཤ་ཏ་ཧ་ནི་ཏ།  བྷ་ཥི་ཏ་གྷེ།  ཨ་ཀྐེ།  ནཀྐེ།  བི་ཀ་ཌི་ཏཱ་བི་ཀུ་ཌི་ཏ་
<pb id="105.257a"/>
བི་ར་ཛེ་བི་གཥྚ་བཱ་དེ།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  སྭ་སྟི་མ་ཏི།  བི་ལུ་མ་ཏི།  པྲ་ཧ་ར་ཏི།  ཀ་ཤུ་མཙྪི།  ནན་ད་མ་ཏི།  པི་ཧ་གྲ་ཧེ།  བི་དུ་མ་ཏི་ཨེད་ཀྲ་ཏ་ཨརྠ་སུ་དྲི།  ཥ་བུ་དྡྷི།  བོ་དྷི་མ་ཏི།  སུ་ཧུ་དུ་མེ། ཨ་ལ་ཁུ་མེ།  ཨ་ལ་མི་ཏེ།  ཧི་ག་ར་
ཤ་ར།  ཨ་ཤུ་ཧ།  པྲ་ག་ཤི་ནི།།  ༈ །།<head n="2" t="རྣམ་རྒྱལ་གྱི་སྙིང་པོ།" type="snyingpo" zh="104.572"/>ཨོྃ་ཨ་མི་ཏེ་ཨ་མི་ཏོ་ད་བྷེ་ག་ཨ་མྲི་ཏ་བི་ཀྲཱིནྟེ།  ཨ་མྲི་ཏ་གཱ་ཏྲེ། ཨ་མྲི་ཏ་ག་མི་ནི།  ཨ་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུརྡ་ཏེ།  ག་ག་ན་ཀཱིརྟི་ཀ་རེ།  སརྦྦ་ཀླེ་ཤ་ཀྵ་ཡྃ་ཀ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿ།  ཨྃ་ཨཱཿ།  
རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་མི་ཏཱ་ཡུརྡ་ཏྟེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ངན་འགྲོ་སྦྱོང་བའི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.572"/>ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སརྦ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་པྲ་ཏི་བི་ཤེཥྚ་ཡ།  བུདྡྷ་ཡ་ཏེ་ན་མཿ ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཨ་ས་མ་ས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་སྥཱ་ར་ཎ་
ག་ཏེ།  ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུདྡྷེ།  ཨུ་བྷིཥིཉྩ་ནྟུ་མཱྃ།   སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སུ་ག་ཏཱ་བ་ར་བཱ་ཙ་ན། ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར།  མ་ཧཱ་མུ་དྲ།  མཎྟྲ་བཱ་དཻཿ  ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར། མ་མ་ཨཱ་ཡུཿ སྃ་དྷ་ར་ཎི།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་
དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུདྡྷེ།  ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ་པ་རི་ཤུདྡྷེ།  ས་ཧ་སྲ་རསྨི་སཉྩོ་དི་ཏི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ནི།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་བ་རི་པཱུ་ར་ཎི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་མ་ཏེ་ད་ཤ་བྷཱུ་མི་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲྀ་
ད་ཡཱ་དྷིཥྛཱ་ཎ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  མུ་དྲེ་མུ་དྲེ།  མ་ཧཱ་མུ་དྲེ།  བཛྲ་ཀཱ་ཡ་སྃ་ཧ་ར་ཎ། པ་རི་ཤུདྡྷེ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ།  པྲ་ཏི་ནི་བརྟྟ་ཡ།  མ་མ་ཨཱ་ཡུ་ར་བི་ཤུདྡྷེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་མུ་ནི་
མུ་ནི།  མ་ཧཱ་མུ་ནི།  བི་མུ་ནི་བི་མུ་ནི།  མ་ཧཱ་བི་མུ་ནི།  མ་ཏི་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི།  མ་མ་ཏི།  སུ་མ་ཏི།  ཏ་ཐ་ཏཱ་བྷུ་ཏ་ཀོ་ཊི། བ་རི་ཤུདྡྷེ།  བི་སྥུ་ཊ།  བུདྡྷེ་ཤུདྡྷེ།  ཧེ་ཧེ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  སྨ་ར་སྨ་ར།  
སྥ་ར་སྥ་ར།  སྥཱ་ར་ཡ་སྥཱ་ར་ཡ།  སརྦྦ་བུདྡྷཱ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་དྷིཥྛི་ཏེ། ཤུདྡྷེ་ཤུདྡྷེ།  བུདྡྷེ་བུདྡྷེ།  བཛྲེ་བཛྲེ།  མ་ཧཱ་བཛྲེ།  སུ་བཛྲེ།  བཛྲ་གརྦྷེ།  ཛ་ཡ་གརྦྷེ།  བི་ཛ་ཡ་གརྦྷེ།  བཛྲ་ཛྭ་ལ་གརྦྷེ།  བཛྲ་ཨུད་བྷཱ་བེ།  བཛྲ་སྃ་
<pb id="105.257b"/>
བྷཱ་བེ། བཛེ་བཛྲཱི་ཎི།  བཛྲམྦྷ་བ་ཏུ།  མ་མ་ཤ་རཱི་རྃ་སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱཉྩ་ཀཱ་ཡ་པ་རི་ཤུདྡྷི་རྦྷ་བ་ཏུ།  མེ་ས་དཱ།  སརྦྦ་ག་ཏི་པ་རི་ཤུདྡྷི་ཤྩ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཤྩ་མཱྃ་ས་མཱ་ཤྭ་ས་ཡནྟུ།  བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  སིདྡྷྱ་སིད་དྷྱ།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  བི་བོ་དྷ་ཡ་
བི་བོ་དྷ་ཡ། མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ།  བི་མོ་ཙ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ཡ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་ཡ།  ས་མནྟྃ། མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ།  ས་མནྟ་རསྨི་པ་རི་ཤུད་དྷེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ།  ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  མུ་དྲེ་
མུ་དྲེ།  མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲ་མནྟྲ་པ་དཻ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ལྷའི་དབང་པོ་གཙུག་ཏོར་རྣམ་རྒྱལ་གྱི་སྔགས།" type="rgyud" zh="104.573"/>ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏོད་བྷ་བེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་བི་ཀྲཱན་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་གཱ་ཏྲེ། ཨ་མྲྀ་ཏ་གཱ་མི་ནི།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨཱ་ཡུར་ད་དེ།  ག་ག་ན་ཀཱིརྟི་ཀ་རེ།  སརྦྦ་ཀླེ་
ཤཀྵ་ཡྃ་ཀ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཏྲཱྃ་ཧྲཱིཿཨྃཿཨཿརཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨཱ་ཡུ་ར་དཱ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="གཙུག་ཏོར་རྣམ་རྒྱལ་གྱི་གཟུངས་རྟོག་པ་དང་བཅས་པ་ཆུང་བ།" type="chungba" zh="104.574"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་སརྦྦ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་པྲ་ཏི་བི་ཤིཥྚཱ་ཡ།  བུདྡྷཱ་ཡ་ཏེ་ན་མཿ ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་
བྷཱུྃ་བྷཱུྃ་བྷཱུྃ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཨ་ས་མ་ས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་ས།  སྨཱ་ར་ཎ་ག་ཏི་ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུདྡྷེ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ནྟུ་མཱྃ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཿསུ་ག་ཏཱ་བ་ར་པ་ཙ་ན།  ཨ་མྲི་ཏཱེ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པ་དཻཿ ཨོྃ་
ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར།  མ་མ་ཨཱ་ཡུཿསནྦྷ་ར་ཎི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་ཝ་བི་ཤུདྡྷེ།  ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ་པ་རི་ཤུདྡྷེ། ས་ཧ་སྲ་རསྨི་སཉྩོ་དི་ཏེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ནི །  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎི།  སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མཱ་ཏེ།  ད་ཤ་བྷཱུ་མི་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་མུ་དྲེ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་བཛྲ་ཀཱ་ཡ་སྃ་ཧ་ཏ་ན་པ་རི་ཤུདྡྷེ།  སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤུདྡྷེ།  པྲ་ཏི་ནི་བརྟ་ཡ།  མ་མ་ཨཱ་ཡུཿ།  བི་ཤུད་དྷེ་  
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡཱ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནི།  མ་ཧཱ་མུ་ནི།  བི་མུ་ནི་བི་མུ་ནི།  མ་ཧཱ་བི་མུ་ནི། མ་ཏི་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི།  མ་མ་ཏི།  སུ་མ་ཏི།  ཏ་ཐཱ་ཏཱ། བྷུ་ཏ་ཀོ་ཊི་པ་རི་ཤུདྡྷེ།  བི་སྥུ་ཊ་བུད་དྷི་ཤུད་དྷེ།  ཨོྃ་ཧེ་ཧེ་ཛ་ཡ་
<pb id="105.258a"/>
ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  སྨ་ར་སྨ་ར།  སྥ་ར་སྥ་ར།  སྥཱ་ར་ཡ་སྥཱ་ར་ཡ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷེཥྛ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་ཤུདྡྷེ་ཤུདྡྷེ།  བུདྡྷེ་བུདྡྷེ།  བཛྲེ་བཛྲེ།  མ་ཧཱ་བཛྲེ་སུ་བཛྲེ། བཛྲ་གརྦྷེ།  ཛ་ཡ་གརྦྷེ། བི་ཛ་ཡ་གརྦྷེ།  བཛྲ་ཛྭཱ་ལ་གརྦྷེ།  
བཛྲོད་བྷ་ཝེ། བཛྲ་སྃ་བྷ་ཝེ། བཛྲེ་བཛྲི་ཎི།  བཛྲམྦྷ་ཝ་ཏུ།  མ་མ་ཤ་རཱི་རྃ།  སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱཉྩ།  ཀཱ་ཡ་པ་རི་ཤུདྡྷི་རྦྷ་ཝནྟུ་མེ་ས་དཱ།  སརྦ་ག་ཏི།  པ་རི་ཤུདྡྷི་ཤུདྡྷི་ཤྩ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཤྩ་མཱྃ།  ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ཡནྟུ།  ཨོྃ་བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  སིདྡྷྱ་སིདྡྷྱ། བོ་
དྷྱ་བོ་དྷྱ།  བི་བོ་དྷྱ་བི་བོ་དྷྱ།  མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ།  བི་མོ་ཙ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ཡ། ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  ས་མནྟ་མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ་ས་མནྟ་རསྨི་པ་རི་ཤུདྡྷེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་མུ་དྲེ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པཱ་དཻཿ
སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་སརྦྦ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་པྲ་ཏི་བི་ཥི་ཥྚཱ་ཡ།  བུདྡྷཱ་ཡ་ཏེ་ན་མཿ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ཨ་ས་མ་ས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་ས།  སྥཱ་ར་ཎ་ག་ཏི་ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་ཝ་བི་ཤུདྡྷེ་ཨ་བྷི་
ཥིཉྩ་ནྟུ་མཱྃ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཿསུ་ག་ཏ་བ་ར་ཝ་ཙ་ན།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པ་དཻཿ ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར།  མ་མ་ཨཱ་ཡུཿསནྡྷཱ་ར་ཎི།  ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ།  བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་ཝ་བི་ཤུདྡྷེ།  ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ་
པ་རི་ཤུད་དྷེ།  ས་ཧ་སྲ་རསྨི་སཉྩོ་དི་ཏེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ནི།  ཥ་ཊ་པ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་མཱ་ཏེ།  ད་ཤ་བྷཱུ་མི་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨཱ་དྷྀཥྛཱ་ནཱ་ཨ་དྷིཥྠི་ཏེ།  ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནི། མ་ཧཱ་མུ་ནི། བི་
མུ་ནི་བི་མུ་ནི།  མ་ཧཱ་བི་མུ་ནི།    མ་ཏི་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི།  མ་མ་ཏི་སུ་མ་ཏི།  ཏ་ཐཱ་ཏཱ།  བྷཱུ་ཏ་ཀོ་ཊི་པ་རི་ཤུདྡྷེ། བི་སྥུ་ཊ་བུདྡྷི་ཤུདྡྷེ།  ཧེ་ཧེ།  ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  སྨ་ར་སྨ་ར།  སྥ་ར་སྥ་ར།  སྥཱ་ར་ཡ་སྥཱ་ར་ཡ།  
སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན།  ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཤུད་དྷེ་ཤུད་དྷེ། བུད་དྷེ་བུད་དྷེ།  བཛྲེ་བཛྲེ།  མ་ཧཱ་བཛྲེ།  སུ་བཛྲེ་བཛྲ་གརྦྷེ།  ཛ་ཡ་གརྦྷེ།  བི་ཛ་ཡ་གརྦྷེ། བཛྲ་ཛྭཱ་ལཱ་གརྦྷེ།  བཛྲོད་བྷ་ཝེ།  བཛྲ་སམྦྷ་ཝེ།  བཛྲེ།  བཛྲི་ཎི།  
<pb id="105.258b"/>
བཛྲམྦྷ་ཝ་ཏུ།  མ་མ་ཤ་རཱི་རམ།  སརྦྦ་སཏྭཱ་ནཱཉྩ་ཀཱ་ཡ་པ་རི་ཤུད་དྷི་ར་བྷ་ཝནྟུ་མེ་ས་དཱ་སརྦྦ་ག་ཏི།  པ་རི་ཤུད་དྷི་ཤྩ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཤྩ་མཱྃ།  ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ཡྃ་ཏུ།  བུདྡྷྱ་བུདྡྷྱ།  སི་ད་དྷྱ་སིད་དྷྱ།  བོ་བྷྱ་བོ་བྷྱ།  བི་བོ་དྷྱ་བི་བོ་དྷྱ།  མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ།  
བི་མོ་ཙ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ཡ། ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ། ས་མནྟ་མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ། ས་མནྟ་རསྨི་པ་རི་ཤུདྷེ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡཱ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་དྷིཥྛི་ཏེ།  མུ་དྲེ་མུ་དྲེ།  མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པ་དཻཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གཙུག་ཏོར་གདུགས་དཀར་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.576"/>ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་
ཨུཥྞཱི་ཥ་ཡ་ཤུད་དྷེ་བི་ར་ཛེ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་རི་ཥི་ག་ཎ་བྲ་སཱསྟ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སིཏ་ཏཱ་བ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་དྲུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ་ཛམྦྷ་ནི་ཧཱུྃ་དྲུྃ་ཧྲཱི་ཥྚོྃ། མོ་ཧཱ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  བ་ར་བིདྱ་སམྦྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་རི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃཧྲཱིཿཥྚྲཱོྃ།  སརྦྦ་དུཥྚ་སྟམྦྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སརྦ་བ་ར་
བིརྱཱ་ཙྪ་ད་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ནཱྃ་སྟྃ་མྦྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཙཏུ་རེ་ཤཱི་ཏཱི་ནཱྃ་གྲ་ཧཱ་སྲཱ་ཎཱྃ་བི་དྷཱྃ་ནྶ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ། ཨཥྚ་བིངྶ་ཏི་ནཱྃ་ནཀྵ་ཏྲཱ་ཎཱ་མྤྲ་སཱ་ད་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཨཥྚཱ་ནཱྃ་
མ་ཧཱ་གྲ་ཧཱ་ཎཱ་མྦི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱྃཤྩ།  ཨོྃ་སྭསྟི་རྦྷ་བནྟུ་མ་མ་ས་པ་རི་བཱ་ར་སྱ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱྃ་ཤྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  དྷ་ར་དྷ་ར།  བི་ད་ར་བི་ད་ར།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  
ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན་ཧཱུྃ་དྲུྃ་སརྦྦ་དུ་རླྃ་ཧི་ཏེ་བྷྱཿ ཕཊ།  སརྦ་དུ་རླི་ཁི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཙྪ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དིག་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དཱུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཙྪ་དི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་བ་དྷུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།
སརྦྦ་དུསྐྲྀ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཿཔྲེ་ཀྵི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཛྭཱ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦཱ་བ་སྨ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦོ་སྟཱ་ར་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རེ་བ་ཏི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀ་ཏི་བཱ་སི་ནི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཡཱ་མ་
ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ས་ཀུ་ནཱི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མཱ་ཏྲི་ན་ནྟི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ག་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བི་སེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཡོ་གྒེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་ལམྦ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿ ཕཊ།  སརྦྦོ་བ་དྲ་བེ་བྷྱཿ ཕཊ། 
<pb id="105.259a"/>
སརྦྦ་ཏཱིརྠི་སརྦྦོ་པ་སི་རྒོ་པཱ་བ་ཡཱ་སྱེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཨུ་ཏྲཱ་སེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཤྲཱ་མ་ཎེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཏཱིརྠི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་པྲཏྱཱ་ཐི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་པཱ་ཏ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦོ་དྨཱ་
དེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཙྪཱ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བིརྱཱ་དྷ་རེ་བྷྱཿཕཊ། ཛ་ཡ་ཀ་ར་མ་དྷུ་ཀ་ར་སིད་དྷི་ཀ་ར་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བིདྱཱ་ཙཱཪྻེ་བྷྱཿ་ཕཊ།  སརྦ་བིདྱ་རཱ་ཛེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་སཱ་དྷ་ཀེ་བྷྱོ་བིཏྱཱ་ཙཪྻེ་བྷྱཿཕཊ།  ཙ་ཏུརྦྷྱོ་བྷ་གི་ནཱི་བྷྱཿཕཊ།  
བཛྲ་ཀཽ་མཱ་རཱི་ཡེ་བིརྱ་རཛྙཱི་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ནཱྃ་ཕཊ།  བ་ར་དཱ་ཡ་ཕཊ།  བ་ར་བི་དྲཱ་བ་ན་ཀཱ་ར་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་སུ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བ་རུ་ཌེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ཧོ་ར་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ནུ་ཥྱཱ་མ་ནུ་ཥྱ་བྷྱཿཕཊ།  
སརྦ་མ་རུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བི་སཱ་ཙེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀུམྦྷཎྜེ་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲཱི་སྲཱིྃ་ག་ལ་ཡ་མཏྟ་པྲ་ཏྱངྒི་རཱ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦོ་བ་སརྒེ་བྷྱཿཕཊ།  མ་ཧཱ་པྲ་ཏྱངྒི་རེ་བྷྱཿཕཊ།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ཕཊ།  བྷིནྡ་བྷིནྷ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཧེ་ཧེ་ཕཊ།  ཧོ་ཧོ་ཕཊ།  ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  བར་པྲ་དཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་སུ་ར་བི་དྲཱ་བ་ན་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་དེ་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ནཱ་གེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཡཀྵེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རཱཀྵ་སེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་
གནྡྷེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀིནྣ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པྲེ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀུམྦྷ་ཎྚེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་བཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་སྐནྡྷེ་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲ་སྃ་ཀ་ལཱ་ཡ་མ་ཧཱ་པྲ་ཏྱྃ་བི་ར་རཱ་ཛ་ཡ་ཕཊ།  ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཕཊ།  
མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་ཕཊ།  མཱ་ཏྲྀ་ག་ཎཱ་ཡ་ཕཊ། བིཥྞ་བི་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་མཱ་ཏྲི་ག་ཎ་ནཱ་མ་སྐྲྃ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ།  མ་ཧེ་ཤྭ་རཱི་ཡེ་ཕཊ།  བྲཧྨཱ་ཎི་ཡེ་ཕཊ།  ཨགྣ་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་ལ་དཎྜི་ཡེ་ཕཊ།  ཨིནྡྲཱི་ཡེ་ཕཊ།  རོ་དྲཱི་ཡེ་ཕཊ། 
ཙ་མུཎྜཱི་ཡེ་ཕཊ།  བཱ་རཱ་ཧཱི་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་བཱ་རཱི་ཧཱི་ཡེ་ཕཊ།  རཱ་ཏཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་ལ་རཱ་ཏྲི་ཡི་ཕཊ།  ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་པཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་པཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཽ་མཱ་རཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཡ་མཱ་ཡ་ཕཊ།  བཱ་ཡ་བེ་ཕཊ།  ཀཱུ་བཻ་ར་
<pb id="105.259b"/>
ཡ་ཕཊ།  ནཻ་རི་ཏེ་ཡེ་ཕཊ།  བ་རུ་ཎི་ཡེ་ཕཊ།  མ་རུ་ཏི་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་མཱ་རུ་ཏཱི་ཡེ་ཕཊ།  སཽ་མ་ཡེ་ཕཊ།  ཨཱེ་སཱ་ནཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཡོཀྐ་སི་ཡེ་ཕཊ།  ཨ་ཐརྦ་ཎི་ཡེ་ཕཊ།  ས་པ་རི་ཡེ་ཕཊ།  ཀྲཱྀཥྞ་ས་པ་རི་ཡེ་ཕཊ།  ཡ་མ་དཱུ་ཏཱི་ཡེ་ཕཊ།  
ནི་སི་ཏི་བཱ་ཙ་རེ་བྷྱཿ ཕཊ།  ཏྲི་སན་ཡཱ་བ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  དྷ་ར་ཎཱི་ཡི་ཕཊ།  ཨ་ཏི་མུཀྟི་ཀེ་ཀསྨཱི་ར་མ་ཧཱསྨ་སཱ་ན་ནཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཨེ་དེ་བྷྱཿ སརྦྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿསརྦྦ་དོ་ཥེ་བྷྱཿཕཊ། ཨྃ་ཧཱུྃ་ཥྚོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་སཏྭཱྃ་ཤྩ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ན་ལེ་ཨ་ན་ལེ།  ཨ་ཙ་ལེ།  ཨ་ཙ་ལེ།  ཁ་ཁ་མེ་ཁ་ཁ་མེ།  བི་ཥ་དེ་བི་ཥ་དེ།  བཱི་རེ་བཱི་རེ།  བེེ་ར་བེེ་ར།  སཽ་མེ་སཽ་མེ།  ཤཱནྟེ་ཤཱནྟེ།  དཱནྟེ་དཱནྟེ།  བཛྲ་དྷ་ར་བནྡྷ་བནྡྷ་ནི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཥྚོྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བནྡྷ་བནྡྷ་བཛྲ་པཱ་ཤེ་ན་སརྦྦ་དུཥྚ་བིགྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱན་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ནྡྷ་ཕཊ། རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱྃ་ཤྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཥྚོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་སརྦྦ་དུཥྚཱོྃ།  རཀྵ་མ་མ་ས་པ་རི་བཱ་ར་སྱ་སརྦྦ་སཏྭཱྃ་ཤྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཥྚོྃ་བནྡྷ་
བནྡྷ་སརྦྦ་དུཥྚ་རཀྵ་རཀྵ་མ་མ་ས་པ་རི་བཱ་ར་སྱ་སཏྭཱྃ་ཤྩ།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་ཨ་ན་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་མུྰརྡྷ་ནི་ཏེ་ཛོ་ར་ཤི།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། དྷ་ར་དྷ་ར།  བི་ད་ར་བི་ད་
ར། ཙྪིནྡ་ཚིནྡ། བྷིནྡ་བྷིནྡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་རཀྵ་རཀྵ་མ་མ་ས་པ་རི་བཱ་ར་སྱ་སརྦྦ་ས་ཏྭྃ་ཤྩ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སི་ཏཱ་ཏཱ་བ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་རཀྵ་རཀྵ་མ་མ་ས་པ་རི་བཱ་ར་སྱ་སརྦྦ་སཏྭཱྃ་ཤྩ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་ཨ་
ལེ།  ཨ་ཙ་ལེ། ཨ་ཙ་ལེ། ཁ་ས་མེ་ཁ་ས་མེ།  བཱི་རེ་བཱི་རེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  སཽ་མེ་སཽ་མེ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་དྷིཥྛི་ཏེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་སིཏཱ་ཏ་བ་ཏྲེ་སརྦྦ་དུཥྚ་ཙིཏ་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ཙིཏ་ཏཱ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
<head n="2" t="གཙུག་ཏོར་མཆོག་གྲུབ་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.579"/>ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སིཏཱ་ཏ་པ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཛྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  མོ་ཧ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སྃ་བྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  བ་ཧ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  བ་ར་བི་ཤ་བྷཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།
<pb id="105.260a"/>
སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་སྃ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  སརྦྦ་པ་ར་བིདྱཱ་ཙྪེ་ད་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཙ་ཏུ་རཱ་ཤི་ཏཱི་ནཱྃ་གྲེ་ཧ་སྲཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཨཥྚ་བིྃ་ཤ་ཏཱི་ནཱྃན་ཀྵ་ཏྲ་ཎཱྃ་པྲ་སཱ་དྷ་ན་
ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ།  ཨཥྚ་ཎཱྃ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷཱྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ། རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱྃ་ཤྩ།  །ཨོྃ་རྀ་ཥི་ག་ཎ་པྲ་ཤཱ་སྟ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སི་ཏཱ་ཏ་པ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  ཛྃ་བྷན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  མ་ཧཱ་བིརྱཱ་སྃ་བྷཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་
ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  བ་ར་བིདྱཱ་སྃ་བྟཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ཎཱྃ་སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ། སརྦྦ་ཡཀྵ་རཀྵ་སྃ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བིདྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  ཙ་ཏུ་རཱ་ཤི་ཏཱི་ནཱི་གྲ་ཧཱ་ས་ཧཱ་སྲཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  ཨཥྚ་བིདྴ་ཏཱི་ནཱི་ནཀྵ་ཏྲ་ཎཱྃ་པྲ་སཱ་དྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་
དྲུྰྃ།  ཨཥྚཱ་ཎཱྃ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ནི་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།  ཨོྃ་ཨ་སི་ཏ་ཨ་ན་ལཱརྐ་པྲ་བྷཱ་སུ་ཏི་ཏེ་བི་ཀཱ་སི་ཏཱ་ཏ་པ་ཏྲེ།  ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ར་ད་ར། བི་ད་ར་བི་ད་ར།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  
བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧེ་ཧེ་ཕཊ།  ཧོ་ཧོ་ཕཊ།  ཨ་མོ་གྷཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཡ་ཕཊ། བ་ར་དཱ་ཡ་ཕཊ།  བ་ར་པྲ་དཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་སུ་ར་བི་དྲཱ་བ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ། བ་ར་བི་དྲཱ་བ་ཎ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  སརྦྦ་
དེ་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ནཱ་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཡཀྵེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རཱཀྵ་སེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷུྰ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པྲེ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པི་ཤཱ་ཙེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཀུྃ་བྷ་ཎྜེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པུྰ་ཏ་ནེ་བྷྱཿ ཕཊ།  སརྦྦ་
ཀ་ཊ་པཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་སྐྃ་དྷེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨུནྨ་ནྡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཙྪ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་པ་སྨཱ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦོ་སྟ་ར་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཌཱ་ཀི་ནཱི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རེ་བ་ཏཱི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཡཱ་མ་ཀེ་བྷྱཿ
ཕཊ།  སརྦྦ་ཤ་ཀུ་ཎི་བྷྱཿ ཕཊ།  སརྦྦ་མཱ་ཏྲྀ་ནནྡི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀྃ་བུ་ཀི་མ་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་ལྃ་བ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀ་ཏ་ད་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀཎྜེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་གནྡྷ་རྦེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་སུ་རེ་བྷྱཿ  
<pb id="105.260b"/>
ཕཊ། སརྦྦ་ཀིནྣ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ག་རུ་ཌེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ཧོ་ར་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུརླཾ་གྷི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཿཔྲེ་ཀྵི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཛྭཱ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦོ་བ་དྲ་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦོ་བ་སརྒེ་བྷྱཿ
ཕཊ། སརྦྦ་ཤྲ་མ་ཎེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཏཱིརྠི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པཱ་ཏ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  ཛ་ཡ་ཀ་ར།  མ་དྷུ་ཀ་ར།  སིདྡྷི་ཀ་ར་སརྦྦ་ཨཱརྠ་སཱ་དྷ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  ཙ་ཏུར་བྷྱོ་བྷི་གི་ནཱི་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲ་ཀུ་མ་རཱི་ཡེ་བཛྲ་
ཀུ་ལནྡྷ་རི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ཧཱ་བྲ་དྱྃ་གི་རི་བྷྱཿཕཊ། བཛྲ་ཤྃ་ཀ་ལ་ཡ་པྲ་ཏྱྃ་གིར་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཕཊ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་མཱ་ཏྲཾ་ག་ཎ་ནམ་སྐྲྀ་ཏཱ་ཡེ་ཕཊ། བྲཧྨཱ་ཎ་ཡེ་ཕཊ། བིཥྞུ་བཱི་ཡེ་ཕཊ། མ་ཧེ་ཤྭ་རཱི་ཡེ་ཕཊ། རུ་དྲཱི་ཡེ་ཕཊ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ། ཙ་མུཎྜི་ཡེ་
ཡེ་ཕཊ། ཡ་མ་རཱ་ཏྲཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་པཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཨ་ཏི་མུཀྟི་ཀེ་སྨེ་ཤཱ་ན་བཱ་སི་ནཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཥྚོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ་རཀྵ་རཀྵ་མྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་ཨ་ན་ལེ།  ཁ་ས་མེ་ཁ་ས་མེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  སོོ་མྱ་མཽ་མྱ།  ཤཱནྟེ་ཤཱནྟེ།  དཱནྟི་
དཱནྟེ།  བི་ཥ་དེ་བི་ཥ་དེ།  བཱི་རེ་བཱི་རེ། དེ་བི་བཛྲ་དྷཱ་རེ་བནྡྷཱ་བནྡྷཱ་ནི་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ་ཧྲཱིཿཥྚོྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་བནྡྷ་བནྡྷབཛྲ་བཱ་ཤེ་ན་མ་མ་སརྦྦ་དུཥྚ་བིགྷྣཱྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  །། ། །<head n="2" t="བཙུག་ཏོར་གདུགས་དཀར་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.581"/>ཨོྃ་རྀ་ཥི་ག་ཎ་
པྲ་ཤ་སྟཱ་ཡ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་སི་ཏཱ་ཏ་བ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ། ཛྃ་བྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་རི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  མ་ཧཱ་བིདྱཱ་སམྦྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ། བ་ར་བིདྱཱ་སམྦྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  སརྦྦ་དུཥྚ་ནཱྃ་སྟྃམྦྷ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲུྰྃ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་རཀྵ་སྃ་གྲ་
ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ། ཙ་ཏུ་རཱ་ཤི་ཏི་ནཱྃ་གྲ་ཧ་ས་ཧ་སྲ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ། ཨཥྚ་བི་ཤ་ཏཱི་ནཱྃ་ནཀྵ་ཏྲཱ་ཎཱྃ་པྲ་སཱ་དྷཱ་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ། ཨཥྚཱ་ནཱྃ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧཱ་ཎཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་རཱི་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ། ཨོྃ་ཨ་སཱི་ཏཱ་ནཱ་ལཱརྐ་པྲ་བྷཱ་སྥུ་ཊ་བི་ཀ་སི་ཏཱ་
<pb id="105.261a"/>
ཏཱ་བ་ཏྲེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད། ད་ར་ད་ར།  བི་དཱ་ར་བི་དཱ་ར།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧེ་ཧེ་ཕཊ།  ཧོ་ཧོ་ཕཊ།  ཨ་མོ་གྷེ་ཕཊ།  ཨ་བྲ་ཏི་ཧ་ཏཱ་ཕཊ།  བ་ར་པྲ་དཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨ་སུ་ར་བི་དྲ་བཀ་ཕཊ།  
སརྦྦ་དེ་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ནཱ་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་སུ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་རུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ག་རུ་ཌེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་གནྡྷརྦེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀིནྣ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ཧོ་ར་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རཱཀྵཱ་ས་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རཱཀྵཱ་སེ་བྷྱཿཕཊ།  
སརྦྦ་བྲེ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བི་ཤཱ་ཙེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀུྃ་བྷཎྜེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཀ་ཊ་པཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་སྐྃ་དྷེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨུནྨ་དེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཙྪཱ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་
བསྨ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨོ་སྟཱ་རེ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུར་ལྃ་གྷི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཥྤྲེ་ཀྵི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཛྭཱ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀྲྀ་ཏ་ཀརྨྨ་ཎཱ་ཀ་ཁོར་ད་བྷྱཿཕཊ།  ཀི་ར་ཎ་བེེ་ཏཱ་ཌེ་བྷྱཿཕཊ།  ཙིཙྪ་པྲེ་ཥ་ཀ་དུཤྩ་རཱེ་ཏོ་བྷྱཿཕཊ།   དུར་བྷུ་ཀ་ཏེ་  
བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཏཱིཪྠི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཤྲ་མ་ཎེ་བྷྱཿ་ཕཊ། སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  ཛ་ཡ་ཀ་ར་མ་དྷུ་ཀ་རེ་བྷྱ་ཕཊ།   སརྦྦ་ཨཱརྠ་སཱ་དྷ་ཀེ་བྷྱོ།  བིདྱཱ་ཙ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  ཙ་ཏུར་བྷྱོ་བྷ་གི་ནི་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲ་ཀཽ་མཱ་རཱི་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  བིདྱཱ་རཱཛྙཱ་ཡེ་
བྷྱཿཕཊ།  མ་ཧཱ་པྲ་ཏྱྃ་གི་རེ་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲ་ཤྲིྃ་ཁ་ལཱ་ཡ་པྲ་ཏྱྃ་གི་ར་རཱ་ཛཱ་ཡ་ཕཊ། མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱ་ཡ་མ་ཏྲྀ་ག་ཎ་ན་མ་སྐྲྀ་ཏཱ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  བིཥྞཱ་བཱ་ཡེ་ཕཊ།  བྲཧྨ་ཎཱ་ཡེ་ཕཊ།  ཨག་ན་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་ལ་དཎྜི་ཡེ་ཕཊ། 
ཨཻནྡྲཱ་ཡེ་ཕཊ།  རཽ་དྲི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཽ་མཱ་རི་ཡེ་ཕཊ།  བཱ་རཱ་ཧི་ཡེ་ཕཊ།  ཙ་མུཎྜི་ཡེ་ཕཊ།  ར་ཏྲི་ཡེ་ཕཊ།  ཀ་ལ་ར་ཏྲཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཡ་མ་དཱ་ཌྷི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་པཱ་ལི་ཡེ་ཕཊ།  ཨ་ཏི་མུ་ཀེ་ཏེ་ཀེ་སྨ་སཱ་ན་བཱ་སི་ནཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་
ཨ་ན་ལེ།  བི་ཥ་དེ་བི་ཥ་དེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  བཛྲ་དྷ་རི་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་ནི།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཕཊ།   ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་བྃ་དྷ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།    མ་མ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཥྚྃ་བྃ་དྷ་མ་མ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཥྚྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་བཛྲ་
<pb id="105.261b"/>
མ་མ་རཀྵ་རཀྵ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་ཨ་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་མཱུར་དྷ་ནི་ཏེ་ཛོ་རཱཤྨི།   ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ ། ད་ར་ད་ར།  བི་ད་ར་བི་ད་ར།  ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ་
ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་ཨ་ན་ལེ།  ཁ་ས་མེ་ཁ་ས་མེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  སཽ་མེ་སཽ་མེ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ཎ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོ་ཥྞཱི་ཥ། སིཏ་ཏཱ་པ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་མ་མ་ཧཱུྃ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༄༅།།  <head n="2" t="གཙུག་ཏོར་ནས་བྱུང་བའི་གདུགས་དཀར་པོ་ཅན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.583"/>ཨོྃ་རི་ཥི་ག་ན་པྲ་ཤ་
སྟ་ཡ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སིཏ་ཏཱ་པ་ཏྲེ། ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  ཛྃ་བྟ་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  མ་ཧཱ་བིདྱཱ་སྃ་བྷ་ཀྵ་ཎ་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  བ་ར་བིདྱཱ་སྃ་བྷ་ཀྵ་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་སྟྃ་བྷ་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ། སརྦྦ་ཡཀྵ་རླཀྵ་སྃ་གྲ་ཧཱ་ནཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་
ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  ཙ་ཏུར་ཤཱི་ཏཱི་ནཱྃ།  གྲ་ཧ་ས་ཧ་སྲ་ནཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  ཨཥྚ་བིྃ་ཤ་ཏི་ནཱྃ།  ནཀྵ་ཏྲ་ནཱ་མ་བྲ་ས་ད་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ།  ཨཥྚ་ནཱྃ་མ་ཧཱ་གྲ་ཧ་ནཱྃ་བི་དྷྭྃ་ས་ན་ཀ་ར་ཧཱུྃ་དྲཱུྃ། རཀྵ་མ་མ།  །ཨོྃ་ཨ་སི་ཏཱནཱ་ལཱརྐ་པྲ་བྷ་སྥུ་ཊ།  བི་ག་སི་ཏ་ཏཱ་པ་ཏྲེ།  
ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  ཁཱ་ད་ཁཱ་ད།  དྷ་ར་དྷ་ར།  བི་དཱ་ར་བི་དཱ་ར།  ཚིན་ད་ཚིནྡ། བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།   ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧེ་ཧེ་ཕཊ།  ཧོ་ཧོ་ཕཊ།  ཨ་མོ་གེ་ཕཊ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཕཊ།  བ་ར་པྲ་ད་ཕཊ།  ཨ་སུ་ར་བི་དྲ་བ་ཀ་ཕཊ།  སརྦྦ་དེ་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་
ནཱ་གེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་སུ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་རུ་དེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་གྃ་དྷ་ར་བེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀི་ནྣ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་མ་ཧོ་ར་གེ་བྷྱཿཕཊ། སརྦྦ་ཡཀྵེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་རཀྵཱ་སེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པྲེ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བི་
ཤཱ་ཙི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བྷུྰ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀུྃ་བྷཎྜེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་པཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀ་ཊ་པཱུ་ཏ་ནེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་སྐྃ་དྷེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨུནྨནྡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཙྪ་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨ་བ་སྨ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨོ་སྟ་ར་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  
སརྦྦ་དུར་ལད་གི་ཏི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་དུཥྤེ་ཀྵི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཛྭཱ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀྲིཏྱ་ཀརྨ་ཀཱ་ཁོར་དྷེ་བྷྱཿཕཊ།  ཀི་ར་ཎ་བེ་ཏཱ་ཌ་བྷྱཿཕཊ། ཙྪིད་ཚ་པྲེ་ཤ་ཀ་དུཤྩ་དི་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  དུར་བྷུ་ཀ་ཏེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཏཱི་རྠི་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།
  <pb id="105.262a"/>
སརྦྦ་ཤྲ་མ་ཎེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  ཛ་ཡ་ཀ་ར། མ་དྷུ་ཀ་རེ་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཀེ་བྷྱཿཕཊ།  བིདྱཱ་ཙ་རེ་བྷྱཿཕཊ། ཙ་ཏུར་བྷྱོ་བྷ་གི་ནི་བྷྱཿཕཊ།  སརྦྦ་ཀཽ་མཱ་རི་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  བིདྱཱ་རཱ་ཛྙཱི་ཡེ་བྷྱཿཕཊ།  མ་ཧཱ་
པྲ་ཏྱཾ་གི་རེ་བྷྱཿཕཊ།  བཛྲ་ཤྃ་ཀ་ལ་ཡཱ།  པྲ་ཏྱྃ་གི་ར་རཱ་ཛ་ཡ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཡ་མཱ་ཏྲྀ་ག་ཎ་ན་མ་སྐྲི་ཏ་ཡེ་ཕཊ།  བིཥྞ་པ་ཡེ་ཕཊ། བྲཧྨ་ཎི་ཡེ་ཕཊ།  ཨག་ན་ཡེ་ཕཊ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་ལ་དཎ་ཌི་ཡེ་ཕཊ།  ཨཻྃ་དྲི་ཡེ་
ཕཊ།  རཽ་དྲི་ཡེ་ཕཊ།  བཱ་རཱ་ཧི་ཡེ་ཕཊ།  ཙ་མུཎྚི་ཡེ་ཕཊ།  ར་ཏྲི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་ལར་ཏྲི་ཡེ་ཕཊ།  ཡ་མ་དཎྜཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཀཱ་པཱ་ལཱི་ཡེ་ཕཊ།  ཨ་དྷི་མུཀ་ཏི་སྨ་ཤ་ན་བ་སི་ནི་ཡེ་ཕཊ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ།   ཨ་ན་ལེ།  
བི་ཥ་དེ།    བི་ཥ་དེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  བཛྲ་དྷ་རི།  བནྡྷ་བནྡྷ་ནི།  བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།   སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་དྲཱུྃ་ཕཊ་བནྡྷ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཥྚོྃ་བནྡྷ་བནྡྷ།   སྲུངས་ཤིག་སྭཱ་ཧཱ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཥྚོྃ།   བྃ་དྷ་བྃ་དྷ         
བཛྲ་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།    བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་མཱུར་དྷ་ཏེ་ཛོ་རཱ་ཤི    །ཨོྃ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  དྷ་ཀ་དྷ་ཀ།   ད་ར་ད་ར།   བི་ད་ར་བི་ད་ར།   ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ།   བྷིནྡ་བྷིནྡ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་སརྦྦ་
ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་ཧཱུྃ།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལེ་ཨ་ན་ལེ།  ཁ་ས་མེ་ཁ་ས་མེ།  བཻ་ར་བཻ་ར།  སཽ་མེ་སཽ་མེ།  སརྦྦ་བྷུདྡྷཱ་དྷིཥྛཱ་ནཱ་དྷིཥྛི་ཏེ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏོཥྞཱི་ཥ་སི་ཏ་ཏཱ་པ་ཏྲེ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཧཱུྃ་མ་མཱ་ཧཱུྃ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
༄༅།   །<head n="2" t="ཀུན་ནས་སྒོར་འཇུག་པའི་འོད་ཟེར་གཙུག་ཏོར་དྲི་མ་མེད་པར་སྣང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.585"/>ན་མཿསརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཙིནྟཱ་མ་ཎི་ཛྭ་ལ་ན་ས་ག་ར་གམྦྷི་རེ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ཨཱ་ཡུནྡྷ་ར་ཨཱ་ཡུནྡྷ་ར།  སནྡྷ་ར་སནྡྷ་ར།  ཀྵ་ཎ་ཀྵ་ཎ།  ཀྵི་ཎི་ཀྵི་ཎི།  ཀྵུ་ཎུ་ཀྵུ་ཎུ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏམ་ཧཱ་ས་མ་ཡ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  
མ་ཧཱ་བྷུ་བ་བ་ན་སཱ་ག་ར། སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་མཱྃ་སརྦ་ས་ཏྭཱྃ་ཤྩ་བྷ་ག་ཝ་ཏི་སརྦ་པཱ་པྃ་བི་མ་ལེ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  ཛ་ཡ་ལ་བྡྷེ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  བི་ག་ཏ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བ་ཡ་ཧ་ར་ཎེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  མྲྀ་ཏྱུ་དཎྜ་དྷ་རེ་ཨ་བྷ་ཡ་པྲ་དེ།  ཨུཥྞཱི་ཥ་
<pb id="105.262b"/>
བྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ས་མནྟ་མུ་ཁེ་ས་མནྟ་བྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  མ་ཧཱ་མ་ཡེ་མ་ཧཱ་བཱ་ཤ་དྷ་ར་ཨ་མོ་གྷ་བི་མ་ལེ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ།  ཨ་ཀ་ཌ་དྷ་ཡ།   ཨ་ཀ་ཌ་དྷ་ཡ།  བྷ་ར་བྷ་ར།  སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར། ཨིནྡྲི་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་བྷུ་ཥི་ཏ་བྷུ་ཛེ།  མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་བི་ལོ་ཀི་ཏེ་ཛ་ཡ་
ཛ་ཡ། སིདྡྷེ་སིདྡྷེ།  བུདྡྷ་བུདྡྷ།  བོ་དྷ་ནི་བོ་དྷ་ནི།  སྃ་བོ་དྷ་ནི་སྃ་བོ་དྷ་ནི།  ཤོ་དྷ་ནི་ཤོ་དྷ་ནི།  སྃ་ཤོ་དྷ་ནི་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི།  བི་ཤོ་དྷ་ནི་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཧ་ར་ཧ་ར། མ་མ་སརྦྦ་པཱ་པྃ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཀུ་ལ་བྷུ་ཛེ།  ས་མ་ཡ་ཏིཥྛེ།  པྲ་ས་ར་
ཏུ་མ་མ་བུ་ཎྱྃ།  བི་ན་ཤྱནྟུ་པཱ་པྃ།  སརྦ་ཀི་ལ་བི་ཥ་ཧ་རེ།  མ་ཎི་བི་ཤུདྡྷེ།  ཤོ་དྷ་ཡ་བི་མ་ལེ།  བི་ཀ་སི་ཏ་པདྨེ་ཀ་ཝ་ཙི་ཏ་བྷུ་ཛེ།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་རི་ཎི།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ལོ་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གུ་ཧྱ་ཨ་
དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་ཡུརྡ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  པུཎྱ་ད་དེ་སྭཱ་ཧཱ། པུཎྱ་བི་ལི་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  པུཎྱ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  མྲྀ་ཏྱུ་དཎྜེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མ་དཎྜེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཡ་མ་དཱུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སྃ་ཧ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སྃ་བྷ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སནྡྷཱ་ར་ཎི་
སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་ཏི་ས་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛོ་ཝ་ཏཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཛ་ཡ་ཝ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མུ་དྲཱ་ཨ་དྷིཥྛཱན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མ་སྟྲཻ་ཡ་དྷཱི་ཀཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་གརྦྷེ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྃ་བྷ་ར་མ་མ་ཨཱ་ཡུཿ།  སྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་
མ་མ་པཱ་པྃ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མནྟོ་ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་མ་ལ་བི་ཤུད་དྷེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨྃ་པྃ་སྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་མ་འོད་ཟེར་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.586"/>ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་ཧཱ་ཀྲ་མ་སི།  བ་ར་ཀྲ་མ་སི།  ཨུ་ད་ཡ་མ་སི།   ནཻ་ར་མ་སི།  ཨརྐ་མ་སི།  མརྐ་མ་སི།  ཨུར་མ་མ་སི།  
བ་ན་མ་སི།  གུལ་མ་མ་སི།  ཙི་བ་ར་མ་སི།  མ་ཧཱ་ཙཱི་བ་ར་མ་སི།  ཨྃ་ཏ་ར་དྷཱྃ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ལོ།  ཏཱ་ལོ།  ཀཱ་ལོ།  སད་ཙྪ་ལོ་སྃ་བ་མུར་དྷ་ཊི་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བདཱ་ལི།  
བ་ཏཱ་ལི།  བ་ར་ལེ། བ་ར་ཧ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚཱ།  བྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  ཙཀྵུར་མུ་ཁྃ་བནྡྷ་བནྡྷ།  བན་དྷ་མུ་ཁི།  ཛྃ་བྷ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བ་རེ་ལ།  བ་དཱ་ལི།  བཏྟཱ་ལི།  བ་ར་ཧ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་
<pb id="105.263a"/>
དུཥྚ་ནཱྃ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ། ཙཀྵུར་མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།༄༅།  །<head n="2" t="གཙུག་རོར་ཅན་གྱི་རྟོག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.586"/>ཨོྃ་བ་ཏཱ་ཀྲ་མ་སི།  བ་རཱ་ཀྲ་མ་སི།  ཨུ་ད་ཡ་མ་སི། བུ་ད་མ་སི།  ནེེ་ར་མ་སི།  ཨནྟ་ཪྷཱ་ན་མ་སི།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་ཀཱ་ལོ་ཏཱ་ལོ།  
སཙྪ་ལོ།  སྃ་མུྰར་ཏི་རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།  སརྦྦ་བྷ་ཡེ་ཥུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ལེ།  བཱ་དཱ་ལྀ་བ་ཏཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ལི།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁེ། སརྦྦ་དུཥྚཱ་ནཱྃ་མུ་ཁྃ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ར་ལེ་བ་དཱ་ལེ།   བཏྟཱ་ལེ།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་
པྲ་དུཥྚཱ་རྵཱྃ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  མུ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨརྐྐྃ་མ་སྀ།  མརྐ་མ་སི།    ཨུར་མ་མ་སི།  བ་ར་མ་སི།  ཙཱི་བ་ར་མ་སི།  མ་ཧཱ་ཙི་བ་ར་མ་སི།  ཨྃ་དྷ་ར་དྷཱྃ་ན་མ་སི།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཨོྃ་བ་རཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  མརྟ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲཱ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།༄༅།  །<head n="2" t="འོད་ཟེར་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས་ཕྱུང་བའི་རྟོག་པ་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས་གསུངས་པ།" type="gsungspa" zh="104.587"/>ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དེ་བ་དཏྟཱ་ཡེ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨཱ་བརྟ་ཡེ་ཥུ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་ཏི་ཏི་ལི།  བཏྟ་ལེ།   པྲཏྟི་
ལི།  བ་རཱ་ལི། བཱ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  ཙཀྵུ་མུ་ཁྃ།  བྃ་དྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དེ་བ་དཏྟཱ་ཡེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་དཱ་ལི།  བ་ཏཱ་ལི། བ་རཱ་ལི།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  གྲྃ་ཐི་བྃ་དྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ། 
ན་མཿསརྦྦ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱཿ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་ཀཱ་ལོ།  ཏཱ་ལོ།  སཙྪ་ལོ།  སྃ་ས་མཱུར་དྷེ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་བྷ་ཡེ་ཥུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བ་ཏཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལེ།  བ་རཱ་ཧ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  
བནྡྷ་བནྡྷ།  མུ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་དཱ་ལི།  བ་ཏཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི། བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  མུ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བ་ཏཱ་ཀྲ་མ་སི།  པ་རཱ་ཀྲ་མ་སི།  ཨུཏྟ་ཡ་མ་སི། 
ནཻ་ར་མ་སི།  ཨརྐ་མ་སི།  མརྐ་མ་སི། ཨཱུར་མ་མ་སི།  བྃ་དྷ་མ་སི།  གུལ་མ་མ་སི།  ཙཱི་བཱ་ར་མ་སི།  མ་ཧཱ་ཙཱི་བ་རཱ་མ་སི།  ཨ་ཏ་རདྷཱ་ན་མ་སི།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བ་ཏཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  
<pb id="105.263b"/>
སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུ་ཥྚཱ་ནཱྃ།  བན་དྷ་བན་དྷ་མུ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བ་ཏཱ་ཀྲ་མ་སི།  བ་རཱ་ཀྲ་མ་སི།  ཨུཏྟ་ཡ་མ་སི།  ནཻ་ར་མཱ་སི།  ཨརྐ་མ་སི།  མརྐ་མ་སི།   ཨུརྨ་མ་སི།  བནྡྷ་མ་སི།  གུལ་མ་མ་སི།  ཅཱི་བཱ་རཱ་མ་སི།  མ་ཧཱ་ཙཱི་བཱ་རཱ་
མ་སི།  ཨྃ་ཏ་ར་དྷ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལེ།  བ་དཱ་ལེ།  བ་རཱ་ལེ།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ། བནྡྷ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི། བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི། སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  
ཙཀྵུར་མུ་ཁྃ་བན་དྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚྃ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  གྃ་དྷ་བྃ་དྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨརྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མརྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཏ་ར་དྷ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏེ་ཛོ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
ཨུཏ་ཏ་ཡ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུལ་མ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བ་ནཱ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་བ་ར་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ཏ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨཱུར་མ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙི་རི་ཙི་རི་མུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མྃཿ
ཨོྃ་བ་ཏཱ་ལི་ཡྃ་མུ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཡི་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  པྲ་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཤི་གྷྲ་ག་མི་ནི་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ་མྃ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཕྱེ་ཤིག་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཨརྒྷ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་གན་དྷ་པྲ་ཏཱིཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་པུཥྤེ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དྷཱུ་པེ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དཱི་པྃ་པྲ་ཏཱི་ཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ཏཱ་ལི།  བ་ཏཱ་ལི། བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦ་བི་བུ་སྱཻ་བྷྱྃ་སྟྃ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མྃ་བྃ་མྃ་ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བ་ཏཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  
བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་རེ་བུ་སྱཻ་བྷྱྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བ་ཏཱ་ལེ། བ་དཱ་ལི། བ་རཱ་ལི། བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མྃ་བྃ་མྃ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སརྦྦ་བི་གྷ་ན་བུད་ས་དྷཱ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཡ་ཧྱ་བྷུ་ཏ་དེ་བ་ཛ་ཙ་རི་ཤི་                     སཏྟ་བ་ར་གྲྀ་ཧྲཱིཿ ཏྲཱ་ཧུ་ཏི་མ་ཧཱ་རསྨིན་སནྣི་ཧི་ཏྭ་བྷཱ་བ།  ཨོྃ་ཨག་ན་ཡེ་དཱི་བྱ་དཱི་བྱ། ཨ་བཱི་ཤ་མ་ཧཱ་ཤྲཱིཧ་བྱ་ཀ་བྱ་བཱ་ཧ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷཱ་བ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  གྲྀཧྞྞ་གྲྀཧྞྞ།    གྲྀཧྞྞ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་བྷུ་ཏ་བ་ལྀ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཱཻ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།
<pb id="105.264a"/>
<head n="2" t="སྐྱ་མའི་མིང་ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་ཅན་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.589"/>ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨརྐྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མརྐྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨནྟརྡྷཱ་ན་མ་སི།   ཨོྃ་ཏེ་ཙོ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུད་ཏ་ཡ་མ་སི།  ཨོྃ་གུལ་མ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ནཱ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཱི་བར་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཏཱ་ལོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སཙྪ་ལོ་ས་མ་ས་མུར་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་དཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་བ་དཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་པ་རཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུལ་མ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་རཱ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཙི་བ་ར་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱྃ།  ཨོྃ་མཱ་རཱ་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཨྃ་ཏར་དྷཱ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་
མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཨན་ཏར་དྷ་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་དེ་བ་ག་ཎ་རི་ཥི་དྭི་ཛ་སྃ་ཏ་མ་གྲྀ་ཧཱི་ཏྭཱ་ཧུ་ཏི་མ་ཧཱ་ཏི་མ་ཧཱ་ར་སྨིྃ་སྃ་ནི་ཧི་ཏོ་བྷ་བ།  ཨོྃ་ཨག་ན་ཡེ་ཏྲི་པ་ཏྲི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ མ་ཧཱ་ཤྲི་ཡེ།  ཧ་བྱ་ཀ་བྱ་བཱ་
ཧཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བད་ཏཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི་བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱྃ།  ཙ་ཀྵུར་མུ་ཁྃ།  བནྡྷ་བནྡྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ། ཨོྃ་བྃ་ཡྃ་རྃ་བྃ་མྃ།  མ་མེ་པཱ་ཤཱྃ་ཏུསྟ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏར་དྷཱ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཨརྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མརྐ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨནྟར་དྷཱ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏི་ཙི་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ར་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།   ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དེ་བ་ཏ་ཡེ །  ཨྃ་ཏ་ས་ནི། ཧི་ཏཱ་མེ་བྷ་བ།  ཨ་ནུ་རཀྟོ་མེ་བྷ་བ།  སུ་ཏོ་ཥྱོ་མེ་བྷ་བ།  
སརྦྦ་སིད་དྷི་མྨེ་བྷ་བ། པྲ་ཡཙྪ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཨཱ་བཻ་ཤ་ཡ།  དྷུ་ན་ཀྃ་པ་ཀམ་པཱ་ཡ།  པྲ་ཏྃ་གྲ་ཧཱ།  གྲྀཧྞྞ་ཧཱུྃ་ཨོྃ་ཨ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བི་པུ་ལ་བ་རེ་ནཱ་གེ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ་བ་དྷ་ཛཱ་ལ་ཛྭ་ལ།  སརྦྦ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  ཀཱི་ལ་ནཱ་
ག་ཀུ་ལ་ཡ་བ་ཏི་སྭཱ་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ་ནཱི།  ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱ་ག་བྷ་བ་ནཱ་ནི།  པ་ཙ་པ་ཙ།  པ་ཙ་ཡ་པ་ཙ་ཡ།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་ནཱ་ག་ན།  ཨཀྲ་མ་ཨཀྲ་མ་ཨོྃ་བནྡྷ་གྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུར་མ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.264b"/>
ཨོྃ་བ་ནཱ་ཡ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་བ་རི་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཅཱི་བ་ར་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པ་རཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།   བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་
ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ཙཀྵུ་མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་མཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།  སྟྃ་བྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚཱ་མེ་བ་ཤ་མ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨ་ཏ་སྃ་ནི་ཧི་ཏོ་བྷ་བ།  མ་ཨ་གྲ་མ།  སརྦྦ་མུ་དྲ་སཱ་ག་ར།  ནིར་མ་ལེ།  བི་ཀྲ་མ་བི་ཀྲ་མ།  མ་ཧཱ་ནཱ་ག་ཏེ་ཛ་བྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ།  ཙ་ཏ་ཙ་ཏ། བི་ཙ་ཏ་བི་ཙ་ཏ།  
སླ་ཐཱ་སླ་ཐཱ།  ས་པཱ་རི་ཙི་ཌི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་སུ་པྲེ་ཏེ་བཛྲ་ཏུ་ནཱ་དྷི་མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ།  ཙ་ཊ་ཙ་ཊ།  བི་ཙ་ཊ་བི་ཙ་ཊ།  སྭཱ་ཐ་སྭཱ་ཐ།  ཤ་བ་རི་ཙི་ཊི་ཙི་ཊི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་
ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བྷུ་ཛེ་བྷུ་ཛེ།  ས་མནྟ་བྷུ་ཛེ།  ཏ་ཏྭ་བྷུ་ཛེ། པྲ་བ་ར་བྷུ་ཛེ།  ས་མྃ་ཏ་ཨཱ་ཀར་བྷུ་ཛེ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ས་མ་ཡ།  ཙོ་ད་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། ནཱ་ག་ས་ར་སཉྩ་དེ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཱ་རཱ་ཀྲ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་གུལ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བ་དཱ་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་དྷ་ར་དྷ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ།  ཨོྃ་ཨཱ་ལོ་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ནཱ་ག་ཨཱ་ཀཪྵ་ཡ་ཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་ལོ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་ནཱ་ག་ཎ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ལོ་ཧཱུྃ་སརྦྦ་ནཱ་ག་ན་བྃ་དྷ་ཡ་བྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ས་ཙྪ་ལོ་སྃ་བ་མུརྟྟ་ཊི་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ནཱ་ག་ན་
མ་ཤ་བ་ན་ཡ་ཧོཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་ནཱ་མ་སི།  ཨོྃ་ནཱ་མ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཁ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་མ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ཀ་དྷ་ཀ་པི་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཡ་མཱནྟ་ཀ་ཡ་ཧཱུྃ། ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  
བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་བྲ་དུཥྚཱ་ཙཀྵུ་མུ་ཁྃ།  བྃ་དྷ་བྃ་དྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མཱ་རི་ཙྱཻ། དེ་བ་ཏཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་བ་ར་ཏ་ཡི་ཤ་མི།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཏྟཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི། བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚྃ་ནཱྃ་
<pb id="105.265a"/>
ཙཀྵུ་མུ་ཁྃ་བནྡྷ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ།  དེ་བ་ཏཱ་ཡེ།  ཨོྃ་བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི། སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱ་ནཱྃ།   གྲ་ན་ཐི་བན་དྷ་མོ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨརྐ་མ་སི།  མརྐ་མ་སི།  ཨཱུརྨ་མ་སི།  བ་ན་མ་སི།  ཨུ་ད་ཡ་མ་སི།  གུལ་མ་
མ་སི།  ཙཱི་བ་ར་མ་སི།  མ་ཧཱ་ཙི་བ་ར་མ་སི།  ཨྃ་དྷཪྡཱ་ན་མ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ལི་ཧོ་ལོ་ཀ་ནི།  ས་ཙྪ་ལོ།  ས་བ་མུྰར་ཏི།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ།  སརྦ་བ་ཡེ་བྱ།  ཨོྃ་མཱ་རཱི་ཙྱཻ་དེ་བ་ཏཱ་ཡཻ།  བ་རཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུཥྚཱྃ་
ནཱྃ།  མུ་ཁྃ་བྷནྡྷ་ནྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  མ་ས་ཙྀཏ་ཏེ།  བ་ཏྲཱ་ཡེ།  ཧྲྀ་ད་ཡ།  བརྟ་བྱ་བ་མེ། ཏད་ཡ་ཐཱ། བ་ཏཱ་ལི།  བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི།  སརྦྦ་དུཥྚ་ནཱྃ། ཙཀྵུརྨུ་ཁྃ་བནྡྷ་བནྡྷ།  ཛམྦྷ་ཡ་ཛམྦྷ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ་སྟམྦྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། ཧྲཱིཿ
ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  བཏྟཱ་ལི། བ་དཱ་ལི།  བ་རཱ་ལི།  བཱ་རཱ་ཧཱ་མུ་ཁི་སརྦྦ་དུཥྚ་ནཱྃ།  ཙཀྵུར་མུ་ཁ་བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཛྃ་བྷ་ཡ་རྫྃ་བྷ་ཡ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཧྲཱིཿ ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།༄༅།  །<head n="2" t="འཕགས་པ་པརྞ་ཤ་བ་རིའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.592"/>བཱ་མ་ནེ།  ཏྲྭཱྃ་ན་མཥྱཱ་མཱི་ཏྭཱྃ་ན་མ་སྱཱ་མི།  བཱ་མ་
ནེ་བྷ་ག་བ་ཏི་པི་ཤཱ་ཙི།   པརྞྞ་ཤ་བ་རི།  པི་ཤཱ་ཙི་པ་ཤ་བ་ར་ཤུདྷཱ་རི་ཎཱི།  ཡ་ནི་ཀ་ནི་ཙིད་བྷ་ཡ།  ནྱདྦདྱ་ཏེ་ཡཿཀཱ་ནི་ཙིད་ཨུ་བ་ཏྲ་བཱཿ   ཡེ་ཀེ་ཙིད་ཨུ་པཱ་ཡཱ་སཱ།  ཡི་ཀེ་ཙིད་ཨ་དྷྱ་ཨད་མི་ཀཱ་བྷ་ཡཱ།  ཡི་ཀེ་ཙིད་ཨུ་པ་ཡརྒྒ་ཨུ་པ་སརྒྒ་སྃ་བད་དྷ་བཱ་ཨུད་བ་ཏྱད་ཏེ།  
སརྦྦ་ནི་ཏཱ་ནི།  སརྦྦ་སྟ། སརྦྦེ་ཏེ་བཱ་ལ་ཏ་ཨེ་བོ་ད་བ་དྱན་ཏེ།  ན་པ་ཎ་ཌི་ཏ་ཏཿ། ཏ་ད་ནེ་ན་ས་ཏྱེ་ན་ས་ཏྱ་བ་ཙ་ནེ་ན་ས་ཏྱ་བཱག་ཀེ་ནཿ  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛཿཛཱཿཛཿཛཱཿཨེ་བྷི་ཥཿ  པཎ་ཌི་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེར་མྃ་ཏྲ་པ་དཻ་ར།  མ་མ་སརྦྦ་ས་ཏྭཱ་ནཉྩ།  རཀྵཱྃ་ཀུ་རུ་པ་རི་ཏྲཱ་ནཱྃ་ཀུ་རུ་
པ་རི་གྲ་ཧྃ་ཀུ་རུ།  པ་རི་པཱ་ལ་ནྃ་ཀུ་རུ།  ཤཱནྟིྃ་ཀུ་རུ་སྭསྟྱ་ཡ་ནཱྃ་ཀུ་རུ།  དནྜ་བ་རི་ཧཱ་རྃ་ཀུ་རུ།  ཤསྟྲ་པ་རི་ཧཱ་རྃ་ཀུ་རུ་ཡ་བ་ད་བཥི་བྷུ་ཥ་ཎྃ་ཀུ་རུ།  ཨག་ནི་པ་རི་ཧཱ་རྃ་ཀུ་རུ།  ཨུ་ད་ཀ་བ་རི་ཧཱ་རྃ་ཀུ་རུ། ཀ་ཁོར་ད་ཙྪེ་ད་ནྃ་ཀུ་རུ།  སཱི་མཱྃ་བྃ་དྷཱྃ་ཀུ་རུ་དྷཱ་ར་ཎི་བྃ་དྷྃ་
ཀུ་རུ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་མི་ཏེ་ཨ་མི་ཏེ།  ཨ་མི་ཏོད་བྷ་བེ།  ཨ་མི་ཏ་སྃ་བྷ་བེ་ཨ་སྭ་སྟེ།  ཨ་སྭ་སྟཱྃ་གེ། མཱ་མ་ར།  མཱ་མ་ར།  མཱ་ས་ར་མཱ་ས་ར།  ཤ་མ་པྲ་ཤ་མ་ཨུ་བ་ས་མ་སརྦྦ་བྱ་དྷཱི།   ནུ་བ་ས་མ་སརྦྦ་ཨ་ཀཱ་ལ་མྲྀ་ཏྱ།  ནུ་པ་ས་མ་སརྦྦ་ནཀྵ་
<pb id="105.265b"/>
ཏྲ་གྲ་ཧ་དོ།  ཥཱ་ནུ་ས་མ། སརྦྦ་དྃཥྚི་ཎཱྃ།  ཙོ་ས་ས་མ་བྷ་ག་བ་ཏི།  པརྞ་ཤ་བ་རི།  ཏྱུྃ་ན་ཏྱུྃ་ན།  བི་ཏྱུྃ་ན་བི་ཏྱུྃ་ན།  ཏུ་ཎ་ཏུ་ཎ་ཏུ་མུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གཽ་རཱི་གྃ་དྷ་རི་ཙྃ་ཌ་ལི།  མཱ་ཏྃ་གི་པུཀྐ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཤ་བ་རཱ་ཎཱྃ།  མ་ཧཱ་ཤ་བ་རཱ་ཎཱྃ།  བྷ་ག་བ་ཏི་
པི་ཤཱ་ཙི་པཪྞྞ་ཤ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཤཱ་ཙི་པརྞྞ་ཤ་བ་རི་ཧྲཱིཿཧཿཧཱུྃ་ཕཊ་པི་ཤ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཀུ་རེ།  མཱྃ་ཀུ་རེ།  ཀུ་ར་རེ།  པཪྞྞ་ཤ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།༄༅།  །<head n="2" t="འཕགས་མ་རི་ཁྲོད་ལོ་མ་གྱོན་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.592"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨུད་བྷ་བེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ། 
སྃ་བྷ་བེ།  ཨཱ་ཤྭ་སྟེ།  ཨཱ་ཤཱ་སྟྃ་གེ།  མཱ་མ་ར།  མཱ་མ་ར།  མ་ས་ར།  མ་ས་ར།  ཏུནྣ་ཏུནྣ།  བི་ཏུནྣ་བི་ཏུནྣ།  ཏུ་ཎ་ཏུ་ཎ།  ཏུ་མུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གཽ་རི། གྃ་དྷ་རི།  ཙཎྜ་ལི།  མཱ་ཏྃ་གི།  པུཀྐ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨྃ་ཀུ་རེ།  མཱྃ་ཀུ་རེ། 
ཀུ་ར་རེ།  པཪྞྞ་ཤ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿསརྦྦ་ཤ་བ་རཱི་ཎཱྃ།  མ་ཧཱ་ཤ་བ་རཱི་ཎཱྃ། བྷ་ག་བ་ཏི་པི་ཤཱ་ཙི།  པཪྞྞ་ཤ་བ་རི་བི་ཤཱ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པི་ཤཱ་ཙི་པཪྞྞ་ཤ་བ་རི་ཧྲཱིཿ  ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ་པི་ཤཱ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།༄༅།  །<head n="2" t="འཕགས་པ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་རྟོག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.593"/>ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏྱཻ། 
བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ར་ད་ར། ཙྪིནྡ་ཙྪིནྡ། བྷཉྫ་བྷཉྫ།  མཱ་ར་ཡ།   མཱ་ར་ཡ།  ཁ་ས་ཡ་ཏི་ནེ།  རཀྟ་ཨཀྵི་བཛྲ་གྷོ་ནེ།  ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏྱཻ།  བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལེ།  པུྰརྦྦ་དི་ཤྃ།  བཛྲ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་དྷ།  དཀྵི་ཎ། དི་ཤནྡ་ཎྜ།  
པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བནྡྷ།  པ་ཤྩི་མ་ལ་མ་ལ་ཎི་ཤཱཉྫ་ལ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བནྡྷ། ཨུཏྟ་ར་དི་ཤྃ་ས་ར་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བནྡྷ། ཨ་ཀ་ནི་དྭི་བཱྃ།  ཨ་ག་ནི་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་དྷ།  ནཻ་རི་ཏྱ་དི་ཤྃ།  ཁ་ཌ་ག་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་དྷ།  བཱ་ཡ་བྱ་དི་ཤྃ་བཱ་ཏ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་དྷ།  ཨཱི་ཤཱ་ན་དི་ཤྃ་ཏྲི་
ཤཱུ་ལྃ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་དྷ།  པ་ཏ་ལ་དི་ཤྃ་ནཱ་ག་བཱ་ཤེ་ན་བནྡྷ།  ཨུྰར་དྷ་དི་ཤྃ་བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལེ།   པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བྃ་ནྡྷ།  ཨུྰར་དྷྃ་བྃ་དྷ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨི་དྃ་བཛྲ་ཤྲཱྀ་ཁཱ་ལ།  མན་ཏྲཱན་ད་ཤ་དི་ཤྃ་བྃ་དྷ། ཡཀྵ་རཱཀྵཱ་སྃ་བནྡྷ།  བྲཧྨ་རཱ་ཤ་བ་དི་ན་བྷྃ་དྷ།  
བྷུ་ཏ་པྲ་ཏ་པི་ཤཱྃ་ཙི་བནྡྷ། གྃ་དྷ་རྦྃ་བནྡྷ། གྃ་དྷརྦ་ཀུ་ལྃ་བནྡྷ།  ས་ནད་ཀུ་མཱ་རྃ་བྃ་དྷ།  ས་ནད་ཀུ་མཱ་ར་བྷུ་བ་ནཱྃ་བནྡྷ།  བིདྱཱ་དྷ་རྃ་བན་དྷ།  ན་ག་ན་ཤྲཱ་མ་ཎ་མྃ།  བནྡྷ་ནཱ་ག་ཤྲཱ་མ་ཎ་དཪྵ་ནི་མ་བྃ་དྷ།  སརྦྦ་ཏཱིཪྠི་ཀ་དཪྵ་ན་བནྡྷ།  སིྃ་ཧཱ་བྱཱ་གྷྲྃ་བནྡྷ།  
<pb id="105.266a"/>
ཡཀྵི་ནྃ་མ་བན་དྷ།  རཀྵ་སྭྃ་བྷཱུ་ཏ་ནི་མ་བནྡྷ་ཀ་ཊཊྚ་ཀ་ནི་མ་བནྡྷ་ཁེ་ཙ་རིམྦྃ་དྷ། ཤ་ཀུ་ནི་མཱྃ་བྃ་དྷ།  དེ་བྃ་བྃ་དྷ།  དེ་བ་ཀུ་ལྃ་བྃ་དྷ།  ནཱ་གྃ་བནྡྷ།  ཨ་སུ་རྃ་བནྡྷ། ཨ་སུ་ར་ཀུ་ལྃ་བནྡྷ།  ག་རུ་ཌ་མྦ་དྷ།  ག་རུ་ཌ་ཀུ་ལྃ་བནྡྷ།  པཀྵི་ས་
བྃ་དྷ། པཀྵི་ས་ནྃ་བྃ་དྷ།  ཀིཊྣ་རྃ་བྃ་དྷ།  གིནྣ་ར་བྷུ་བ་བྃ་དྷ།  མ་ནུ་ཥྱྃ་བནྡྷ།  མ་ནུ་ཥྱ་བྷུ་བྃ་བནྡྷ།  ཨ་མ་ནུ་ཥྱ་བྃདྷ།  ཨ་མ་ནུ་ཥྱ་བྷུ་བ་བནྡྷ།  ཙནྡྲཱ་དི་ཏྱ་བྷུ་བ་བ་བནྡྷ།    །སརྦྦ་ཏྃ་བནྡྷ།  སརྦྦ་ཏ་ཏ་ལྃ་བནྡྷ།  བིཀྵ་མ་བྃ་དྷ།  པཀྵི་
ཏ་ལྃ་བནྡྷ། སྭ་ཀུ་ལྃ་བནྡྷ།  བ་ར་ཀུ་ལྃ་བནྡྷ།  མཉྪ་ཀ་པྃ་བྃ་དྷ།  མ་ཤཱ་བ་ད་མྦྃ་དྷ།  མ་ནི་མི་ཏྱྃ་བནྡྷ།  ནི་ཏྱྃ་བནྡྷ།  སརྦྦ་དུཥྚ་སཏྭྃ་བནྡྷ།  བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལ།  མཎྜེ་ན་བནྡྷ།  ཀུ་བེ་ར་བནྡྷ།  སུ་སུ་མ་ཀ་རྃ་བནྡྷ།  ཤྲི་སུ་མ་རྃ་བནྡྷ།  ཛ་ལྃ་བནྡྷ། སྠ་ལྃ་
བྃ་དྷ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལེ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་དུཥྚཱྃ་སརྦྦ་ག་པྲ་ཏྱྃ་གྃ་བྃ་དྷ་དྭཱ་ད་ཤ་བྷུྰ་མི་ཡེ།  དྭཱ་ད་ཤ་ནེ་ཏྲཱ་ཡ།  བི་ཀིར་ཎ་ཀེ་ཤ་ཡཻ།  ཙྃ་ཌ་ཡཻ།  ས་ཧཱ་སྲ་པྲ་ཛྭཱ་ལི་ཏ་དཱི་པ་ཏ་ཏེ་ཡཻ།  ཨུ་གྲ་བི་པི་དྷཱ་བེ་ཥ་དྷ་རི་ཎཱྀ།  ཨུར་ད་ཀེ་ཤ་ཡཻ།  ཙ་
པ་ལཱ་ཡཻ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་བ་ཀ་རི་ས་ཏྭཱ་ནཱྃ།  བན་དྷ།  ཨི་མྃ་བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལ།  མན་ཏྲེ་ན།  པཉྩ་ཤ་ཏ་ཡོ་ཛ་ན་པ་རི་བ་ཤ་ཏྃ།  བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁ་ལེ་ན་བྃ་དྷ།  པ་ར་མུ་ཏྲ་ཙྪིྃ་ད་ཡེ་ན་བ་ལེ་ག་ལྃ་བན་དྷ།  ཨུ་གྲཱ་ཡ་ནི་མྦྃ་དྷ།  ཙ་ཏུར་ད་ཀི་ན་མྦྃ་དྷ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ན་མཤྩཎྜ་མ་ཧཱ་ཀྲོ་དྷ།  ཧུ་ཧུ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཧུ་ཧུ་བན་དྷ།  ཨ་ཤཱི་ཏི་ཏི་བ་ཀོ་ཊི་ནི་ཡུ་ཏ།  ཤ་ཏ་མ་ཧཱ་སྲ་ནི་བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལཱ་ན་བྃ་དྷ། ཏྲི་ཀོ་ན་པྲི་ཐི་བིྃ་མུརྡྷཱ་ནི་བཛ་སྥོ་ཊཱ་ཡ།  ཏི་སྭརྒ་མརྦཱ་ཏཱ་ལཱ་བཱ་སུ་ཏྲི་ཏྭ་ཏ་ཡ་ཏི།  བཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ།  
མེ་གྷ་བྃ་དྷ། སརྦྦ་ཏྲྃ་བྃ་དྷ། ཨིནྡྲ་བནྡྷ། ཨི་དྲྃ་བྃ་དྷ། ཨིྃ་དྲ་བྷུ་བ་ནྃ་བྃ་དྷ། བ་ན་བ་ཏི་བྃ་དྷ། བ་ན་བི་ཏི་དེ་བྃ་དྷ། ཨེ་ཀ་པཱ་ཏ་ད་བྃ་དྷ། དྭ་ཡ་བཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ། ཏྲི་པཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ། ཙ་ཏུ་ཤ་པཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ། པཉྩ་པཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ། ཤ་ཏྃ་པཱ་ཏྃ་བྃ་དྷ། ལོ་ཀ་པཱ་དྃ་བྃ་དྷ། སརྦྦ་བི་གྷཱྃ་བྃ་དྷ། སརྦྦ་བི་བྷ་ཀུ་ལྃ་
བྃ་དྷ། བྲཧྨ་གྷུ་ལྃ་བྃ་དྷ།  བིཥྞུ་བྃ་དྷ། བིཥྞུ་བྷུ་བ་ན་བྃ་དྷ། མ་ཧེ་ཤྭ་རྃ།  མ་ཧེ་ཤྭ་ར་བྷུ་བ་ནྃ་བྃ་དྷ།  མ་ཧཱ་དེ་བྃ་བནྡྷ།  མ་ཧཱ་དེ་བ་ཛ་ཏ་བ་མ་པཱ་དེ་ན་བི་ཀྲ་མི་བྃ་དྷ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏྱཻ་བཛྲ་ཤྲྀྃ་ཁཱ་ལེ་ད་ཤ་དི་ཤྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀ་རེ་ཎ་བན་དྷ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། 
 <pb id="105.266b"/>
ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲྀཾ་ཁཱ་ལེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཤྲིྃ་ཁཱ་ལེ་ཨཱཏྨ་རཀྵ་རཀྵ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཨོྃ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷཱཿ  སརྦྦ་དྷརྨྨ་སྭ་བྷཱ་བ་ཤུད་དྷོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་ཤཱུ་ནྱ་ཏཱ་ཛྷཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏཱ་ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ཏུ་མཱྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཤྲི་ཡེ་ཧཱུྃ།  ཛཿཧཱུྃ་བྃ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷཱུ་པེ་དཱི་པེ་གན་དྷེ།  ནཻ་ཝི་ཏྱེ་ཨཱཿཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵཱི་ཧྲཱིཿས་ཀ་ལ།  གྷ་ན་བི་ན་ཝ་རེ།  ཤྱ་རྱ་ས་བ་རི་ཝཱ་ར།  ཨ་ཨ་ཨ།  ཨ་བྷི་
ཏི་རན་ཏི།  ཨ་བྷ་ཏ་རན་ཏེ།  ཨ་བྷ་ཏ་རན་ཏུ།  སརྦྦ་ད་ཤ་དི་ག ། ལོ་ཀ་པཱ་ལ།  ལོ་ཀཱ་པཱ་ལི། ཨི་མྃ་བ་ལིཿགྲྀཧྞ་ཏུ།  ཁ་དན་ཏུ་བི་བན་ཏུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  ལླཻ་ལླཻ་བཛྲ་ཌཱ་ཀ ། ཨཱ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏྨ་
ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཱ་བ་ཨཱཏ་མ་ཀོ྅ཧྃ།  ཨོྃ་རཀྵ་རཀྵྃ་ཀུ་རུ་ཨོྃ། ཨོྃ་ཤཱྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་ཨོྃ།  ཧཱ་པཱ་ཤྃ་ཀུ་རུ་ཧ།  སྭ་པུཥྚྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕཊ་ཧཱུྃ་མཱ་ར་ཡ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བྃ་བི་དེ་ཤ་ཡ་བྃ།  ཨུ་ཨུ་ཙྪ་ཊ་ཡ་ཨུ།  ལྃ་སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་
ཡ་ལྃ།  རྃ་ཛྭ་ར་ཛྭ་ར་རྃ།  ཛ་ཨཱ་ཀཪ་ཥ་ཡ་ཧྲིཿཛ།  ཨོྃ་བ་རི་ཤ་པཱ་ཏ་ཡ་པཱ་ཏ་ཡ་ཨོྃ།  ལྃ་ཤྃ་ལྃ་བྷི་སྟྃ་བྷ་ཡ་ལྃ།  ཛེྃ་ཛེ་ཏེ་ཡ་ཛེ་ཏེ་ཡ་ཛེྃ།  ཧཱུྃ་ཡར་ཡཉྩ།  མྃ་ཏྲ་ཏྃ་ཏྲ་ཙྪིྃད་ཙྪིྃད།  བྷིནྡ་བྷིནྡ།  བནྡྷ་བནྡྷ།།  ༈  །།<head n="2" t="འཕགས་མ་ལྟ་མོ་བསྐུལ་བྱེད་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.596"/>ན་མཿསབྟ་ནཱྃ།  སྃ་མྱ་ཀ་
སྃ་བུད་དྷ་ཀོ་ཊཱི་ནཱྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་ཙྃ་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏྀ་ཙུྃ་དེ་དྷྲུྃ་དྷྲུྃ།   ཀྲཱུྃ་ཀྲཱུྃ།   མྲཱུྃ་མཱུྃ།   སྲུྰྃ་སྲུྰྃ།  རཱུ་རཱུ། ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བྷྃ་ཛ་བྷྃ་ཛ།  ས་ར་སར།  མ་ར་མ་ར་མཱ་ར་ཡ། 
མཱ་ར་ཡ། པ་ཙ་པ་ཙ། ད་ཧ་ད་ཧ། གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། སྃ་དྷ་ཡ་སྃ་དྷ་ཡ། མར་ད་ཡ་མར་ད་ཡ། ཤོ་ཥ་ཡ་ཤོ་ཥ་ཡ། ཏཱ་བ་ཡ་ཏཱ་བ་ཡ། ཨུད་ས་དྷ་ཡ་ཨུད་ས་དྷ་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲེ་ཎ། ས་ར་ས་ར་དྃ་ཌེ་ན། མཱ་ར་ཡ། མཱ་ར་ཡ། ཁཌྒེ་ན། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཙཱུྃ་ཙཱུྃ་ཙཱུྃ།
དྲཱུྃ་དྲཱུྃ་དྲཱུྃ། ཨོྃ་ཙ་ལེ་ཙུ་ལེ་རྩུྃ་དེ་སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༑  །།༄༅།  །<head n="2" t="འཕགས་པ་དུག་སེལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.596"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།    ཨོྃ་ཨི་ལི་མིཏྟེ། ཏི་ལི་མིཏ་ཏེ། ཨི་ལི་མི་ལི་མིད་ཏེ། དུམྦེ། དུྃ་བཱ་ལི་ཡེ། དུསྨེ། དུསྨཱ་ལཱི་ཡེ། ཏརྐི་ཏ་ཀ་ར་ཎེ། མཪྨེ། མརྨ་ར་ཎེ། ཀཤྨཱི་ར། ཀཤྨཱི་ར