<pb id="105.287a"/>
<bampo n="763.25" zh="103.1"/>རཱཥྚྲཱ་ཡ།  ན་མོ་ཛྭ་ཏི་ལ་ཡ།  ན་མོ་ཡཀྵ་གྃ་དྷ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  ན་མོ་པུརྞ་བྷ་དྲཱ་ཡ།  པྲ་བ་རི།  སརྦྦ་བིརྱཱ།  མན་ཏྲ་པུ་ཙི་ཏཱ་ཡ།  པྲ་ཏ་ཡ་ཛྭ་ལ་ཏི།  ཧྲྀ་ད་ཡཱ།  པྲ་ཧ་ར་བྲ་ཧ་ར།  སྟ་ཡ།  སུ་བི་མ་ཡ།  མ་ཎི་ནི་ཤ ། བྲ་བྷ་ར་
ཎ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རི་རཱ་ཡ།  སརྦྦ་དེ་བ་བུ་ཏཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཙྃ་དྲཱ་ཡ་སཱུ་རྱ། སྐྃ་དྷ་སྟཱ་ར་ཡ།  ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི།  པྲ་མ་ས་ཏཱྱ་ན།  དེ་བ་སྱ།  ད་ནེ་བ་ཡུ་བ་ཉིད།  བར་ཤི་ཤ ། ཨཱི་ཤྭ་རྃ།  སརྦྦ་དེ་མ།  ཨ་མ་གྷ་ན་རུ།  ཨཱ་བེ་ཤ་ཡ་ན།  
དྲ་མྃ་དྲྃ་བ་ཨྃ་དུ།  མཱ་ར་ཡ་ཏུ།  ཡ་ཏི་ཡོ་ཚ་ན། ཤྃ་གྷ་ཏོ་བི་ཡོ་ཏི་དྷརྨྨཱ་ལོ་ཤ་གྷཏྟོ།  །ཨ་བྷཱ་བ་རུ་ཎ་ལཱ་ཡ།  ཨིཾ་དྲ་ཡོ་ག་ག་ཏ་བྷ་ཐི་ཧ་གུ་ལོ་ག་ག་ཏི་བི་ས་མོ་ས་མ་པཱརྱ།  ལོ་ཀ་ཀ་ཏི་མི་གྷཏྟ་བུ་ན། ན་ཏ་ཏ།  ཤུ་པ་ར།  ཨཱ་ཀཪྵཱ་ཡ།  ཨ་ཀཱཪྵཱ་ཡ།  
བྷ་ག་བཱྃ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར།  ན་མུ་ས་མ་ཙ་པྲ་ཀྲ་བི་ན་རཱ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  སརྦྦ་ན་ཏ་ཤིཾ་ཨིཾ་ཏི་ཏ། ཀྵི་ན་ན་ཏི།  ཤ་མ་ཡཱ་ན་རྫོ་པ་ཤི་པ་ལེ་མེ།  ན་མོ་ནྣོ་ག་ཨུཏ་ཏ་ར་ཎེ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎ།  པརྡོ་ཡ་ཏི་ཏི་ཤི་པ་ལ།  ཨ་ཧོ་ཡཱ།  པ་ཡྃ་ཏུ་ཏི་ཏ་ཡྃ།  བྷོ་བྷོ་དྷི་དྷ།  ཀུ་པ་
ར་མ་དྷ་མ་དྷ།  ཀུ་བེ་ར་ཀུ་བེ་ར།  པུ་པ་ཀུ་བེ་རཱ།  ཧྲྀ་ད་ཀུ་བ་ར།  ཧུ་དྲ་ཧུ་དྲ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཚིཾནྡ་ཚིཾ་ད། ཧ་ཧ་ན་ད་ཀུ་བེ་ར། ཧི་ཧི་ན་ད་ཀུ་བེ་ར། བུྰ་ར་ཡ། བུྰ་ར་ཡ། ན་ཏ་པུ་ར།  དཻ་བ་ཏ་ཀུ་པ་ཏ།  ཨད་སྟྃ་བྷ་ཡ།  བོ་ཤུ་ཧྱ་ག་ན།  ན་ཏ་ན་ཏ།  
ཧུ་ཧཱུྃ་ཧུ་ཧཱུྃ། ཊི་ཏི་ཊི་ཏི།  བྷི་ཙི་བྷི་ཙི་ཏ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སྱ།  བརྫུ་མུ་ས་ལ།  ཏྲི་ཤུྰ་ལ་གུ་ཤུ་ཧ་སྟ་སྱ།  ན་མོ་ན་མོ་སརྦྦ་དེ་བ་ཏཱ་ལ་ཡེ། པཱུ་ཛི་ཏ། ན་མསྟི་ཏ་སྱ། མ་ཧཱ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་སྱ།  སརྦྦ་ག་ག་ར་ཎཱ་ཡ།  ཛྭ་ཡ་ཏ།  བྷ་ག་ཝྃ། ན་དྷེ་
ཤུ་བྷཱ་བ་ར་ཡ།  ཡཀྵི་ཏི་བ་ར་ཙི་ཏ། བྲཧྨ་ཎེ་ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ནད་ཀུ་བེ་ར། ཀུ་ལ་ཀུ་ལ། ཀུ་བེ་ར།  ཀུ་བེ་ར།  དུ་བྷིཾ་བྷེཾ་ཀུ་བེ་ར།  བི་ཙིཾ་རི་བ་བྷྃ།  བྷ་ག་བཱྃ་ན་ད་ཀུ་བེ་ར།  པི་ཊི་ཏ་ར་ཏ་ན།  དྲ་ཧ་ཧ་བུ་ཀརྱ་ཀྃ་པ།  པ་རི་པྲི་ཏ་ཏ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ།  བ་བྷ་པི་
མ་ན་བ་སི་ནི་ཤུ་ཏི་ཤུ་ཏི། ཀུ་བ་ར།  ཀུ་བ་ར།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་བཛྲ་ཙྃ་ཌ་སརྦྦ་དུཥྚཱནྟ་ཀ  །ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་སུམ་བྷ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ད་ཧ་གུ་བ་བི་དྷྭཱ་སྃ་ཡ་ཛ་ལི་ཏ་ལྃ་བ་དྷ་
<pb id="105.287b"/>
ར་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲཻ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུཎྜ་ལ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་ལཱ་སྱྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མཱ་ལེ་ཏྲཱྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གཱིརྟི་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ནྲྀ་ཏྱ་ཨཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱུ་པེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་པུཥྤེ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ལོ་
ཀེ་ཧྲཱིཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྃ་དྷེ་ཨཱཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨྃ་ཀུ་ཤ་ཛཿ  ཨོྃ་བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་སྥོ་ཊ་པྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་གྷྃ་ཊ་ཧོཿ།  ཨོྃ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཛི་ནི་གྲི་ཎི།  སརྦ་ཨ་ཀརྱཱ་སྱ་དྷ་ནི་སི་སི་མི།  
སི་ལི་སི། ནི་མི་ནི་མི།  ཨ་ལཀྵ་ཡཱ་མེ།  ནཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བ་སུ་དྷ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙྃ་དྲ་ཀྃ་ཏཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་དཏྟཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་དཏྟཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཨཱརྱཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་བྷ་དྲཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་པ་ཏཱ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་དེ་བྱཻ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ས་ར་སྭ་ཏྱཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷོ་བྷོ་བན་ནཱ་ག་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ།  ཕུ་ཕུ་ཧ་ར་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ།  ཕུ་ཕུ་པྲ་ཧ་ར་ནཱ་གཱ་ནཱྃ། ཕུ་ཕུ་ཚྪིནྡ་ཙྪིནྡ་ནཱ་ག་ཧྲྀ་ད་ཡ་ནི།  ཕུ་ཕུ་བྷིན་ད་བྷིནྡ་ནཱ་ག་ད་མ་ནི། བི་སི་མྃ་དྷ་ནཱ་ག་ཤ་རཱི་ར་ཎི།  
བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  ནཱ་ག་ཡ་ན་ནི།  ཧ་ས་ཧ་ས།  དྷ་ར་དྷ་ར་མ་ར་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་བིགྷཱྃ།  པི་ནཱ་ཤ་ཀཱ་རཱ་ཡ། སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་སྃ་གྷ་བི་ནཱ་ཤཱ་ཀ་རཱ་ཡ་ཕཊ།  ཨོྃ་ནཱི་ལཱྃ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་པཱ་ཎི། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་མེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་སི་མི་སི་མི།  སུ་མུ་སུ་མུ།  ཙ་ཎ་ཌ་ཙ་ཎ་ཌ།  ཙ་ར་ཙ་ར། ས་ར་ས་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  སཱ་དྷ་ཡ
ཨཱཏ་མཱ་ནཱྃ་ནིདྷྱད་ཨོྃ་དྷ་ར་དྷཱ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །དྃ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏ་ན་བ་རི་པུྰ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་བཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེཾ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པུྰརྞ་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་
བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྃ་པྲ་ཛྙཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གུ་ཧྱ་ཏ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་པཱྃ་ཙི་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་ཙི་པི་ཀུྃ་ཌ་ལི་ནེ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ནོར་བུ་བཟང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.655"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། སཱྱད་ཡ་ཐེ་དྃ།  
<pb id="105.288a"/>
ཧི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཙི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཙུ་ལུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཙུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་མ་ཎི་
བྷ་དྲ། ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།།  ཀུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  སུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  སུ་རུ་སུ་རུ་མ་ནི་བྷ་དྲ། སརྦྦ་ཨརྠ་མཱ་མེ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  པཱུ་ཏ་ནེ་སུ་པུྰ་ཏ་ནེ་སུ་རུ་མེ།  སུ་མཱ་ཏེ།  
སུ་ར་ཐེ།  སསྨ་བ་ཏེ།  ཧི་ལི་ཀེ།  ཧི་ལ་ཀཱ་ལི།  པཱུ་རྞེ་སིད་དྷི། བྷ་དྲ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ཧི་ཀོ་ནི་ཥྐཱེ།  ཨེ་ཧི་སོ་ནི་ཥྐེ། ཨེ་ཧི་གོ་ནི་ཥྐེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="ནོར་བུ་བཟང་པོའི་རྟོག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.655"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་
ཏ་ཡེ། ས་མ་ཡེ།  མ་ནུ་སྨ་ར།  མ་ནི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  བྷ་ག་བ་ཏ།  པ་ཙི་ཏ་སྟྭྃ།  ད་མ་ད་མ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  མ་ཙི་ར་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ།  མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཏུ་ཊི་ཏུ་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཙུ་ཊི་ཙུ་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ། 
 ཎི་ཊི་ཎི་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  དུ་ཧུ་ཀུ་ཙུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཤ་བ་རི་ཀ །མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  
བྷྲ་མ་རི།  བྷྲ་མ་རི།  སུ་ཥྛུ་སུ་ཥྛུ།  ཡཀྵ་མ་བྷ་དྲཱྃ།  སཱི་ཌ་ཡ་སཱི་ཌ་ཡ།  ཨ་བཱ་ཧ་ཡ་ཨ་བཱ་ཧ་ཡ།  ཨུ་པ་དཪྴ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མོ་རདྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་རཏྣ་མེ་བྷ་བཱ་ཧཱ་ཡྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨཱ་དི་དྱཱ་ཨ་སི་མ་སི་
ཀ་སི་ལུ་བ་ཏོ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སྠེ་བེ་རི་ཙཻ་ཧྱ་ཀུ་ན་ཛ་ར་སྱ་ཏི་མིཾ་གི་ལི། ཕུ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  བ་ལེ་ཀ་ཧ་ལེ་མ་ཧཱ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨི་ཊྚི་བྷུ་ཏེ་བིདྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧཱུྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ།  གྲྀཧྣཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྣཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཨཱ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན་ཆེ་གེ་མོ་  
ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་སུྃ་བྷ་ནི་སུྃ་བྷ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ་ཧཱུྃ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་གྲྀཧྞཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ།  ཨ་མུ་ཀ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨི་མེ་དུ་དི་ར་སྃ་ཀཱཤྱ་ཨ་གྲྀ་ཏྣ་ཀྲ་ཙྃ་ཏུ་སརྴ་པ།  ཙ་ཏུ་རྞ་མ་སྟ་ཀེ་ཛ་ཏི་སིཾ་ཧ་ཤྱ་ན་གུ་ལ་ཤྱ་ཙ་ཀྲྀཥྞ་ས་ར་པ་ཤྱ།  ཛི་བྷ་ཡྃ་
<pb id="105.288b"/>
ལེ་ད་ལ་ཤྱ་ཙ། མ་སྟ་ཀེ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། མ་མ་བ་ཤ་མ་ག་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མུ་ཎྜེ་ནི་མ་བེ་ད་པཱ་སོ་ཏ་བ་སོ།  ས་ཤྱ་ནི་མ་བ་ཤྱ་མ་ཧཱ་མ་ཧཱ་ཨཏ་མྱྃ།  པྲ་ཏྱཀྵ་བྷ་ཎ་ཌ་པ་ནྃ།  ག་ཏ་ཙྪེ་ད་པྲ་ཏི་ར་བྷ་བ་ཏུ་ར་ཏྲོ་ཙྪད །  ཀ་ལ་ཧོ་བྷ་བ་ཏུ་བི་བ་ཙྪེ་ད་ཨ་ས་མ་ག་
མ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་སྨ་སཱ་ན་པི་ཤཱ་ཙ་བི་དྭེ་ཥ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཨོྃ་བེ་རུཎྜ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཨ་ཙ་ལ།  བྃདྷ་བྃདྷ།  བཱི་ཌ་ཡ་བཱི་ཌ་ཡ།  ཏི་ལ་ཀཱ་མ་རུྰ་པ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་
གཱ་རྟི་ཏེ།  ཨ་ན་ཡཱ་ཏྱཱྃ་གི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཨ་ན་ལ་བི་ཤཱ་ཙ་པ་ཡུ་ས་ག་མ་ཧཱ་པི་ཤ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།  ཕཊ་ཧྲི་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མཿཀུ་ལ་ནི།  ཀུ་ལི་ནི་ཀི་ལི་ཀི་ལི།  གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ།  ཨུ་ཙྪཱ་ཊཨུ་ཙྪཱ་ཊ།  ཨུ་ཙྪཱ་ཊ་ཡ་ཨུ་ཙྪཱ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡྃ།  ན་མ་ཤྩྃ་
ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ་དྃ་ཥྚྲཱོ་ཊ་ཀ་ཊ་བྷཻ་ར་བཱ་ཡ།  ཏ་ད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཀུྃ་ཌ་ལི།  ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  པྃ་དྷ་པྃ་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན།  གརྗྫ་གརྗྫ།  བི་སྥོ་ཊ་བི་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་བྀ་གྷྣ་བི་ནཱ་ཡ་ཀཱ་ནྃ། 
མ་ཧཱ་ག་ཎ་བ་ཏི་ཛི་བི་ཏ།  ཨོྃ་ཏ་ག་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་ཀེ་ཀ་ར་བེ།  ཀཱ་ཀ་ཀི་ཀཱ་བི་ཎ་ཌོ་པ་ཧ་རི་ཎཱི།  ཧྲཱི་ད་ཡྃ་གྲི་ཧྱ་གཙྪ།  ཀཱ་ཀི་ཡ་ཐཱ་སུ་ཁྃ། །ཨུར་དྷ་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མོ་ཀྲིཥྞ་ཤ་བ་རཱི་ཡཻ་མཱྃ་ས་ཤོ་ཎི་ཏཾ།  བྷོ་ཛ་ཎཱི་ཡེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  
ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།  ཛ་རེ་ཎ་གྲྀཧྞ་པ་ཡ་ཨ་ཤུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་དྷུ་ནི་ཙཎྜ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མཨརྱཱ་ལོ་ཀ་ཏི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་དྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཀ་ཊེ། བི་ཀ་ཊེ་ནི་ཀ་ཊེ།  
ཀ་ཊྃ་ཀ་ཊེ། ཀ་རོ་ཊ།  བཱི་རྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  སོ་བྷ་སོ་ཀྲི་ནཱི་ཡ།  སོ་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿ ཀ་པཱ་ལེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཛོ་ཏུ་ཏུ་རུྃ་མུ་ཧུ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀ་ཏ་ལི།  ཀ་ཏི་ལི་ཀེ་བི་ཏི
ཙི་ལེ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  བི་ཥ་ཊེ་བི་ཥ་ཊེ། མ་ཧཱ་བི་ཀ་ཊེ། ཙུ་ཊ་ཙུ་ཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་རུ་དྲཱ་ཡ།  གྲྀ་ཧྞ་ཀརྞི་པི་ཏུ་པཀྵི་ལམྦ་ཏ་ནི་མ་ཧོ་ར་རི་ཧ་ན་ཤ་ཏྲུྰ་ཏྲི་ཤུ་ལེ་ན་ཀྲུད་དྷ་ཤྱ་པི་བ་ཤོ་ཎི་ཏྃ།  ཧ་ན་ད་ཧ་མཱ་ར་ཡ་ཨུད་སཱ་ད་ཡ་
<pb id="105.289a"/>
ནཱ་ཤ་ཡ།  ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཏྲི་ནེ་ཏྲ་སི་ཤ་བྷོ་ཀྲྀ་ཏ་དྃཥྚྲ་་བི་ཀྲྀ་ཏ་མུ་ཁ་ཨུ་ཙྪཱཏ་ཡ་བྷྲ་མ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ཨོྃ་ཀཱ་ཀི་ཀྵི་ཀཱ་རུ་དི་ཀེ།  །ཀཱ་ཀ་པིཎྜི་ནུ་བྷོ་ཛ་ནེ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ་གྲི་ཧྱ་གཙྪ་ཀཱ་ཀཱིཡ་ཛ་ཐཱ་སུ་ཁྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཡ་མ་རཱ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ།  ཡ་མེ་
དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ།  ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡཀྵེ་ཡ།  ཡཀྵེ་ཡ་ཙྪ་ནི་རཱ་མ་ཡ།   ཨོྃ་ཙི་ལེ་ཙི་ཙྪེ་ཙ་ལི་ཙི་ལི་ཙྪེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བྷ་དྲ་བ་ཏི་བི་ད་རི་ཀི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀརྞྞ་མོ་ཊི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཙ་མུྃ་ཌ་ཨོྃ་ར་ག་ཏེ།  ར་ག་ཏི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙཎྜ་མུ་ཁི་ཀ་ལི། 
ཨོྃ་ཀ་ར་དརྤ་དརྤ་ཡ།  ན་ཡ་ནན་མ་ནོ་ཧ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་མེ་ཤྭ་ར་སྭཱ། །དར་ན་བཛྲ་ར་ཏི།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ་སརྦྦ་དུཥྚཱ་ཎ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྟྃ་བྷ་ཡ།  མོ་ཧཱ་ཡ་མོ་ཧཱ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་སྟ་སྨཻ་ཙཎྜ་བཛྲ་
པཱ་ཎ་ཡེ།  ཀ་ཀེེ་ཀ་ནི།  བྷྲཱ་མ་རི།  བྷྲཱ་མ་རི།  ཧ་ན་ཧ་ན། ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  པི་དྷྲྃ་ས་ཡ་བི་དྷྭྃ་ས་ཡ།  པ་ར་སཻ་ནྱྃ་ཙ་ཀྲེ་བཛྲ་ཎི། ཨཱ་གཙྪ་སྭ་བ་ཐེ་ན།  ན་རཱ་ཙེ་ཎ་མཱ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཏེ་ཙ་མ་ཎི་བྷ་དྲ་སྃ་བྷ་ར་སྃ་བྷ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྭ་
ལ་ཛྭ་ལ། །ཨགྣ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་ཏྠི་པད་ཀྵོ་བ་དུ་ཎཱ།  ཨ་ཐོ་པད་ད་ཏ་མ་བྷ་པཉྩ་ནཱ་མཱ་དཱ་ཡི།  དཱ་བིཎཱྃ་ཁྃ་ཏྭཱྃ་ཛ་ད་བེ།  ཨ་ཏི་ཀྲཱ་མ། ན་མོ་ནྃ་ཏི་མ་ཧཱ་ནྃ་ཏི་པི་དཱ་པི་ལི་པི་ལི།  སིད་དྷི་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨཛྫོ་དྷརྨྨ་དྃ་ཏེ་བ་ར་ཨཙྪ་ཡ་ཨཱི་ཛྷ་ཏུ་ཨ་ཏི་ཧཱུྃ།  
ཀནྩོ། ཨ་གུ་ར་ཨ་བི་ཨུ། ཨ་དི་སརྦེསརྦཱ་ཧེ་ཊྚཎེ།  བཊྚ་ཧུ་པཱ་བ་ཨུ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི་རི་ཥ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩཎྜ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། གྷྲི་ནི་གྷྲི་ནི།  གྷྃ་དྷ།  ཀརྞ་སྭ་པྣ།  
མ་དར་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྷུན་ཌེ་ཤྲ་བ་ཎ་པི་ཤཱ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཨ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  ད་མནྣ་ཏི་ཀྲ་མ་བད་བ་ཏྱྃ།  ཏད་བྷུ་ཏྃ།  ཡ་ད་བྷ་བྱྃ།  ཡ་ད་གྲ་ཏྃ་ཡ་ད་གྲ་ཏྃ།   ཡད་གྲ་ཏྃ། བི་དཪྴ་ཡ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མོ
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ར་ཀ་ཏེ་ར་ཀ་ཏ། ཨོྃ་གྷུཥྛི། ཡ་དྐིཉྩ་དེ་སྭྃ་པྲྃ་ཏྃ་ག་ཏྃ།  བྷ་བྱྃ་ཏཏ་སརྦ་དརྴཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་ལུ་ཀེ  །བ་ལུ་ཀེ  །གྲྀཧྞ་བིན་ཌྃ་བི་ཤཱ་ཙི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿསརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ནཱྃ།  ཨ་ཨ་མ་ལ་བི་ཀྲཱན་ཏ་ཏེ་
<pb id="105.289b"/>
ཛི་ནི་ཨ་ར་ཛེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ་ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་ལླེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྲ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས
ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  རི་ཙེ་དྷརྨི་ནི་ར་ཡ་ཧེ་ཏཱ་རེ་ཏཱ་ར། ཨ་བྷ་ག་བ་ཏི།  ཏུད་ཏཱ་རེ་བྷ་བ་བྷ་ཡེ་མོ་ཙ་ནི་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ།  ཀུ་མཱ་ར་བྷུ་ཏཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཧི་རི་ཏི་ཐཥྛ་ཏ་སྐ་ར་བད་དྷོ་
སི།  པྃ་ནཱ་ག་མ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མཿ ས་མནྟ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ་ཨོྃ་ཧཱུྃ་བ་ར་ཧཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་བ་ར་ད་བཛྲཱ་ཡ་ཧཱུྃ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཨོྃ་ཀ་ཙེ་བི་ཀ་ཙེ་སྟྃ་བྷ་ནིཛམྦྷ་ནི་མོ་ཧ་ནི་སརྦ་རོ་ཥ་པྲ་ཤ་མ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་ཨི་དེ་སི་ཨག་ནི་ཛ་དྷ།  ཛ་ལ་མཱ་ཎ།  བཱ་ད་ཛ་དྷ།  གྷུ་ལ་མཱ་ཎ།  ཀཉྩི་ཧ་སི་པི་ཊ་ཨན་ཏ་རེ་ཎ།  ཨ་ཌེ་མི་ཏོ་དན་དྷ་ཨན་ཏ་རེ་ཎ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་ཨི་ཏི་སི་ 
ཨ་ས་ཎྃ་ཧི་བ་ཨཱི།  སྦ་མ་ཧུ་དྃ།  ས་ཎྃ་ཧི།  ཨ་ཏུ་ཧོ།  ཨུ་ཏ་རྃ་དེ་མོ་ཏུརྨྨོ །  ཨུ་བ་རི་ཎི་ཨུ་ཏ་རྃ་ཧོ་ཧི།  །མུ་ཧ་ཏོ། བ་དུ་ནོ་ར་ཨ་ཙཀྵུ་དོ་ཙནྡ་ཨི་ཙ་ཨུ་ཧུ་ཨ་ས་ན།  ས་མཱ་ཛཱི་ཧ། ཀོ་མེ་ཀི་ཚི་བྷ་ཎ་དི་ན་མོ་པཎྣ་ཏཱི།  ཨེ་ཙུ་ལི་པ་ཤ་
ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྭཱ་པྣི་ཡ་མ་པྲ་ཙཀྵུ་མི་སིད་དྡྷྃ་ཤ་བ་ར་བྷ་ཥི་ཏཾ་པ་ར་ཙ་ཀྲ་མ་ཧཱ་ནི་སི་དྷཱྃ།  བ་ཏ་བི་གེ།  །ས་ཧ་ན་ར་ཙཎྜ་ལི་མཱ་ཏང་གི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷྲ་མ་རཱ་ཀེ་ཤི།  །བྷྲ་མ་རཱ་མཱ་སྟེ།  བྷྲ་མ་བི་བྷྲ་མ་མུ་ཧེ་
མོ་ཧ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ་ཏཱ་རཱ་ཡ་བྷ་ག་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  པྃ་དྷ་མོ་ཙ་ནི།  པྃ་དྷ་མ་ཀྵྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ནི་ཀཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ། ལམྦེ་པྲ་ལམ་བི། ལམ་བི་བི་དེ་མ་མ་མཀྵོ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མོ་དེ་བི་མ་ཧཱ་དེ་བི་བྲ་དྱྃ་གི་རེ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་
<pb id="105.290a"/>
ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། ཀུ་ཊེ་བི་ཀུ་ཊེ་ཀུ་ཊེ་སྭཱ་ཧཱ། །ནམཿསརྦྦ་བུད་དྷི་ས་ཏྭེ་བྷྱཿཀུ་རུཊྚེ་ཀུ་རུཊྚ། ཀྲ་རྐ་ཀུ་ཏུ་རུ་ཊུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤཱ་རཱ་
ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ། ཏཱ་ར་ཡ།  ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ།  ཏུཏྟཱ་རེ།  ཛ་ཡ་བ་ཧེ་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །མུ་ནི་ཀ་ས་ཨི་མུ་ནི་མྃ་དྷ་ཨི།  མུ་ཎི་ལྃ་ག་ལེ་ཧི།  ཕ་ལེ། ཨཱི་ཥ་ད་བི་ལི་བ་དྃ་ཏོ།  སྱ་མུ་ཧྃ་བགྒ་
ཎེ་ནེ་ཧྃ་བི་བེ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བྷུ་རི་ཧྱ་མ་ཎ། ས་ཀ་རུ་པྲ་སྠོ་ཨེ་ཨྃ། བྃ་དྷ་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་པཱ་ཎ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  པཱ་རཱ་ཡཱ་ས་ནཱིནཱ་ས་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤརྐ་ཀྃ་ཐ་ཙ་དུ་པ་ཏུ་ཁཱ་ཧི།  མཱ་ནུ་ཥ་
ཀོ་གཱུ་ཐ་ཀྃ་ཏ་ཤྱ་ཨ་ཐ་བི་གུ་ཐེ་ན།  མུ་ཁྃ་བྃ་དྷ་མི།  མུ་ཙུ་ཀྲཱ།  མ་ཙུ་ཀྲཱ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཧ་ཧཱུྃ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧ།  ཧྃ་ཧེ་ཧོ་ཧེ་ཧ།  དི་ཨོྃ་པྲི་ཛྃ་པྲི་ཏི་པྲི་ཧེ་པྲི།  ན་མོ་བཱ་ཙ་ཏེ་ཤྱ་མ་ཧཱ་ཤྲ་མ་ཎ་ཤྱ་ཀི་ཏི་བི་ཏི་པཱ་ཏྲྃ་པུ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱཱ་ཙེ་
ཏྱ་ཀུྃ་ཛ་ར་ཤྱ་ཧི་མ་ཙ་ཏ། ཨུཏ་དཱ་རེ་ཎ་པཱརྴེ། སུ་བརྞ་ཨཀྵི་ན་མ།  བཱ་ན་རི་སཱ་མེ།  ཨནྣྃ་ཙ་པཱ་ནཱྃ་ཙ།  དཱ་ད་དུ་སརྦ་ཀ་མི་ཀྃ།  །ཨ་མོ་ཊི་ཙ།  ཨ་མོ་ཊི་བྷུ་རྞ་བྷ་དྲ་ཛ་སེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་དྷ་ན་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་རྃ་ཛ་རེ་ཀ་རྃ་ཛ་རེ་བི་ཥྃ་ཛ་རེ་
སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་སེ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཤེ།  ནམ་ཀྲི་ཏྭ།  ཨོྃ་མྃ་དྷ་ར་ཎི།  བྲ་ཡུྃ་ཛ་མི།  ཨི་ཡ་མེ། དྷ་ར་ཎི།  ས་མི་དྷྱ་ན་ཏུ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཏྲི་སི་ཁི་ཏྲི་ཤུྰ་ལི།  དི་ལི་དི་ལི།  
མི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  སྭ་རོ་བིཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི།  དྷ་ར་ཎི། ཨི་ཡྃ་མ་ས་མྲྀ་དྷྱ་དུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨཱརྐཱ་ཀྲི།  མཀྐ་རི།  ཙྃ་ཌ་ལི།  བི་ན་བ་ཡོ་དྷ་རི།  ཨརྐྐ་ཨཎྜ་ཙཎྜ་ལི་མེ་བ་ཤ་མཱ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙ་མུྃ་ཌེ་མཱ་ཏྃ་གི། །ཨུར་
དྷ་ཀེ་ཤི་བ་ཤ་མན་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏཱ་རེ་ཧཱུྃ་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ནམོཿཀྲྀཥྞ་ཤ་བར་ཎཱྃ།  གི་རི་གི་རི།  ཀུ་མཱ་རི་པི་ཥྃ་བྷཀྵ་ཡ་ཧ་བི་ཥ་ཀྲིཥྞ་ཤ་བ་རོ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤཱ་བ་ར་ཤོ་བྷ་ན་ཧ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཧ་ར་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.290b"/>
ན་མོ་རུ་དྲཱ་ཡ།  ཨགྒི་བགྒིནཱ་གྒི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མུྃ་ཌེ།  དྷུ་མ་ཀེ་ཤཱི་བི་དྱུད་ཛི་བྷེ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་མེ་བ་ཤ་མཱ་གཙྪ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མོ་པི་མ་ལེ་ཀི་རྟ་ཡེ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བི་མ་ལ་ཕུཿ། བི་མ་ལ་ཀ་ར་
ཕུཿ།  བི་མ་ལ་ས་མུད་དྷ་རེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  སུ་དར་ཤཱ་ནཱ་ཡ།  སུ་རུ་སུ་རུ། ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  གཙྪ་གཙྪ།  ཨཀྵི་རོ་གཱ་མ་ཏིཥྛི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་སུ་བྷི་རི་ན་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཙནྡྲ་བ་དྲ་བ་ཡ་བྷ་ག་བཱྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ 
ཨོྃ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ཧསྟ།  མ་སྤྲི་ཤ ། ཨུཏ་མ་ཏྭི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཀཱ་མ་དེ་བ་ནི་རཀྵ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀཱ་མ་དེ་པྃ་བསྟྲ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀཱེ་མ་དེ་བ་སེ་བཱ་ནུ་དམ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀཱ་མ་ཤི་རི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཀ་མ་དེ་བ་ཨ་མུ་ཀ་མེ་བ་ཤ་མ་
ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤུ་ཤུ་ཥེ་མུ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་བཱ་ཏཱ་ཙ་ལ་ནེ་ཙ་ལ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷརྨཱ་ཡ།  ན་མཿ སྃ་གྷཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། 
ཏདྱ་ཐཱ།  དྷ་ར་ཎི།  དྷ་རེ་དྷ་ར།  དྷ་རེ་སུ་བྷ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀུ་ལུ་གུ་ལུ་ལ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨ་ནུ་ཙ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧཱ་བ་ལ་ཧ་ན་ད་ཧ་བ་ཙ་བི་དྷྭཱྃ་་ས་ཡ་ཨུ་ཙྪུ་ཤྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧཱི།  སརྦ་དུཥྚ།  ས་མ་
ཡ་མུ་དྲ་པྲ་བྷ་ཛ།  བར་ཥ་བར་ཥ།  བཪྵཱ་པ་ཡ་བཪྵཱ་པ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ནམ་ཤ་རེ་ཤ་རེ། བི་ཤ་རེ་བི་ཤེ་རེ།  སརྦ་བི་ཥ་གྷྲཱ་ཏ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཡེ་ཀུ་མཱ་ར་བྷུ་ཏཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། 
བྷ་ག་བཱྃ་མཉྫུ་ཤྲཱི་ཀུ་མཱ་རབྷཱུ་ཏཱ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ལ།  བ་ལ་བྷི་དྷི་ཛྷཱ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ན་ཁེ་སྟེ་སྟི་ཥ།  སརྦྦ་ས་ཏཱ་ན་ཙ་ཤྭྃ་ཏི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་སྭ་པྣ་ཏ་རེ།  སྭ་པྃ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཏུཏ་ཏཱ་རེ།  ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་བི་ཙ་རི་ཎི།  
བ་ཤྱ་བ་ཤྱ།  ནི་དཪྵ་ཡ།  རཏྣ་ཏྲཱ་ཡ་ས་ཏྱེ་ན་ཏུ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ན་མོ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཀ་ཀཱ་རི་ཀུ་མཱ་རི།  ཨུ་པ་ཏེ།  མེ་དར་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སྟྃ་བྷེ་སྟྃ་བྷ་མི།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ཛྃ་བྷ་མི།  ཨོྃ་ཨྃ་དྷཻ་ཨྃ་དྷ་མི།  ཨོྃ་མོ་ཧེ་མོ་ཧ་མི།  
<pb id="105.291a"/>
སྟྃ་བྷ་ཡ། ཛྃ་བྷ་ཡ།  བྃ་དྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ན་མ་ཤྩྃ་ཌ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ། བྃ་དྷ་བྃ་དྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ཨ་མྲྀ་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀཱ་ལ་
ཨག་ནི་རུ་ཌ་ཧ་ས་སྲ་ཛི་ཧྭ་ཐཱ་ཀ་རྃ་ཋ་མེ།  ཀྵི་ཀྵི་ཀྵ་ས་མ་ཀྵི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ད་ཧ་ཀྵྃ་ཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཕཊ་ཕཊ་ཧཱུྃ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཤྲི་ཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧེ་ཧེ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵུ་ཧེ་ཀ་ཀྵ་ས་ཨོྃ་ཀྵ་མ་ཧཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵི་ཀྵི་ས་མ་ཀྵི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཀྵ་པ་ཡ་ཀྵ་པ་མ་ཀྵི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀྵ་ཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།  །སྃ་ཀྵི་པ་ཏ་པྲཀྵི་བ་ས་སྃ་ཀྵི་བ་ཧ་པྲཀྵི་པ་ཡ།  ཨོྃ་ཧསྟི་ཀིརྞི་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཧྃ་ཧ་ཧཱུྃ་ཧ།  ཧཱུྃ་ཧ་ར་ཧྃ་ཧ་ཨོྃ་ཀྵུ་སུ་ཀྵུ་ཧ། ཨོྃ་ཀྵ་ཀྵ་ཀྵ།  ཨོྃ་ཀྵྃ་ཀྵེ་ཧ་ས།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  
རཀྵ་ས་ཧཱ་སཪྩ་ཀི་ཏོ་ནཱ་ཤ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་ཨཱི་ཏུྃ་ཙི་ཏུྃ།  ད་ཧ་ད་ཧ།  ཛ་ལྃ་ཏྃ།  ཧ་རུ་སེ་ག་རུ་ཌྃ། ཏྲུ་སེ་པྃ་གཱ།  ཨ་དཱ་སཱ་ས།  མུད་དྷ་ཕུ་ཏྃ་ཊི་རི་བི་ཤ་མ་ཙ་ལ་མ་ཀཱ་ཨ་བཱ་ས་ཐཱ།  མུ་ཧ་བ་ས་ཨི།  ས་ར་ས་ཏི།  སི་ཁྃ་བྷ་ས་ཨི།  བྃ་དྷ་
པདྡྷ་སི་རེ་བི་ཤ་ཨུ་སྥ་ར་གི།  །སི་རི་ཧ་ར་ད་ཨཱི་ཛ་སོ།  ཨ་ཀི་ལ་ནཱི།  ཀེ་ལེ་རེ།  བི་ཤ་མ་ཨ་བཱ་ས་ཐཱ།  ཨཏ་བི་ཏི་མ་ཨི་པུ་རུ་ཀ་རི་ཨུ་སུ་བ་དུ་གྲ།  མ་བྷ་ཎྃ་ཏ་ཀ་ཨུ་བུ་ཏཱ།  ཨེ་ཀཱ་ཀ་རཱ།  བིཤྭ་བྷྃ་དྷི།  ག་རུ་ཌ་ཧཱུྃ་དེ་ཧྃ།  ཨ་ཏོ་ག་རུ་ཌ།  
ཨེ་ཨྃ་བི་ཤྃ།  བ་ཁ་ལཱ་ཨཱི།  ཨུ་ཨུ།  ཨ་ཨཱ།  རེ་བི་ཤ་ཙ་ལ། མ་ཀ་མ།  ཨ་བཱ་ས་ཐཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་དེ་བ་ཀ་བ་ཀནྛཱ།  ཨེ་ཨྃ་བི་ཤྃ།  བྷཀྵ་བྷཀྵ། ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧཱུྃ་ཀྵ་ས་ཧ་རི་བི་ཥ་སྭཱ་སྠཱ་ནྃ།  ཛཿཛཿཛཿསྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་
དེ་བ་ར་མེ་ཤ་རཱི་ན།  བ་ལ་ཀ་བ།  ཧ་ར་ཧཱ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་ན་མ་ཤི་ཤཱ་ཡ། མ་ཧཱ་དེ་བ་མ་ཧཱ་བ་ལ་དེ་བ།  ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷཱུ་ཏ།  པྲ་ཏ་བི་ཤཱ་ཙ་སིད་དྷ་ཡོ་ག་ཌཱ་ཀཱི་ཎཱི། ཨཱ་ཀཪྴ་ཨཱ་ཀཪྴ་པུཥྤ།  དྷཱུ་པཱྃ་བ་ལི།  གྲྀཧྞ་བྷཀྵ་སྭཱཧཱ།  ཨོྃ་ཙ་མུྃ་ཌེ།  
བཛྲ་གྷོ་ཎེ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  བི་སུ་རུ་བི་སུ་རུ།  སརྦྦ་རོ་ག་ཤོ་ཥ་ཎི་པི་ཤོ་ཥ་ཎི།  
<pb id="105.291b"/>
མ་ཤྲ་མ་བ་ཏུ་མཱ་ཤུ་ལ་ཡ་ཏུ་མ་པ་ཙྱ་ཏུ།  མ་ཏུ་ཁད་མ་ཏུ་ཏི།  བྷ་བ་ཏུ། ཨ་ཏྲེ་བ་པ་རི།  ཤུ་ཥྱ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་མུྃ་ཙ་མུྃ་ཙ།  ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་བིཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛ་ག་སེ་ལི་ཡེ་བཱི་རྫྫེ་སུན་ཐི་བཱ། སི་དཱ་སོ།  སུ་བ་དྲེ་སུ་བེ་ཏྲ།  
སྭཱ་ཎཱྃ་སཱྃ་ཎཱྃ།  ཨ་བ་ལཱ་ཏེ་སུཎྞ་ཎ་དི་སུ་ཎྞ་བཏྟ་རེ ། ཧི་ཤི་ལ།  ཨ་བ་རི་ས་ཛ་ཧོཿསྭཱ་ཧཱ།  །ཨི་དྃ་ཎ་ཧ་ཏ་བོ་ཨཱ།  ཛ་མེ་ཎ་ཨུ་སྤཱ་ཌ་ཨ་ཛི་ཧཱ།  ད་ཨ་བ་མ་ཧཱ་དྃ་ཌེ་ཎ།  ཏཛྫ་ཨཱ་སུྰ་ཧ་རེ་ཎ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷི་ཛྃ་བྷི།  ཛྃ་བྷི་ཧི།   ཛྃ་བྷི་ཏི།  ཨོྃ་སྟྃ་བྷེ་ནི།  སྟྃ་བྷེ་ཧཱི།  
ཨོྃ་མོ་ཧི་ནི།  མོ་ཧི་ཧི།  ཨེ་ཧི་ནི། ཨོྃ་སྟྃ་བྷ་སྟྃ་བྷ།  མ་ཧཱ་སྟྃ་བྷ།  སྟྃ་བྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙུཀྐ་བི་ཙུཀྐ།  ཙི་ཙི་ཀྵ །བི་བི་ཤ་ནི་བི་ཏི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་རུ་ཏྲཱ་ཡ། པཉྩ་ག་བོ་ཨི་མྃ་ཏྨ་བ་ཏྲ་བི་མྃ་ཌ་ལེ་ཀ་ཏྲ་མ་པྃ་ཙ་ནྃ་དྲཱི་བི་ཤ་ལཱ་
བ་དུ་མ་ཙ་ཏུར་ཏ་ཀ་ལུ་ཤོ་དཱ་རཱི།  པྃ་ཙ་མི་གཱ།  ཀ་ལི་གཱ་ཛ་སྃ་ས་མཱཪྠ།   བྷྃ་ཛི་ཀ་ཡ་ཐཱ་ཡ་ཐཱ།  ན་ག་ཤྱ།  ཨི་ཡཱྃ་ཛཱ།  བ་སུ་དེ་བ་ཤྱ། ཨ་གྲ་ཏོ།  ས་མུ་དྲེ་ས་མུ་དྲེ།  ག་ཧ་མ་ནྱ་ཧི།  ཀ་ཏི་ཀཱ་ཀ་ཏཱ།  ས་མ་ཡོ། ས་ཏྭོ་ཛོ་ཨེ་གི་ཧྃ
བཙྪ་ཀོ།  སཎྠཱ་སྃ་ཤོ་བ་ཙ་ཀོ།  ཨི་མི་དེ་ཏྭཱྃ་ལ་བ་ནཱྃ།  མ་ཧི་ཏྃ་ཨ་ཡྃ་སོརྞྞ་མ་ཡོ་ད་མོ་ཨ་ཡྃ།  གཱ་བི་ཨ་མུ་ཀ་པད་ཚ་གེ་བ། པ་ཎ་ཨུ་སྃ་བ་ཏུ།  ས་མཱ་ག་ཙ་དུ་མཱྃ་གོ།  ཨ་ཀྃ་གོ་ཙྃ་ཌ་ལཱི།  བྷ་བྷིཥྱ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།
<head n="2" t="འཕགས་པ་གནོད་གནས་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.664"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ་ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛཱ་ལེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛམ་བྷ་ལ་ཛ་ལེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །མ་ཧཱ་ཡཀྵ་རཱ་ཛ་ཡ། བི་ན་མ་ཧེ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡཿ དྷི་མ་ཧེ་ཏཎྞོ་ཡཀྵ་པྲ་ཙོཏྟ་ཡ།  དྷ་བི་ཏྲི།
 ཨོྃ་ཡཀྵཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ནྃ་ཏ་པད་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་ནན་ཏ་སྃ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །རཱ་ཛ་ཡ་ན་བྷ་ཡ་དྷ་ན་ཨ་དྷི་བ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཙ་རེན་དྲཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་ཁེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷ་ན་དཱ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཎི་དྷ་པ་ཡ་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  
སུ་ན་གྷ་ན་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུམ་བྷ་ན་བྷ་ཡ་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཨ་སུྃ་བྷ་ན་བྷ་ཡཱ་དྷ་ན་ཡ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོྃ་ཨྃ་བྷན་དྷ་ཡ་བྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ནི་ཎ་བྷ་ཡ་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །བཻ་ཤྲ་མ་ཎ་བྷ་
<pb id="105.292a"/>
དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་ཎ་བྷ་ཡ་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་དྲ་ག་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧ་ར་ཛྃ་བྷ་ཀ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨཀྵ་ཨིན་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། བུ་སྤེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧ་ར་ཧ་ར།  ཙན་དྲ་སེ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཛྃ་བྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
མོ་ཏ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །རཱ་ག་ཛི་ཧྭ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧོ་དྷ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །བི་མ་ལེ་བི་ལ་དྷར་ཥ་ནི་ཨ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །བྷ་ས་ལ་ཎ་ཡ་ནེ་བོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཙན་དྲ་སུ་མ་ཧི་སུ་ར་པུ་ཙི་ཏེ་ཧེ་ཙན་དྷེ་ཙན་དྲེ། ཙན་དྲ་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཙན་ཏྲ་བད་མི་སྭཱ་ཧཱ།  
སུ་བྷུ་མ་ནོ་ར་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བྷ་བུ་པྲ་ཏཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ། ལི་ཏོ་ག་ཏི་མོ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  སུ་གེ་མ་ལི་གེ་ས་བྷ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  །བྷན་བ་ལ་པ་ལི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨུ་ཏིཥྛ་བྷུན་ཙ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  །དྷུྃ་མ་ལི་མ་ལི་ཀ་ལི་ཧ་ལི་དྷུྃ་མི་ཀི་ལི་ཀི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀ་མ་ལ་བྷི་ལ་སི་ནི་
སྭཱ་ཧཱ། །སརྦྦ་དྷ་ཡི་བས་སརྦྦ་ཨ་ཏྲ་མ་ནོ་ཛ་བྷེ་བྷ་ག་བ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཀ་མ་བེ་ཀ་མ་མི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །སྐྲུ་ཏ་བྷ་ཀི་ཀེ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  །སུ་དྷ་ར་ས་ནི་ཀ་མཱི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །མ་ཧཽ་གྷེ་བྷ་ཡ་ཀ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨིན་དྲཱ་ཡ་དེ་བ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨཱི་ཤ་ན་ཡེ་ཨུརྱ་བཱ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ། ཨ་མ་ཡ་པྲ་ཏ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ནྀར་དྷ་ཡ་རཀྵ་སཱ་དྷི་པ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །བ་རུ་ཎ་ཡ་ཛ་ལཱ་ཨ་དྷི་པ་ཏཱ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  བཱ་ཡ་བེ་ཨན་ཏ་རཀྵི་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་བེ་ར་དྷ་ན་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱི་ཤ་ན་ཡ་བྷཱུ་ཏ་ཨ་དྷི་
པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུྰར་དྷ་བྲཧྨ་ཎེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨ་དྷོ་བིཥྞ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་བྷི་བ་ར་ཏ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧུ་ཏ་ས་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་སྱ་མཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཁ་ད་ག་བི་མ་ལ་བྷ་རི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  བ་རུ་ཎ་ཏ་མཱ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  པྲ་བྷ་ན་ཛ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། 
མ་ཧཱ་སུ་མྱ་ར་ས་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །བྷ་ལ་བེ་ཧུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  །བྷི་ལ་ཤ་བྷི་ཧུ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཤ་རེ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨུར་དྷྃ་ཛྷ་ལ་བཛྲ་པཉྩ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  །ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ། ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་
ཟ་ལེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙ་རཻ་ན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མུ་ཁེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙ་རིན་དྲ་བན་དྷ་དྷི་ཤ་ཕཊ།  ཨོྃ་མུ་ཁེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཧྲི་ཏཏ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་ཏྭ་ར་ཏྭ་ར།  ཛྭ་ལ་ས་ཡ་ནྃ་པྲི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཡཀྵ་ནཱ་
<pb id="105.292b"/>
དྷ་ཡ་ཀེན་དྷྲ་ན་པྲ་ཡ་པ་ཤ་པ་ཤ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེན་དྲཱ་ཨིདྷ་ཡ་ས་མ་རྐྱྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ན་ན་པྲི་ཡ་གྷ་ཏ་ཀུྃ་བྷ་ཛྭ་ལ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་དྷི་རི་དྷི་རི་མི་ཧཱ་ས་མུདྟྲ་ཨྃ་དྷ་ར་དྷ་ར་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  མེ་གྷ་བྷ་ར་ཎ་ཛ་ལ་བུ་གྷ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཧ་ར་ཧ་ར་ཛོ་གྷྲ་ཎཱ་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀུ་ཏི་ཛུ་ག་བྷ་ར་ཏ་སྤྲི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཧེ་ཧེ་ཕེ་ན་བྷ་ལི་པྲྀ་ཡ་སོ་བྷ་ནཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ལ་ལཱ་གཱ་ལཱ་གཱ་ལ་པུ་གན་དྷ་གན་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་པུཥྤ་པྲ་བྷ་ཧ་རི་པུཥྤ་མེ་གྷ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་རུ་རུ་མ་ཧཱ་དྷུྰ་པ་པྲི་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ས་ཀ་ས་
ཀ ། བྷ་རི་ལ་ཛ་ན་གྃ་པ་ཀ་བྷ་ལི་དྷ་ཡཀྵ་དྷེ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཕུ་ཕུ་རུ་པྲ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀི་ནི་ཀི་ནི་གནྡ་ཀར་ཎ་ཀར་ཎ།  གྷོ་ཤྃ་མེ་ཏྲི་ནཱུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་གྲྀཧྞཱ་ཚད་པྲ་ཏི་ཡཙྪ་ཏྲ་རཏྣ་ཀྵ་ཀ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙམ་ར་ཙམ་ར། ཙ་ར་པྲ་ཡ་ཀེ་ཊ་ཊུ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོཾ་བྷ་རྃ་བྷ་བྷ་ཡུ་དྷ་ཀ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཏུ་ཤ་ཏུ་ཤ་ཀ་ལ་སྭཱ་ཧཱ་ཛ་པྲྀ་ཡཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཛཱ་ཡ་ཛཱ་མ་ཏུ་རུ་ཁེ་ཛ་ཡནྟྲི་པྲཱི་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལཱ་ཛ་ལེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཌི་ཌི་ཀི་ཏཱ་ཏ་བཱ་ཀ་ཏ་ཨཛྴ་གཙྪ་གཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  
ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  སོ་མ་མ་སོ་པིད་ཏྲི་ཎི་ཡ་མི་རི་ཏི།  མ་ཎི་རི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡྃ།  བྷ་ག་བཱ་ཏ་ཛཱ་ཙིཏ་ཏཏ་ཏྭྃ།  
དྷ་མ་དྷ་མ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  མ་རི་ཙ་མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་ཡེ།  ཏུ་ལུ་ཏུ་ལུ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཏུ་ཊི་ཏུ་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ།  ཏི་ཊི་ཏི་ཊི་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་པ་ཏ་
ཡེ་མ་ཎི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི་གྷཎྚ་ཀརྞ་སྭ་བ་ནྃ་མེ་དྷ་ར་ས་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀི་ཎི་ཀི་ཎི་གྷཎྟ་ཀརྞ་ཙི་ཏྲྃ་མེ།   དྷ་ར་ས་
ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་གནོད་འཛིན་དཔལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.667"/>ན་མོ་ཨཱརྱ་ཛྃ་བྷ་ལ།  མ་ཧཱ་ཛྃ་བྷ་ལ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ར་ར་ར་ར།  ཀུ་ནུ་ཀུ་ནུ། ཁུ་ནུ་ཁུ་ནུ།  གུ་ནུ་གུ་ནུ།  ས་པ་ས་པ།  ཀ་ར་ཀ་ར། མ་ཧཱ་བི་བ་ར་རྃ། མ་ཧཱ་ཀ་ར་དོ།  མ་ར་ཤ་ཧ་ར་ཤ ། དུ་མ་སརྦྦ་
<pb id="105.293a"/>
སྭཱ་ཧཱ།  ནཉྩ་སྭཱ་ཧཱ། །ན་མ་ཨཱརྱ་ཛྃ་བྷ་ལ།  ན་མོ་ད་ན་ཏཱ་ཡཻ།  དཱན་དཱི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཨ་ཀར་ཥ་ཡ།  ཨ་ཀར་མི་ཏ།  དན་དི་ཤ་དྷཱ་ཡཱ།  བར་མ་ཀ་དྷུ་ནི་ཡ། སརྦྦ་སཏྭ་ཧི་ཏ་ཛི་ན་ཏ།  མ་མ་ད་ན་ཏ་ན་མཿཔ་རི་ཡེ་ཤ ། 
ས་མ་ཡ་མ་ཀར་ཤ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མ་ཨཱརྱ་ཛྃ་བྷ་ལ།  མ་ཧཱ་ཛྃ་བྷ་ལ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  སི་མི་སི་མི།  སུ་མུ་སུ་མུ། ཤྩ་ཎྜ་ཤྩ་ཎྜ། ཙ་ར་ཙ་ར།  ས་ར་ས་ར།    ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  
ཡ་ད་ཡ་ད་མ།  མ་མ་ནི་དམ་ཨ་ནཱན་ཏ།  དན་ཏོ་ས་ཧ།  ཨཱརྱ་ཛྃ་བྷ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རདྣ་ཏ་པ་རི་པུ་རུ་ཀཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་མ་ཎི་བྷ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་པུརྞ་བྷ་དྲ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཨོཾ་ཛ་བྷ་ལ་ད་ན་ཏཱ་བྷ་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་མ་ཧཱ་དཎྜ་བྷ་དྲཱ་ཡཱ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་པི་ཙི་ཀུན་ཌ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཀེ་ལི་མ་ལེ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་མུ་ཁེ་ན་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྃ་བྷ་ལ་ཛ་ལེན་དྲ་བྷ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="གནོད་འཛིན་ཆུ་དབང་སྙིང་རྗེ་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.668"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧི་ལི་མ་ཎི་བྷ་
དྲ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཙུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ། སུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  
སུ་རུ་སུ་རུ་མ་ཎི་བྷ་དྲ།  ཨོྃ་ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་མེ་ཡ་སཱ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།<head n="2" t="ཚོགས་བདག་གི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.668"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  པཱུ་ཏ་ནེ་པཱུ་ཏ་ནེ།   སུ་རུ་མེ།  སུ་མཱ་ཏེ།  སུ་བན་ཏེ།  སུ་པཱུ་ཤྱེ། ཧི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།།  ༈ །།ཨོྃ་ཧ།  རད་ན་དྷི།  རཏྣ་སིད་དྷི།  
བི་ནཱ་ཡ་ཀ ། བཻ་ར།  ཧཱུྃ་ཏྲི།  ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  བྷེ་བྷི་བྷ།  ཡཀྵ་མ་ཧཱ་བྷཻ་ར་བྷེ་ཊི་ཙ།  ཤ་ཏྲུྃ་ནྲིྃ་ཛ་ནི་ཛ་ཡཀྵ་ཀ་ལ་མ་ཧཱ་བྷེ་ར་བྷེ་དེ་བ་ཡཀྵ་མ་མ།  ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཐུ་མ་རི་ལ་ཡ།  ཡ་ཡ་མ་ཧཱ་བྷེ་ར་བྷེ།  ཡཀྵ་ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་
ཡ་ཊ་ཙུརྞ་ཙུརྞ་ཏྲཱ་ལ་ཡ།  ནཱ་ག་ཡ་ཀ་ཏྲ་མཱ་ར་ཡ།  ཧ་ན་ཙཀྲ། བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཛི་བྷིནྡ་ཏྃ་ཏ་ཀ་ར།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཨོྃ་བིགྷྣ་བྷི་བ་བྷྱི་སརྦ་བིདྱ་བི་ཤྭ་ཡ་ཧྲྀ་ད་མི་ཏ་ཡ།  ཧཱུྃ་ཙི་ཏུ་པ་ཏུ།  པྲ་མ་རུ་ཏཱ་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ།  
<pb id="105.293b"/>
པ་ཙ་པ་ཙ། བྲཧྨ་བྲཧྨ། བྲཧྨ་ཡ། བྲཧྨ་ཡ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།།  །།<head n="2" t="ཚོགས་བདག་གི་སྙིང་པོ།" type="snyingpo" zh="104.668"/>ཏད་ཡ་ཐཱ། ན་མོ་སྟུ་ཏེ་མ་ཧཱ་ག་ཎ་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། མ་ཊ་མ་ཊ། ད་ར་ད་ར།  བི་ད་ར་བི་ད་ར།  ཧ་ན་ཧ་ན།  གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ།  དྷཱ་བ་དྷཱ་བ། བྷྃ་ཛ་བྷྃ་ཛ།  སྟྃ་བྷ་སྟྃ་བྷ།  ཛྃ་བྷ་
ཛྃ་བྷ།  མོ་ཧ་མོ་ཧ།  དེ་ཧི་དེ་ཧི། དཱ་པ་ཡ་དཱ་པ་ཡ།  དྷཱ་ན་དྷ་ནྱ་སིད་དྷི་མེ་པྲ་ཡ་ཙྪ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་མ་ཧཱ་རུ་དྲ་བཱ་ཙ་ནཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །པཱ་པ་ཤཱྃ་ཏི་བ་སུ་པུཥྚི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨད་
གུ་ཏ་བི་དུ་ཀྵྱི་བྷི་ཏ་ཙི་ཏ་མ་ཧཱ་བི་དྭ་རཿས་མ་གཙྪ་ཏི་མ་ཧཱ་བ་ཡ།  མ་ཧཱ་བ་ལ། མ་ཧཱ་བ་ར་ཀྲ།  མ་ཧཱ་ཧསྟི།  མ་ཧཱ་དཀྵི་ནི་ཡ་པྲ་ཙི་ཏ་ཡ་མི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  ཨོྃ་གཿགཿགཿགཿགཿགཿགཿགཿ། ཨོྃ་ན་མོ། 
ན་མ་སྭཱ་ཧཱ།། ༈ །།<head n="2" t="ནོར་རྒྱུན་མའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.669"/>ན་མོ་བཛྲ་དྷ་ར་སཱ་ག་ནི་རྒྷོ་ཥཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨོྃ་སུ་རུ་བེ།  བྷ་དྲེ།  བྷ་དྲ་བ་ཏི།  ཨྃ་ག་ལེ།  མྃ་ག་ལེ།  མྃ་ག་ལ་བ་ཏི། ཨ་ལེ། ཨ་ཙ་ལེ།  ཨ་ཙ་ལ་བ་ལེ།  ཨུད་གྷ་ཏ་ནི།  ཨུད་དྡྷེ་ད་ནི།  པ་སྱ་བ་ཏི།  
དཱ་ན་པ་ཏི།  དྷ་ནྱ་པྲ་ཏི།  ཤྲཱི་མ་ཏི། པྲ་བྷ་བ་ཏི།  ཨ་མ་ལེ། བི་མ་ལེ།  ནྲི་མ་ལེ།  རུ་རུ་སུ་རུྰ་པེ།  སུ་རུ་པ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ཙ་ལེ་ཨ་རྩ་ན་སྟེ།  ཨ་ནན་ཏེ།  བི་ནན་ཏེ།  བི་ཤྭ་ཀེ་ཤི།  བི་ཤོ་ནི་ཤི།  ཨྃ་ཀུ་རེ་མྃ་ཀུ་རེ།  པྲ་བྃ་ཀུ་རེ།  བི་ར་
མེ་བི་ར་མེ།  བི་དྷ་མེ།  རི་རི་མེ།  དི་དི་མེ།  དུ་དུ་མེ།  ཁ་ཁ་མེ།  ཏ་ཏ་རེ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏཱ་ར་ཏཱ་ར།  བཛྲེ་བཛྲེ་བཛྲེ།  བ་མེ།  ཊ་ཀེ་ཊ་ཀེ།  ཋ་ཀེ་ཋ་ཀེ།  ཨུཀྐེ་བུཀྐེ།  ཋ་ཀེ་ཋ་ར་ཀེ།  ཨ་བརྟྟ་ནི།  བ་ར་ཤ་ན ། ཥ་ད་ནྲི་བཛྲ་དྷ་ར་ས་
ག་ར་ནིར་གོ་ཥཱ་ན།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་མ་ནུ་སྨ་ར།  སྨ་ར་སྨ་ར།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སཏྱ་མ་ནུ་སྨ་ར།  དྷརྨཱ་སཏྱ་མ་ནུ་སྨ་ར།  སྃ་གྷ་སཏྱ་མ་ནུ་སྨ་ར།  ད་ཊ་ད་ཊ།  བཱུ་ར་བཱུ་ར།  པཱུ་ར་ཡ།  པཱུ་ར་ཎི།  བྷ་ར་བྷ་ར་ཎི།  ཨ་མ་ལེ་སུ་མྃ་ག་ལེ།  ཤཱན་ཏ་མ་ཏི།  
ཤུ་བྷ་མ་ཏི།  མྃ་ག་ལ་བྷ་ནི་མ་ཧཱ་མ་ཏི།  བྷ་དྲ་བ་ཏི།  པྲ་བྷ་བ་ཏི། སུ་ཙ་དྲ་མ་ཏི། ཨཱ་གཙྪ་ཨཱ་གཙྪ།  ས་མ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་བི་ར་ཎ།  མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །པྲ་བྷ་བ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  དཱི་དཱི་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏེ་ཛ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.294a"/>
བི་ཛ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ། ཧྲྀ་ད་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་སཏྭ་བི་ནཱ་ཡ་མ་ནུ་སྨ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུ་ཤྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཤྲི་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།། །།<head n="2" t="ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་སྔགས།" type="sngags" zh="104.670"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་བ་སུ་
དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་བ་སུ་ཤྲཱི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོྃ་བ་སུ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ཨོཾ་ཤྲཱི་ཡེ་ཤྲི་ཀ་རི་དྷ་ན་ཀ་རི་དྷ་ན་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ས་མ་ཡེ།  ས་མེ་ས་མ་ཡ་ཀ་རི།  མ་ཧཱ་ས་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུན་དེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨོྃ་བ་སུ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུ་དྷ་མ་ཏི་ཤྲི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བ་སུ་དྷཱ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.670"/>ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲཱི་བ་ཧཱུྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་བྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྵིྃ་ཀྵེ་ཏྲ་བིགྷྣྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  །<head n="2" t="ལྷ་མོ་ནག་མོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.670"/>ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྵིྃ་ཀྵེ་ཏྲ་བིགྷྣཱ་བི་ནཱ་
ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།  །།ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྵི་ཀྵེ་ཊ་བིགྷྣཱ་ན །  བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཡ་ཤཱ་ས་ན་ཨ་པ་ཀ་རི་ཎེ་ཥ་ཨ་པཥྩི་མ་ཀཱ་ལོ་ཡྃ་ཨི་དྃ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ།  ཨ་པ་ཀཱ་རཱི་ཎཱྃ་ཡ་དི་པྲ་དི་ཛྙཱ་སྨ་ར་སི་ཏ་དཱ། ཨི་དྃ་དུཥྚཱ་ན་ཁ་
ཁ།  ཁཱ་ཧི་ཁཱ་ཧི།  མཱ་ར་མཱ་ར།  གྲྀཧྣ་གྲྀཧྣ།  བནྡྷ་བནྡྷ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ། དཱི་ན་མེ་ཀེ་ན།  མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་ཕཊ།  ཧཱུྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བི་ལ་ས་ཏྲྃ་བི་ཧྲིྃ་ཧཱུྃ་ཛ་སི་མ་བུ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ཨ་མུ་ཀ་ཧུར་ཐུམས་ཛཿམཱ་ར་ཡ་རྦད།  ཨགྣེ་
ཛྭ་ལ་རྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲཱྀ་བ་ཧཱུྃ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྵིཾ་ཀྵེ་ཏྲ་བི་གྷྣྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  །ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀ་ལ་ཀྵིྃ་ཀྵེ་ཏྲ་བི་གྷྣཱྃ་བི་ནཱ་ཀ་ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སོས་སོས་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་བཛྲ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ཀྵི་ཀྵེ་ཏྲ་བི་གྷྣྃ་བི་ནཱ་ཡ་ཀྃ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་
ཕཊ།  ནཱ་ག་ཕུ་ཧུྰར་ཐུམས།  ཛཿཕྲོྃ་ཤར་ཧྲི་ལ་བྷྱོཿ།།  །།<head n="2" t="ནག་པོ་ཆེན་པོའི་གཟུངས་རིམས་ཞི་བྱེད།" type="zhibyed" zh="104.671"/>ཨོྃ་ཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ག་ཎ་གུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿཤྲཱི་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ག་ཎེ་གུ་ཏི་ཤྭཱ་ཡ། ན་མོ་ཡོ་ཀི་ནཱི་ནཱིྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧི་ལེ་ཧི་ལེ།  ཀི་ཏེ་ཀི་ཏེ་ནི།  ཙི་ཏེ་ཙི་དེ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།། །།
ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་རུ་རུ་བྷི་ཏིཥྛ་བད་དྷོ་སི་རུ་རུ་རོ་རུ་བྷེ་ཏིཥྛ་བད་དྷྭ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  རཱ་ཛཱ་དྷུ་ཏེ་ན་ད་ཧ་ད་ཧ་རཱ་ཛ་དྷུ་ཏེ་ན།  པ་ཙ་པ་ཙ་རཱ་ཛཱ་དྷུ་ཏེ་ན་བ་ཧུ་ཤྲ་བེ།  བ་ཧུ་བ་རི་བཱ་རེ།  བ་ཧུ་པ་རི་ཤོ་དྷེ།  ཨི་མྃ་ཛཱ་ར་ཙཎྜཱ་ལྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  
<pb id="105.294b"/>
ཨོྃ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཤི་ར་མུཉྩ་ཙཀྵུར་མུྃ་ཙ།  ཤྲོ་ཏྲ་མུྃ་ཙ། གྷྲཱ་ཎ་མུྃ་ཙ།  ཛི་ཧྭཱ་མུྃ་ཙ།  ཀྃ་ཋ་མུྃ་ཙ། གྲཱྀ་བ་མུྃ་ཙ།  པྲིཥྛ་མུྃ་ཙ།  ཀཱ་ཊི་ཀཱ་མུྃ་ཙ།  ཀུ་ཀྵ་མུྃ་ཙ།  ཨཱུ་རུ་མུྃ་ཙ།  ཛ་ནཽ་མུྃ་ཙ།  ཧསྟ་མུྃ་ཙ།  པཱ་དཽ་མུྃ་ཙ།  ཨྃ་གུ་ལི་མུྃ་ཙ།  ཨྃ་ག་པྲ་ཏྱྃ་ག་མུྃ་ཙ།  
ཨ་བ་ས་ར།  ཨ་ནྱ་སི་མཱྃ་གཙྪ། ཛྭ་ར་མུ་ཏོ་སི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཛྭ་ལ་མཱ་ཨྃ་གུ་ལི་ཧཱུྃ།  སརྦྦ་ཛྭ་རཱ་ཎཱྃ་ཕཊ།།  །།<head n="2" t="དཔལ་ལྷ་མོའི་མཚན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པ།" type="brgyudpa" zh="104.672"/>ཨོྃ་ཨཱཿཧཱུྃ།  ཤྲཱི་དེ་བི་ཀཱ་ལི་ས་མ་ཡ་ཛཿ།  ཌཱ་ཀཱི་ནི་ཌཱ་ཡ།  ས་མ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་དཔལ་ལུང་བསྟན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.672"/>ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་གྃ་ག་སརྦྦ་ཏཱིརྠ་མུ་ཁེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་བིད་ཏྲེ་སྭཱ་ཧཱ། །སརྦྦ་མྃ་ག་ལ་དྷཱ་རི་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། །ཙ་ཏུ་ར་བེད་སརྦྦ་ནཀྵ་ཏྲ། གྲ་ཧ་ག །ནཱ་ཧཱ་ག  །ནཱ་དྷ་མུརྟ་སྭཱ་ཧཱ།  །བྲཧྨཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བེཥྞ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  རུ་དྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  བི་ཤྭ་མུ་ཁཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་གྲྀ་ནྀ་གྲྀ་ནྀ་སརྦྦ་ཀཱ་རྱ་སཱ་དྷ་ནི།  སི་ནི་
སི་ནི།  ཨཱ་བཱ་ཧཱ།  དེ་བ་ཧཱ།  བཻ་ཤྲཱ་བ་ཎཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །སུ་བརྞ།  དྷ་ན་དྷ་ནྱ། ཨཱ་ཀར་ཥ་ཎཻ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་པུཎྱ་ཨཱ་ཀར་ཤ་ནཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཤྲཱི་ཧེ་བ་ཏེ། ཨཱ་ཀར་ཥ་ནཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦ་པཱ་པྃ་ནཱ་ཤ་མཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་ཨ་ལཀྵྨི་པྲ་ཤ་མ་ནྱེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་ཨ་བྷི་ཥི་ཀ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་དེ་བ་ཏཱ་ཨ་བྷི་མུ་ཁ་ཤྲཱི་ཡེ་ཨཱ་ཡུར་བ་ལ་པརྞ་ཀ་ར་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་བིད་ཏྭ་མྃ་ག་ལ་ཧ་སྟ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སིྃ་གྷ་བ་ཧ་ན་ནཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །པད་མ་སྃ་བྷཱུ་ཏ་ཡཻ་སྭཱ་ཧཱ།  །སརྦྦ་ཀྲི་ཏི་ཀ་ཁོཪྡ་བི་ན་ཤི་མེེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།
<head n="2" t="དཔལ་ཆེན་མོའི་མ་དོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.672"/>སད་ཡ་ཐེ་དྃ།  ཛི་ནི།  གྷྲི་ནི།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  ཤ་ཤི་ནི། ཨ་ལ་ཀྵྨཱི་ནི།  མེ་ན་ཤ་ཡ། སིད་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མྃ་ཏྲ་པཱ་དཱཿསྭཱ་ཧཱ།།  །།ཨོྃ་བྷྲྀ་ཀུ་ཊཱི་བ་ར་མ་སུ་གྷཱེ་ག་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="འཕགས་པ་འགྲོ་ལྟིང་བའི་རིག་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ།" type="rgyalmo" zh="104.673"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  ནི་མི་ནི་ནི་མི་མི་ནི་མི་ནི་ནི་མི་ན་དྷ་རེ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཧ་ཏེ། བི་ཧ་ཏེ།  ན་ཧ་ཏེ།  པྲ་ཏྱཱརྠི་ཀེ།  པྲ་ཏྱ་མི་ཏྲེ།  ཤུད་དྷེ།  མུཀ་ཀེ། བི་མ་ལེ།  པྲ་བྷ་སྭ་རེ།  ཨེན་ཌ་རེ།  བན་ཌ་རེ།  ཤྭེ་ཏེ་བྲན་དྷ་ར་བ་སི་ནི།  ཧ་རི་ཀ་ར་དི། པིྃ་ག་ལ་ཀྵྨཱི་དནྷི་མུ་ཁི།  ཏད་ཡ་ཐཱ། མུ་ནི་མུ་ནི། མུ་ནི་མུ་ནི།  རེ་རྀ།  མ་ཏི།
མ་ཏི།  སུ་མ་ཏི།  མ་ཧཱ་མ་ཏི།  ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ་ཧཱ།  དྷི་ཌྷ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧི་ལི་མི་ལི།  ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། ། བྲཧྨ་སྭཱ་རེ་སྭཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  བྲཧྨ་གརྦྦྷེ་པུཥྤ་སྃ་སྟཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།། །།<head n="2" t="བར་དུ་གཅོད་པ་སེལ་བའི་རིག་སྔགས།" type="sngags" zh="104.673"/> ཨོྃ་བཛྲ་ཙཎ་ཌ་མ་ཧཱ་རོ་ཥ་ཎི་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  
<pb id="105.295a"/>
སརྦ་བིགྷྣཱ་ནནྟ་ར་ཡ་རི་ནཱ་ཤ་ཀ་ར་མཱ་ར་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ།།   །།<head n="2" t="ལྷ་མོ་ཆེན་མོའི་མཚན་བཅུ་གཉིས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.673"/> ཛི་ནི་གྷྲི་ནི།  སི་མི་སི་མི།  ནི་མི་ནི་མི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རོ་ལངས་བདུན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.673"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧ་ར།  མ་ཧཱ་གཱ་རེ།   གྷ་ས་ར་པ་ཏི།  དྷ་ར་དྷ་རི།  དྷ་ར་ཎི། ཚོ་ར་ཚོ་ར་ཎི་ཀ་རོ་ཏི་ཏི།  ཀོཏ་ཏ་ས་མཱ་དྷི་ནི།  ས་མ་ར་
ས་ར་ཎི།  ས་ར་ཎ་ཀོ་ཏ་མ་ཏི།  ས་མ་བྷ་བྷེ།  བྷ་བ་ན།  ནཱ་གཱ་རེ།  བྷེ་ད་ནི།  སཱ་དྷ་མ་ཐ་ནི།  ཙ་ལ་ནི།  མཱ་ཀ་ནཱི།  ཛྃ་བྷ་ནི།  པཱི་དཱ་ནི།  བ་ཡ་ས་ཀྲ་ནི།  བྷ་ག་བ་ཏི། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  བི་ཏ་ཐེ།  ཏ་བ་གྷ་དྷ་རེ།  པ་ར་པྲ་སྟེ།  ཧ་རེ་ཏིཥྛ།  ནི་ལཱ་བ་ས་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ད་ར་ད་ར་ད་ར།  ཀ་ར་ཀ་ར་ཀ་ར།  མ་ཧཱ་ཀ་ཀ་ཀ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ཙ་ཙྩ་ར།  མ་ཧཱ་ཙ་ཙྩ་ར།  ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧེ་རེ་བི་རེ།  ཧི་རི་ཀི་རི།  བཻ་རེེ་པི་ཙི།  ནི་ཀ་རྃ་ཀ་རི།  སརྦྦ་བྷུ་ཏཱ་ནཱྃ།  པྲ་ཛྃ་བྷ་ལ་ནི།  ནཱི་ལ་བ་
ར་བཱ་ས་ནི།  ཙ་ཙྪུ་ཙཀྲ་ཙཀྲ།  ཨ་ཡུ་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་དྷ་ར།  ཁ་ར་ཁ་ར།  མ་ཧཱ་ཁ་ར།  མ་ཧཱ་བ་ལེ།  བ་ལ་ནཱ་ཤ་ནཱི།  གོ་ད་ཊ་ནཱི།  ཀུ་ཊ་ཊ་ནཱི།  ཀུ་ཊ་ཊ་ནཱི།  ས་མ་ཧ་རེ།  ཀཱུ་ཊ་དྃ་ཥྚེ།  ཀ་ཁ་ཁ་རེ།  མ་ཀུ་ཏྲ་
དྷ་རེ་ཎེ།  མུ་ལུ་ཀ་ཀ། ཀྵེ་ནེ་ཀ་ཀཻ་ནཱི་ཀེ  །ས་མེརྨ་ཤ་ནི།  ཀི་ནི།  གི་རི་ཎི།  བྷོ་གི་ས་རེ།  ས་སཱ་བེ་ཏད།  མུ་ཀུ་མཱ་ར་ཀ ། ཀྲི་ཏི་སྭཱ་སི།  ཀིན་ན་བི་བུད་དྷཱ་སི།  བི་བུད་བྷྱ།  བི་བུད་བྷྱ།  གྲི་ཧྃ་བྷེ།  ཀི་ཏ་བྷཻ་རཱ་བ།  བི་ཀྲི་ཏེ་བྷེ་ར་བ།  
མ་ཧཱ་བ་ཡཻ་ཀྣི་ཏྭ།  ཧ་ར་སི།  ཀིྃ་ན་མཱ་ར་ཡ་སི། ཀིྃ་ན་སརྦྦེ་དེ་བ།  ནཱ་བ །  ཡཀྵ།  གྃ་དྷརྦ།  ཨ་སུ་ར།  སརྦྦ་ཨ་སུ་ར།  སརྦྦ་བྷ་ཡ་ཤ་མ་ན།  མྃ་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  སེ་མེ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཧ་ཧ་ལེ།  ཧ་ར་དྷ་རེ། གྷོ་ར་དྷ་རེ།  
དྷ་རཏ་ཏེ།  རིཏ་ཏི།  བི་རཏ་ཏི།   ཀུ་ནད་ཏི།  ཀུ་ཏ་ནི།  སྃ་གོ་ཙ་ནི།  ཙ་ཀ་རི།  ཁེ་ཙ་རི།  མ་ར་ཎེ།  ཧུ་ཧུ།  མ་ར་བ།  མ་ཧཱ་མཱ་ལ་དྷ་རེ།  ན་ཡོ་ན་མ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཙ་ཙྩ་ར།  མ་ཧཱ་ཙ་ཙྩ་ར།  ཙི་རི་ཙི་རི།  བུ་རུ་བུ་རུ།  མ་ཧཱ་
བུ་རུ་སྃ་བྷ་ལེ།  མ་ཧཱ་སྃ་བྷ་ལེ།  མ་ཧཱ་བ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། བྷ་བྷ་རེ་བྷ་རེ།  བྷ་ར་ཎི། ཧེ་ར་ཧ་ར་ཎི།  ཀུ་ཐ་ནི་ཏ་ཌི། ལེཙྪ་དྡ་ཏི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ག་ག་གཱ་ར་ལི་ཕུ།  མ་ཧཱ་ག་ག་གཱ་ར་ལི་ཕུ།  བི་ཤེ་ཕུ།  ཤ་བ་ར་སིད་དྷི་
<pb id="105.295b"/>
ཕུཿ  ཙྃ་དཱ་ལི་ཕུཿ།  མ་ཧཱ་ཙྃ་དཱ་ལི་ཕུཿ།  ཙོ་གི་ཕུ་ཙི་མི་རི་ཕུཿ།  ཙི་ཙི་མི་རེ་ཕུཿ།  ཙཀྲེ་ཕུཿ།  ཙཀྲེ་དྷ་རེ་ཕུཿ།  ཀྲིཥྞེ་ཕུཿ ཀྲིཥྞེ་ཕུཿ།  ཀྲིཥྞེ་རུྰ་པེ་ཕུཿ། ཙྃ་ཌེ་ཕུཿ།  སོ་གེ་ཕུཿ།  པྃ་ཙ་བ་ལཱི་ཕུཿ།  བྃ་ཙ་ལེ་ཕུཿ།  བྷི་མེ་ཕུཿ།  བྷི་པཱ་པ་ལེ་ཕུཿ།  
པྀྃ་ག་ལེ་ཕུཿ།  བིད་ག་ལ་ཨ་ཀྵེ་ཕུཿ།  ཨ་ནྃ་དེ་ཕུཿ།  ས་མྃ་ཏེ་ཕུཿ།  ནཱ་ཤ་ནཱི་ཕུཿ།  ཚེ་ད་ནི་ཕུཿ།  བི་ཚེ་ད་ནི་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཀྲི་ས་ནི།  བཀྵ་ནི།  མཱ་ར་ཎི།  བྀྃ་དྷ་ནི།  བིན་དྱ་ནཱྃ། བ་ཀྵ་ཎི།  ནཱ་ཤ་ནཱི།  ཁཱད་དྱ་ཀཱ་ནཱྃ།  གཱ་ལ་བྷི་ནཱ་ཤཱ་ནི།  
དཱ་ཧཱ་མ་སི། བྷསྨ།  བྷསྨ་ནི།  མ་ས་ནི།  བྃ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མ་སིད་དྷཱ་ནཱྃ།   སིད་དྷྱན་ཏུ་མན་ཏྲ་པཱ་ད་སྭ་སྟིར་མེ་སརྦྦ་སཏྲཱ་ནཱ་ཙ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གཙུག་ཏོར་འབར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.675"/> ན་མཿས་མན་ཏ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ། ཨ་པྲ་ཏི་ཏཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱྃ། ཨོྃ་ཁ་ཁ་ཁཱ་ཧི་
ཁཱ་ཧི། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  པྲ་ཛྭ་ལ་པྲ་ཛྭ་ལ།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཕཊ་ཕཊ།  སརྦྦ་དུར་ནི་མིཏྟི།  དུཿསྭཱ་པ་ནཱྃ་ཤྭྃ་ཏིྃ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དྷ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་དུཿསྭ་པྣ་ཤྭྃ་ཏྀྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤེས་རབ་བསྐྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.675"/> ཧཱུྃ་པི་ཙུ་པི་ཙུ་ 
པྲཛྙཱ་བརྡྷ་ནི་ཛ་ར་ཛ་ར།  མེ་དྷ་བརྡྷ་ནི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  བུད་དྷི་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནཱྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཐོས་པ་འཛིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.675"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  མ་ཏི་བ་ཧུ་ལྱཻ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་དར་ཤེ་ན་པྲ་ཛྙཱ་
པ་ཏ། གྃ་བྷཱི་རེ་བོ་དྷི་མ་ཎྜཱ་ནུ་ས་རི་ཎི།  ཨ་བིད་དྷ།  ཏ་མོན་དྷ།  ཀ་རི་བ་དྷ་མ་ནི།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ།  པྲཛྙཱ་དཱི་པེ།  མེ་དྷ་བ་དིན་སརྦྦ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏི།  སུ་རུ་སུ་རུ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  མེ་དྷ་ཨཱ་ན་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་
དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤེས་རབ་བསྐྱེད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.676"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་བི་བ་བི་བ།  པྲཛྙཱ་བརྡྷ་ནི། 
ཛ་ར་ཛ་ར།  མེ་དྷཱ་བརྡྷ་ནི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  བུད་དྷི་བརྡྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝ་ར་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤེས་རབ་བསྐྱེང་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.676"/> ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཤྭ་རཱ་ཡ།  
<pb id="105.296a"/>
བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  སྑ་ལ་ཏེ་སྑ་ལ་ཏེ།  མ་ནི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ས་ཡ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་བརྒྱ་ལོབས་པར་འགྱུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.676"/> ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཁ་ལི་ཁ་ལི་བ་ལི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་
པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྷུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་བརྒྱ་འཛིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.676"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་བ་ལོ་ཀི་ནི།  བི་ལོ་ཀི་ཏེ། པྲ་བྷཱ་ལོ་ཀི་ནི། ཛི་བ་ཧ་བ་རི་ཤོ་དྷ་ནི།  དྷི་དྷ་ནི་ཡ་ག་མེ།  ཨ་ཤ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི།  སརྦྦ་སཏྭཱ་མ་ནོརྠེ།  ཀཱ་ཡ་སིད་དེ་ཤྲུ་ཏི་དྷཱ་རཱ་ཎཱི་སྨཱི་ཏི་དྷ་ར་ཎཱི་
སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝཱརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦ་ནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་སྟོང་ལོབས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.677"/>བཱི་རེ་བཱི་རེ།  མ་ཧཱི་ཏེ་ཛེ།  ཏེ་ཛ་མ་ཏི།  དྷཱ་ར་ཎཱི།  ཤྲུ་ཏ་དྷཱ་ར་ཎཱི།  ཛ་ཡྃ་ཏི་བི་ཛ་ཡྃ་ཏི་མ་ཏི་དྷཱ་ར་ཎཱི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ 
ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་སྟོང་ལོབས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.677"/>ཏད་ཡ་ཐཱ་ཏྲི་ཤཱ་ཏྲི་ཤཱུ་ལ་ཤཱ་ཁི།  །ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ཨཱཛྙཱ་པ་ཡ་པ་རེ་ན་ཏུ་ཧཱ་ལ།  པ་རེ་ཎ་བུ་ཧཱ་ལ།  མྲྀད་དྷཱ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་
ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་ཉིས་སྟོང་ལོབས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.677"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཀ་བ་ཙ་ཀརྞ་ལ་ལ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝ་རི་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཤློ་ཀ་སུམ་སྟོང་ལོབས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.677"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་མུ་ནི་ཀྃ་ཏེ་མུ་ནི་
པྲ་བྷ་སྭཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མི་བརྗེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.677"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  སྨྲི་ཏི་མ་ཏི་མ་ཏི།  ཏེ་ཛཱ་བི་དྱཱ།  ཧུ་རུ་མེ་ཧཱ་ར་ཧུ་རུ་ཀྲིཥྞ་ཧུ་རུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྟོང་འགྱུར་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.678"/>སརྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་
དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཐོས་པ་འཛིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.678"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡེ་ཛ་ཡེ།  མ་ཧཱ་ཛ་ཡེ། ཛ་ཡཱ་བ་ཧི་ནི།  ཛ་ཡོཏ་ཏ་རི།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  མ་ལ་མ་ལ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཀྵི་ཎ་ཀྵི་ཎ།  སརྦྦ་ཀརྨྨ་
ཨཱ་བ་ར་ཎ།  ནི་མེ་སརྦྦ་ཨཱཛྙཱ་ཛྙཱ་ན་ཡ་དྷཱིཥྛི་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ས་ཧ་སྲ་བརྟི།  སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཙཀྵུཿཤྲོ་ཏྲ་གྷཱ་ཎ་ཛི་ཏྭཱ་ཀཱ་ཡ།  མ་ནོ་བིཛྙཱ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ།  ཕུ་རཱ་ཕུ་རཱ།  པྲ་ཕུ་ར་
<pb id="105.296b"/>
པྲ་ཕུ་རཱ། སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷརྨྨཱ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་བྷ་བ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དྷརྨྨ་ཨ་བ་བོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི།  ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཡོན་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.678"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  སྨྲི་ཏི་
མ་ཏི་མ་ཏི།  ཏེ་ཛོ་བིདྱཱི།  ཧུ་རེ་མེ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་མེ་ཀྲིཧྞ་ཧུ་རུ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་པྲཛྙཱ་ཝརྡྷ་ནྃ་ཀུརྦནྟུ་སྭཱ་ཧཱ།།    །།<head n="2" t="ཕྱག་བྱ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.678"/>ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  སུ་མེ་རུ་ཀལྦ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ཨ་རེ་ཧ་ཏེ། ས་མྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  
ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཀལྤེ་ཀལྤེ།  མ་ཧཱ་ཀལྤེ་ཀལྤེ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི།  ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  དཀྵི་ཎཱི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གོས་བརྒྱ་ཐོབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.679"/>ཨོྃ་ན་མོ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ། ན་མཿསུ་ཤྲཱི་ཡེ། ན་མོ་ཨུ་ཏཏ་མ་ཤྲཱི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་
དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ་ན་མི་སྐྲི་ཏ་གྷ་ཝན་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="བདག་བསྲུང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.679"/>ཨི་རི་མི་རི།  དྷ་དྷྃ་མེ།  བྷ་ཧུ་ཕ་ལྃ་བྷ་བ་ཏུ་སྭཱ་ཧཱ།  སངྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི།  ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  ཝཱ་སྟྲ་ས་མ་པ་ད་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཡིད་དུ་འོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.679"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་ལེ་ཀཱ་
ལི་ཨ་ལེ་ཀཱ་ལི་མུ་ཙྪི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།   མ་མ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨུཥྞཱི་ཥཱ་ཡ།  དྷཱ་རེ་དྷ་ར་ཎ་ཏི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་ཛ་
ག་ཏ་མ་ནོ་ཛྙཱ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.679"/>ཨོྃ་ཀུ་མཱ་རཱ་རུྰ་པ་དྷ་རེ་ཎི་བི་ཤྭ་སྃ་བྷ་ཨཱ་གཙྪ་ཨ་གཙྪ།  ལ་གྷུ་ལ་གྷུ་བྷྲུྃ་བྷྲུྃ།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཛཱི་ན་ཛཱི་ཀ་མཉྫུ་ཤྲི་ཡེ།  ཏི་རཱ་ཡྃ་མྃ།  སརྦྦ་དུཿཁེ་བྷྱཿཕཊ་ཕཊ།  ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ།  ཨ་མི་ཏོད་བྷ་བོད་བྷ་བ།  
པཱ་པ་མེ་ནཱ་ཤཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི།  ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་པཱ་པྃ་ཤྭྃ་ཏཱི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྡང་བ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.680"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  དཱི་རི་བྷཥྚི།  ཏ་སྐ་ར་བད་དྷོ་སི།  མ་ཙ་ལ་མ་ཙ་ལ་སྭཱ་ཧཱ། སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་
ཝཱ་ར་སྱ་ཙ།  སརྦྦ་དྭཻ་ཥ་ཤྭྃ་ཏི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="སྨན་ལ་གདབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.680"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷཻ་ཥ་ཛྱེ་བྷཻ་ཥ་ཛྱེ།  མ་ཧཱ་བྷཻ་ཥ་ཛྱེ།  བྷེེ་ཥ་ཛྱེ། ས་མུད་ག་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། །སདྒྷ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ་ཙ་སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་ཤྭྃ་ཏཱི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།