<pb id="105.277a"/>
<bampo n="763.24" zh="103.1"/>ཨོྃ་ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་ཛི་ཏེ།  ཨ་ཛི་ཏ་ན་ཛ་ཡ་ཧ་ར་ཧ་ར། མཻ་ཏྲ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  མ་ཧཱ་ས་མ་ཡ་སིད་དྷེ། བྷ་ར་བྷ་ར།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་མ་ཎ་ཌ་བཱི་ཛེ།  སྨ་ར་སྨ་ར།  ཨསྨ་ཀྃ་ས་མ་ཡ་བོ་དྷི་བོ་དྷི།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་མོ་ཧྀ་མོ་ཧི་མ་ཧཱ་མོ་ཧི་སྭཱ་ཧཱ་
ཨོྃ་མུ་ནི་མུ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།   །<head n="2" t="འཕགས་པ་གནོད་འཛིན་གྱི་མཚན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.624"/>ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་མ་ཎི་བྷ་དྲཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཡཀྵ་སེ་ནཱ་བ་ཏ་ཡེ། ཨོྃ་ཧྲཱིཾ་ཧྲཱིཾ། ཀྵཱ་ཛྲཱྃ་ཧྲཱིཾ་ཧྲྃ། དི་བ་བྱ་རད་ནཽ་ག་པ་རི་ཤ་ན་ཨ་ཏ་བྷ་ཀ་དེ་བ། ཡཀྵ་ས་མ་ཡ། མ་ནུ་སྨ་ར་ཧྲཱི་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ །  །།<head n="2" t="བྱང་ཆུབ་རྒྱན་འབུམ་གྱི་་སྔགས།" type="sngags" zh="104.624"/>ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བི་པུ་
ལ་ཝ་ད་ན་ཀཱཉྩ་ནོད་ཀྵིཔྟ།  བྲ་བྷཱ་ས་ཀེ་ཏུ་མཱུར་དྷ་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ།  སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཤཱཀྱ་མུ་ན་ཡེ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།  བོ་དྷི་ནི་བོ་དྷི་ནི།  བོ་དྷི་ནི་
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གོ་ཙ་རེ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བྲ་ཧ་ར་བྲ་ཧ་ར།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏྷ་དྷ་རེ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། ཤ་ཏ་ར་སྨི་སཉྩོ་དི་ཏེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བྷི་ཥི་ཀ་ཏེ།  གུ་ཎེ་གུ་ཎ་ཝ་ཏེ་བུད་དྷ་གུ་ཎ་ཨ་ཝ་བྷཱ་སེ།  མི་ལི་མི་ལི་ག་ག་ན་ཏ་ལེ།  པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ།  
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། ན་བྷ་སྟ་ལེ་ཤ་མ་ཤ་མ། བྲ་ཤ་མ་བྲ་ཤ་མ། སརྦྦ་བཱ་པྃ་པྲ་ཤ་མ་ནེ། སརྦྦ་བཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་མཱརྒ་སྃ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། མུ་ལ་མྃ་དྲ་ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཧྲི་ད་ཡྃ།  ཨོྃ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་ཛ་ཡ་མུ་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་པ་ཧྲྀ་ད་ཡྃ།  ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེཿསྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གསང་བ་རིང་བསྲེལ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.625"/>ན་མ་སྟྲ་ཡ་དྷི་ཀཱ་ནཱྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ནཱྃ།  ཨོྃ་བྷུ་ཝི་བྷ་ཝ་ན་ཝ་ཙ་ཊོ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  དྷ་ར་དྷ་རེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་དྷཱ་ཏུ་དྷ་རེ། པདྨཱ་གརྦྷེ་ཛ་ཡ་ཝ་རེ།  ཨ་ཙ་ལེ།  སྨ་ར་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་དྷརྨྨ་ཙཀྲ་པྲ་བརྟྣ་བཛྲ་བོ་དྷི་མཎ་ཌ་ཨ་ལྃ་ཀ་ར་ཨ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏེ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། བོ་དྷ་ནི་བོ་དྷ་ནི། བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ། སམ་བོ་དྷ་ནེ་སམ་བོ་དྷ་ནི་ཡ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། ཙ་ལན་ཏུ་སརྦྦ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎཱ་ནི། སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ག་ཏེ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། སརྦྦ་
ཤོ་ཀ་བི་ཀ་ཏེ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་བཛྲི་ཎི་སམ་བྷ་ཝ་སམ་བྷ་ཝ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གུ་ཧྱ།  དྷཱརཱ་ཎཱི་མུ་དྲི་བུདྦྷེ་སུ་བུདྡྷེ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ།  ཨ་དྷིཥྛི་ཏདྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་མ་ཡ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་དྷཱ་ཏུ་མུ་དྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  སུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་སྟུ་པེ་
<pb id="105.277b"/>
ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨུཥྞཱི་ཥ་དྷཱ་ཏུ་མུ་དྲ་ཎི་ར་སབྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷརྨ་དྷཱ་ཏུ་བི་བྷཱུ་ཥ་ཏི་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།   །<head n="2" t="མཆོད་རྟེན་གཅིག་བཏབ་ན་བྱེ་བ་བཏབ་པར་འགྱུར་བའི་གཟུངས།" type="gzungs" zh="104.625"/>ཨོ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་བཻ་རོ་ཙ་ན།  པྲ་བྷཱ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨར་ཧ་ཏེ་སམྱ་ཀསྃ་བུདྡྷཱ་ཡ།  ཏདྱ་ཐཱ། 
ཨོཾསཱུ་ཀྵྨེ་སཱུཀྵྨེ་ས་མེ་ས་མ་ཡེ།  ཤཱན་ཏེ་དཱན་ཏེ་ཨ་ས་མཱ་རོ་བེ་ཨ་ནཱ་ལྃ་བེ།  ཏ་ར་ལྃ་བེ།  ཡ་ཤོ་བ་ཏི།  མ་ཧཱ་ཏེ་ཛོ་ནི་རཱ་ཀུ་ལེ་ནིར་བཱ་ཎེ།  སརྦྦ་བུདྡྷ་ཨ་དྷིཥྛ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿས་མན་ཏ་བུདྡྷཱ་ནཱྃ། ཨོྃ་བཛྲ་ཨཱ་ཡུ་ཥེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲོད་བྷ་བ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་མུར་ག་ར་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུྃ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་དྷརྨྨ་ར་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོཾ་བྷྲ་མ་ཎ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སུ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏ་བཛྲེ་སྭཱ་ཧཱ།   །<head n="2" t="འཕགས་པ་ལུས་ཀྱི་དབྱིབས་མཛེས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.626"/>ན་མོ་བི་པུ་ལ་བི་ན་སུ་པྲ་ཏིཥྛ་ཏ་ཨ་སྃ་ཁེ་ཡེ།  སཱུརྱ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་
ཏི་རེ་ཀ་ཏེ་ཛ། པྲ་བྷ་ཨ་བ་བྷ་སི་ཏ་མུར་དྷ་ཡེ། མ་ཧཱ་མ་ཎི་མུ་ཀུ་ཊ་ཀུ་ཎ་ཌ་ལ། ཨ་ལྃ་ཀ་ར་དྷཱ་རི་ཎེ་བྷ་ག་བ་ཏེ་པདྨ་པཱ་ཎ་ཡེ། སརྦྦ་ལོ་ཀ་ཨཱ་བ་ཡ་ཤ་མ་ནཱ་ཡ།  བི་བི་དྷ་ཏུ་ཁ་ས་མ་བཱ་ཤ་ཨ་བྷིཥྛ།  སརྦྦ་ས་ཏྭ་པ་རི་མོ་ཙ་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བྷུར་བྷུ་བ་སྭཱ་ཧཱ།
མ་ཧཱ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀ་ར་ཎ་ཏ་མ་སྟི་མི་ར་པ་ཏ་ལ་བི་ནཱ་ཤ་ཀ །རཱ་ག་དེ་ཤ་མ་ཧཱ་མོ་ཧཱ་ཛ་ལ་ཤ་མ་ཀ །ཤ་ས་ཀ་རཀྵ་ཀ །སརྦྦ་ཨ་བཱ་ཡཱ་དུརྒ་ཏེ་པྲ་ཤེ་མ་ཀ །སརྦྦ་སཏྭ་སམ་ཤ་ས་ཀ་རཱ། སརྦྦ་ཨཱ་ཤ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ ། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྃ་བྷ་ན་ཀ་ར།  ཧེ་ཧེ་མ་ཧཱ་བོ་དྷེ་སཏྭ།
བ་ར་བ་ར་དཱ་ཡ་གཱ་པད་མ་ཨ་ལོ་ཀ་སྃ་བྷ་ཏ། མ་ཧཱ་ཀ་ཎི་ཀཱ་ཛ་ཊ་མུ་ཀུ་ཊ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤི་ར། མ་ཎི་ཀ་ཎ་ཀ་རཱ་ཛ། བཛྲ་བཻ་དཱུརྱ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རཱི་ར། ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཛི་ན་ཀ་མ་ལ་ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ། པྲ་བྷ་ར་ཎ་རཱ་ཛ་ན་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་ཨ་བྷི་ལ་ཤི་ཏ་ཀཱ་ཡ།  མ་ཧཱ་བོ་དྷི་
སཏྭ་བ་ར། བི་ད་མ་བི་ད་མ། བི་ནཱ་ཤ་ཡ་བི་ན་ཤ་ཡ།  མ་ཧཱ་ཡཱ་ཏྲ་ཀླེ་ཤ་ཀ་བ་ཌཱ་ཨ་བ་བད་དྷ་བི་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ས་ན་ས་ར་ཙ་ར་ཀ་པྲ་མ་ཐཱ་ན། པུ་རུ་ཥ་པད་མ།  པུ་ར་ཥ་ནཱ་ག །པུ་རུ་ཥ་སཱ་ག་ར། པུ་རུ་ཥི་སྃ་ཏཱ་བིཾ་ཧཱ་བི་ར་བི་ར་ཛ། སུ་ད་ན་ཏ་པ་རི་བྲི་ཏ། ད་མ་ད་མ།
ས་མ་ས་མ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  པྲ་ཤཱ་ས་ཡ།  པྲ་ཤཱ་སཾ་ཡ།  བྲ་དྷྭ་ན་སཱ་ཡ་བྲ་དྷྭ་ན་སཱ་ཡ་གྷི་རི་བྷི་རི་དྷི་རི་དྷི་རི།  བི་དྷི་རི་བི་དྷི་རི།  བི་རི་བི་རི། བི་བི་རི་བི་བི་རི།  ཙི་རི་ཙི་རི།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་ཡ་མུ་ཡ།  མུཉྩ་མུཉྩ།  བི་དྷུ་ན་བི་དྷུ་ན།  
<pb id="105.278a"/>
དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། གྷ་ཡ་གྷ་ཡ།  གྷ་དྷ་ཡ་གྷ་དྷ་ཡ། ཧ་ས་ཧ་ས། པྲ་ཧ་ས་བྲ་ཧ་ས།  ནཱ་ནཱ་བི་བི་དྷ་ཀློ་ཤ་བཱ་ས་ནཱ། ཧ་ར་ཧ་ར། སྃ་ཧ་ར་སྃ་ཧ་ར། དྷུ་རུ་ཊི་དྷུ་རུ་ཊི།  མ་ཧཱ་མ་ཎ་ཌ་ལ་ཀ་ར་ཎ། ཤཏ་པྲསེ་ཀ །ཨ་བ་བཱ་སི་ཏཱ་མ་ཧཱ་བི་ཥ་ཤ་མ་ཀ །མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ་བ་ར་ད་
སྭཱ་ཧཱ།   །<head n="2" t="འཕགས་པ་སྒོ་བཟང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.627"/>ཨུ་གུ་མུ་གུ་བ་ལི་ནི། བན་དྷ་ནི། བ་ལ་ཙ་མ་ན། བ་ཧུ་བ་ཧུ་བ་ཧུ་ལི་བརྟཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། བཛྲཱི་བཛྲཱི་བཛྲཱི་བཛྲཱི་དྷ་རི།  བཛྲ་པཱ་ཎི།  བཛྲཱི་དྷ་ཏི། ཙཀྲ་བཛྲི།  ཙཀྲ་དྷ་རི།  བ་ཊུ་དྷི་དྷི་རི།  བྟི་རི། མུ་རི་ཙི་རི། ཨ་ཧུ་རི། བྷ་ག་བྷི་བྷི་རི།  ཤི་རི་ཏྲ་ཤི་རི།  ཙཀྲེ་སྭཱ་ཧཱ
རུ་རུ་ཙི་རུ་རུ་ཙི། ཙ་རི་ཙ་རི། ད་རི་ཙ་ལེ། ཙུ་རི་མུ་རི།  པཎ་ཌ་རེ། ཏདྱ་ཐཱ། བན་དྷི་ད། ག་ག་རི་ཎི། མུཪྡ་ནི་པྲ་མུརྡ་ནི། ནཱ་ཤ་ནི་པྲ་ནཱ་ཤ་ནི།  ནཱ་ཤ་ནི། བན་དྷ་ནི་བནྡྷ་ནི། ཙྪིནྡ་ནི་ཙྪིནྡ་ནི། ཙི་རེ་མི་རེ། མ་ཧེ་ཧ་ད་ནི་བ་ནི་བ་རེ། ཁ་རི་བ་རི། བི་རི་བི་རི།  བོ་དྷི་བོ་དྷི།
སུ་ཥ་ཎི་ཥ་ར་ཎི། བ་རུ་བ་རི་ཎི། བ་ར་ཧཱུྃ་ཡེ། བྲཏྨཱ་ཙཱ་རི་ཎི། ཨིན་དྲ་བ་ཏི་དྷི་དྷི་ར་ཡ་ཎི།  ན་མོ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་ཡ་ཎི། རྀ་ཤི་བྷཉྫ་ནི་བཱ་བ་ཛ་ཧ་ནི། ཀཱ་ལ་པ་ཏི་ནི། བྷུཏཱ་བ་ཏ་ནི། ས་ཏྱ་ག་ཐེ། སོ་མ་བཱ་དི། སོ་མ་བྲ་བྷེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཧ་ར་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། །ཏདྱ་ཐཱ།
ཨི་ཌི་ཏ་ག་ཊི་ཏ་བ་དི་ད། ཨ་ཡེ་ན། ཨ་རི་བ་ན་ཛ་ནི། ཀ་ཀརྟ་ནི། བུ་ཏྲ་ད་ད་ཧ་ནི་མཱརྒ་ཨ་བྷ་རོ་ཧ་ནི།  ཧུ་ས་བ་ཏི་མུ་བ་བ་ཏི། ཧི་ལེ་ཧི་ལེ།  ཡ་ཐཱ་བ་ཛུ་ཡ་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ག་ནི་ཡ་ཐཱ་བ་ར་ན་ཙ།  ཡ་ཐཱ་ནཱ་ཡ། ཡ་ཐཱ་བཛྲེ་ཎ།  ཡ་ཐཱ་ཧྲི་ད་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཤི་ཁི་
ཤི་ཁི་ཤི་ཁི་ཤི་ཀ ། ཙི་ཙི་ཙི་ཙི།  བྷ་བྷ་བྷ་བྷ།  རུ་རུ་རུ་རུ།  ཛི་ཛི་ཛི་ཛི། གྲ་གྲ་གྲ་གྲ།  ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི།  ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།  མ་མ་མ་མ།  ཧ་ན་ཧ་ན་མེ།  སརྦྦ་པྲ་ཏྱརྠི་ཀཱ།  ད་ཧ་ད་ཧ་ད་མེ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲ་པ།  པ་ཙ་པ་ཙ་མེ།  སརྦྦ་ཨ་ཧི་ཏེ་ཤི་ན་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ་ཧི་ལི་མི་ལི་ཙི་ལི་
སྭཱ་ཧཱ། བྲཧྨ་སྭཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། བྲཧྨ་ཨ་བ་སུ་གརྦྷེ་ཨ་ཀ་ལ་པེ། བུ་ཤ་སྃ་སྟཱ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  བོ་དྷི་ཅིཏ་ཏེ་བ་ར་ཎི།  དྷཱ་མཱ་ར་ཎ་ཌེ།  དིཏ་ཏི་དིཏ་ཏི།  གཽ་རི་གན་དྷཱུ་རི།  ས་ར་མ་ཏ་ན་ཏ།  བཛྲ་ཏུ་ལ་ནེ།  ཛྭཱ་ལ་མཱ་ལ་ལི་ནི་ཙཀྲ་བཱ་ཀ ། ཤ་བ་རེ།  ཤ་བ་རེ།  ཤ་མ་
རེ་ཤ་མ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  པུཥྤེ་སུ་པུཥྠེ།  ཤོ་དྷ་ནི་སྃ་ཤོ་དྷ་ནི།  དྷཱུ་མ་བ་རི་ཧ་རེ།  ཨཱརྱ་པྲ་ཤ་སྟེ།  ཤཱན་ཏེ།  ནིར་མུ་ཀ་ཏེ།  མྃ་ག་ལྱེ།  ཧི་རཎྞ་གརྦྟེ་སྟ་རེ་སྟ་པ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  པི་ལི་སི་བ་པི་ལི་སི་ལི།  མ་ཧཱ་བི་པི་ལི།  སི་མེ་ལེ་སེ།  
<pb id="105.278b"/>
གུ་རུ་ཎེ།  གུ་རུ་གུ་རུ་ཎེ།  མ་ཧཱ་གུ་རུ་ཎེ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ། ཨཊ་ཊེ་ཕུ།  བཊ་ཊེ་ཕུ།  ནཊ་ཊེ་ཕུ།  ཀུ་ནཊ་ཊེ་ཕུ།  མ་ནཊ་ཊེ་ཕུ། མུ་ནཊ་ཏ་ཧ་ཀེ་ཕུཿ།  ཤྲི་ཕུཿབྷྃ་གེ་ཕུཿ།  མྃ་གེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཧེ་བཛྲེ། ཧཱེ་བཛྲེ།  ཧཱི་ཧྭ།  བི་སི་བི་སི།  མ་ཧཱ་བི་སི་ཕུ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་པྲ་ཏི་ཥོ་དྷཱ་ནྃ་ཀ་རོ་མི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  སརྦྦ་བྷཱུ་ཏ་པྲ་ཏི་ཥི་དེ་དེ་ནཱྃ་ཀ་རོ་མཱི་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨྃ་གེ་བྃ་གེ  །ཙྃ་གེ་
ཧི་ནི། ཌི་ཌི་དི་དྀ།  ཙི་ཙི་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཧ་ཏེ་བི་ཧ་ཏེ་སརྦྦ་པྲཏྱཱ་རཱི་ཀཱ་བྲ་ཏྱཱ་མི་ཏྲ་ཤུདྡྷེ་མུག་གེ།  མུག་གེ།  །བི་མུག་གེ།  བི་མི་ལེ། ནིརྨ་ལེ་པྲ་བྟཱ་ས་རེ།  པྲ་བྷ་ཀ་རེ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཛྭ་ལེ་ཛྭ་ལེ་མ་ཧཱ་ཛྭ་ལེ། ཛྭ་ལི་ནི།  ཨུ་ཀ་ཀེ།  མུ་ཀ་ཀེ ། ཤ་མ།
པྲ་ཤ་མེ།  མ་ཧཱ་པྲ་ཤ་མེ།  ཤ་མེ་ས་མཱ་དྷེ།  མ་ཧཱ་ས་མཱ་དྷེ།  ས་མཱ་བ་དྷེ།  ཛྭ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཛྭ་ལེ།  ཛྭ་ལ་བ་མེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨུ་དུམ་བ་རེ།  ཨུ་དུམ་བ་རེ་པྲ་དུམ་བེ་བྲ་དུམ་བེ།  བྱཱ་བརྡྷེ་ཨཱ་ན་གྷེ།  ས་མཱ་དྷེ།  མ་ཧཱ་ས་མཱ་དྷེ་ནཱི་ལེ་ནཱི་ལེ།  
ནཱི་ལ་ཀི་ཤེ། ཀེ་ཤི་ནི། ཀུ་ལེ་ཀུ་ལེ། མ་ཧཱ་ཀུ་ལེ། ནི་ལ་ཀུ་ལེ།  སིད་དྷི།  སིད་དྷི།  མ་ནོ་ཧ་རེ། ཨ་ཊ་ཊེ།  བ་ཊ་ཊེ།  ནཊ་ཊེ།  ཀུ་ནཊ་ཊེ།  ས་མ་ཐེ།  བ་བ་ལ་ཀུ་ཙེ། དཱ་ན་ཏེ།  ནཱི་ལ་ཀེ་ཤེ།  ཀུ་ལེ་ནཱི་ལ།  དཱ་ན་ཏེ་ཛྭ་གུ་ལེ།  ཧུ་ཤེ།  མཱུ་ཤེ། བ་ལྃ་ཀུ་ཤེ།  ཧ་ལ་ཀུ་ཤེ།
ཕ་ལ་མུ་ཙེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ནིར་མ་ལེ།  མྃ་ག་ལེ།  ཧི་རནྱ་གརྦྷེ།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  ཀ་མ་ཤྩི་ནི་ཡུ་བི་ར་ཛེ།  ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ།  ཀམྦ་ལེ།  བྲཧྨ།  བྲཧྨ་སྭ་རེ།  བྲཧྨ་སིད་དྷི།  སིད་དྷ་མ་ནོ་ར་ཐེ་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  བཛྲེ་བཛྲེ། 
མ་ཧཱ་བཛྲེ།  བཛྲེད་ཎི།  བུད་དྷ་བཛྲེ།  བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་བཛྲེ་སུ་བུད་དྷེ།  ནི་བུད་དྷི།  བ་ཧུ་བུད་དྷེ།  བི་ཤིཥྚ་བུད་དྷི།  ཤུད་དྷི།  བུད་དྷི་བུད་དྷི།  ནི་ཤྃ་གྲ་མ་ཎི།  ཙྃ་གི་ལེ།  ཨ་ལ་སེ།  ཏི་ལེ་མེ།  ཏི་ལེ་ལེ།  མརྒེ།  ཤཱན་ཏ་ཤཱན་ཏ།  
གཱ་མཱི་ནཱི་ཕུཿསྭཱ་ཧཱ། ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལེ་བཛྲེ།  ཧི་ཧི་བཛྲ།  ཧེ་ཧེ་བཛྲེ།  ཡ་བ་ཀི་རི་ཀི་རི་བཛྲེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཎ་ཌ་རེ་བཎ་ཌ་རེ་ཤྱ་དེ།  བཎ་ཌ་ར་བཱ་སི་ནི། ཀིན་ན་རེ།  ཀ་རཱ་དེ།  ཀེ་ཡཱུ་རི།  ཨི་ཧཱ་བུདྡྷེ།  ཏཏྭ་བུདྡྷེ།  བྷཱུ་ཛེ་བྷཱུ་ཛེ། བྷཱུ་ཛྃ་ག་མེ།  
<pb id="105.279a"/>
བྷཱུ་ཛ་པཱ་པ་ཏེ།  བྷ་ཡེ་བྷ་ཡེ།  བྷ་ཡ་ཨ་གྲ་བ་ཏེ།  བཱི་ནཱི་བཱི་ནཱི།  ཤ་རི་བ་ཐེ།  ཤི་བ་བ་ཐེ།  ཨ་དི་ཏྱ་པྲ་ཐེ།  ཏེ་ཛེ་ཏེ་ཛ། བ་ཏོ།  ཨཱ་ཀཱ་ཤ་བ་ཐེ་ཕུ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཏདྱ་ཐཱ། ཀུ་ཊེ་ཀུ་ཊེ།  ཀུ་ཊི་ནི། ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ་རེ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱི་ལེ་ནཱི་ལེ་ནཱི་ལེ་ཀེ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ། པཱི་ཏེ་པཱི་ཏེ། པཱི་ཏ་ཀེ་ཤེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ལོ་ཧི་ཏེ་ལོ་ཧི་ཏེ། ལོ་ཧི་ཏ་ཀེ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ། ཨ་བ་དཱ་ཏེ། ཨ་བ་དཱ་དེ་ཨ་བ་དཱ་ཏ་ཀེ་ནེ་སྭཱ་ཧཱ། མཉྫི་ཥྛེ། མནྫི་ཥྛེ། མཉྫི་ཥྛེ་ཀེ་ཤི་སྭཱ་ཧཱ། ཙཀྲེ་ཙཀྲེ། བཛྲ་ཙཀྲེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.630"/>སྱད་ཐེ་དན། ཀརྨ་ཀེ་ཏ་མ་ནུ་ཙྩེ། ར་ཏི་རུ་ཏ་གྲ་ན་དྲ་མ། ཐུ་མ་ན། ནཻ་ལ་ཏ། ཨ་སྃ་ཀུ་
ལ་སྠཱ།  བྷཱུ་མི་ཨ་ནུ་སྨ་རི།  ཨི་ཤྃ་ག་མ་ཨི་ཤ་སྠཱ།  ཀླེ་ན་མ་ནུ་ག་ཏེ།  ཡཱ་མུ་ལ་གུམ་བྷེ།  པྲ་བྷ་མ་གུར་བ་ཡ་བ།  ཨ་སྱ་བཱཀྱ་སྱ་བི་ལྃ་ག ། བེ་ལ་མ་ཐཱ།  ཤྲཱི་བ་བ་རཱི་བན་ཙ་ཀ །པྲ་ས་ཏེ།  ཨ་བ་བི་ལ།  ཨ་གྲ་བེ་ལ།  ནི་ཤི་ཁུ་ཁུ་ཙེ་ཛུ་མེ།  ཨུ་ཛེ་ཛུ་མེ།  སྱཱད་ཐེ་དན།  
དན་དྷ་ར་མ་ཧཱ་ཕར། ཧ་ར་མ་བ་ར་ན། རུདྡྲ་ཏྲ་ཀུ་མ་ཏི་དྲི་ཏྲ། ཨིནྡྲ་མནྟུ་ཀེ། ཨ་བ་ཏེ། ས་ཧ་རཱ། སཱ་དྷུ་མ་ཏི། ཨི་ལ་ལ་བ་མ་ཏི། ཨ་པི་ཏ། ཏ་ར་བ་ར། ཡི་བིཥྚ་སད་བིཥྚ། ཨ་བ་ཏིཥྛ། པརི་བརྟ་ཨི་ཤ་བརྟ། ས་ད་བརྟ། ཀྲ་མ་ཀྲ་མ་ཏི་རན། ཨ་སི་བ་ཙ་མ་ལ་པི་
ན་ཧ་ཐི།  ཋ་ཤ་སུ་རེ།  དྷུ་ར་དྷུ་ར། ཨུག་གྲ་མུག་གྲ།  ཨུག་གྲ་བ་ཏི།  བི་ས་ར་གྲམ་ཏི།  སྱཱད་ཡ་ཐེ་དན།  ཧུ་ཀུ་ན་མུ་ཀུ་ན།  ཏ་ར་ཎ།  བི་ཧ་ར་ཎ་ཨི་ཤ་སྃ་ཀྲ་མ་ཎ།  ཨོྃ་སུ་མུ་ཁ།  ཏ་ཀ་ཎ། ཨ་ཀ་ཎ།  ཨ་པྲི་ཡ།  ཨུསྠ་མེ།  ཀོ་བ་ཧ་རེ།  ཨུ་རུ་པ།  པྲ་
བ་ཎ་ཏ་ན། སྃ་གྲ་མེ་བ་ཧ་ཛ་ག་རེ།  པྲ་ཤི་ག་རེ།  གུ་ཌྷ་བ་ནེ།  ཨུཏ་ཏ་ན་བི་ཀུ་ཎ། ཨི་ཤ་ཀུན།  ཨ་ཏུ་ལ་ཏུ་ལ།  ཨ་ཊི་བ་ཊི།  བ་རི།  ཙ་མོ་ཤ ། ཧ་ར།  ཛ་ག་ཏ།  ཨེ་བ་སྃ་པྲ་མུ་ཁེ།  ཨ་ག་བ་རེ།  ཋ་ཧུ་ས་ཧུ།  ཨི་ཏི་ཡ།  ཐཱ་ཧུ།  ཙ་ཏུར་དྭཱི་བི་ཀ་ཡ་ན།  
ཋ་ཧུ་མ་ཧུ།  ཨུགྒྲ་ཧུ།  དྷ་ར་སྭ་དུ།  ས་གྲ་ཧ་ཨ་བི་ན་གྲ་ཧ།  ཨ་བི་ན་གྲ་ཧ།  པྲ་ཛྙཱ་བྲྀད་དྷ་ཡེ།  ཋ་ཧུ་ས་ཧུ།  ཀ་ར་ཀུ་རུ། དྷ་ས་ཧུ།  སྱཱད་ཐེ་དན།  ཙ་ར་ཌྷེ་བི་ཙ་ར་ཌྷེ།  ཨ་མཾ་ཀུ་ཏེ།  ཨ་ཏི་མི་ཏི། པ་ར་ཧ་རེ།  གྷ་ཎ་བྷེ།  ཧི་བ་ར་མེ།  མ་ཧཱ་པྲ་ཏི་བཱ་ཧ་ནེ།  
ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། ཨ་ནུ་ཀེ།  པ་ལ་པ་ལེ།  ཨུག་གྲ་བ་ཏི།  སྭ་ར་སྭ་ར།  ཨ་བྷི་ས་རེ།  གུ་གུ་ན་དེ།  པྲ་བྷི་བརྡྷེ།  ས་མ་ཨ་ཛ་ཏ་ཛ་ཡེ།  ནུ་པ་ལེ་སུ་ཁོ་མ་སུ་ས་ན་དྷི་ནི་ཀུ་མ་ནོ།  སཀྵེ།  ཙཱ་པེ་ཙཱ་པེ།  ཙུ་པེ་ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  པུ་ལུ་པུ་ལུ།  བྱཱ་བ་པྲ་ས་རེ། 
<pb id="105.279b"/>
ཀ་ར་ཀ་བྷི་དྷི།  བི་ཛཱ་བི་ཛེ།  ཨ་པྲ་ཏི་སཱན་དྷི།  ནཱ་མ་ནུ་མ་ཏི།  པྲ་ཎ་ནུ་མ་ཏི།  ཨ་རི་ད་སི།  ཛེཥྛ་ནུ་བ་ནི་དེ།  ཨ་སྃ་གྲ་ཨ་བ་ཏི།།   །།<head n="2" t="ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཉིས་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.631"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་ར།  བཛྲ་པྲཱ་ཀཱ་ར།  བཛྲ་ཙཀྲ།  དྃཥྚཱ། བྷ་ཡ་ན་ཀེ་ཨ་མ་ལེ།  བི་མ་ལེ།  ནིར་མ་ལ།  ཙུ་ལུ་ཀེ ། ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་
སརྦྦ་བུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="སྒོ་དྲུག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.631"/>ཏདྱ་ཐཱ་ཨོྃ་ཀྵ་མེ་ཀྵ་མ། ཀྵན་ཏེ། ཀྵན་ཏེ། ད་མེ་ད་མེ། དཱན་ཏི་དཱ་ན་ཏི། བྷ་དྲེ་བྷ་དྲེ།  སུ་བྷ་དྲེ་སུ་བྷ་དྲེ།  ཙན་དྲེ་ཙན་དྲེ།  སུ་ཙན་དྲེ་སུ་ཙན་དྲེ།  ཙན་དྲ་ཀི་ར་ཎི།  ཙན་དྲ་བ་ཏི།  ཏེ་ཛོ་བ་ཏི།  ཡ་ཤོ་བ་ཏི།  དྷ་རྨྨཱ་བ་ཏི།  བྲཧྨ་བ་
ཏི་སརྦྦ་ཀྵེ་ཤ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  སརྦྦ་ཨརྠ་པྲ་ཤ་མ་ནི།  བ་ར་མཱརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  ཀཱ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  བཱ་ག་བི་ཤོ་དྷ་ནི། ན་མཿསྃ་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་ཡི་གེ་དྲུག་པའི་རིག་སྔགས།" type="sngags" zh="104.631"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ད་ན་ཏི་ལི།  ཀ་ན་ཏི་ལེ།  དཎྜ་མི་ཏི།  མ་དྷུ་མི་ཏི། མ་རཎི་ཌེ ། ཀོ་རན་ཊེ།  དྲཱ་བི་བ་ཏི།  ཀོ་ཤ་
རི་ཚ་ཊ་ཛེ།  དུ་དུ་མ་ཊེ།  ཀེ་ཏུ་མ་ཊི། ཙུ་དུ་ན་དྷེ།  ཀི་ཊ་དཱ་ན་ཏེ།  ཏ་རུ་ཧུ་རེ།  ཨེ་ན་ནི་གེ།  ཏུ་ཏ་བ་ཧུ་ནི། ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ཎ་ཌཱ་རེ།  པཎ་ཊཱ་རེ།  ཀ་རེ་ཊེ། ཀེ་ཡུྰ་རེ།  བྷཱུ་ཏྃ་ག་མེ།  བྷཱུ་ཏ་གྲ་ཧེ།  བྷཱུ་ཏ་བྲ་ཀྵི་ཏེ།  བྷུ་ཏ་ཡསྨ་ཡ་ནི་པྲི་ཡཱ་བ་ཏི་ཏ་ཛ་བ་
ཏེ།  ཡ་ཤོ་བ་ཏི།  གི་རི་ཎི་ནི་ཤ་རི་ཎི་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་གསེར་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.632"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཧི་ནི་ཧི་ནི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། ཧི་མི་ལེ། ནི་ཧིར་བ་ཎི།  ཀཱཉྩ་ནཱ་བ་དཱི།  ལོ་ཀཱ་མཱ་ཏེ་བྷུ་ཏེ་བྷུ་ཀུ་ཏ་མན་ཏྲ།  ཨ་དྷི་ཀྲེ་ཏེ།  བེ་དེ་བེ་དེ།  བེ་ཏ་མནྟྲ།  ཨ་དྷི་ཀྲི་
ཏེ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ།  བྷིན་དྷ་བྷིན་དྷ།  བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཛམ་བྷ་ནི།  སྟམ་བྷ་ནི།  བན་དྷ་ནི།  མོ་ཧ་ནི།  ཨ་མོ་གྷ་ཤ་ཀྟི་དྷཱ་ར་ཎཱི་གྲྀཧྞ་གྲྀཧྞ། ཀཱ་ཌ་མ་མཱ་ན་སི།  ཛམ་བྷ་ཡ་ཛམ་བྷ་ཡ།  བྷཉྫ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ།  
སྟམ་བྷ་ཡ་སྟམ་བྷ་ཡ། བནྡྷ་ཡ་བནྡྷ་ཡ།  མོ་ཧཱ་ཡ་མོ་ཧཱ་ཡ།  ར་ལ་ར་ལ།  རཛྫ་རཛྫ།  དྷུ་མ་དྷུ་མ།  དྷུ་དྷུ་མ།  རཱ་བ་ར་བ།  རཱ་བ་ན་ཙ་ཀྲུ་ན་ཏ་ན།  གྲཱ་ན་ཐཱ་ནི། ཧ་ན་ཧ་ན།  སརྦྦ་བིདྷཱ།  ཤ་ཏྲཱུྃ་ནཱྃ།  སྟམ་བྷ་ཡ་བྷ་ཡུན་སྟྃ་བྷ་ཡ།  སཱུ་རྱཱན་སྟམ་བྷ་ཡ།  
སོ་མ་ནཱ་མ་སྟམ་བྷ་ཡ།  བ་རུ་ཎཱ་ན་སྟམ་བྷ་ཡ།  ཨ་ཀ་ནི་ན་སྟམ་བྷ་ཡ། ཨུད་ཀྃ་དྷི་ཏི་དྷི་ཏི།  དྷ་ར་ཎཱི་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ།  བེཥྚ་ཡ་པཱ་ཤ་ནེ།  ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  བྷཉྫ་ཡ་བྷཉྫ་ཡ།  ཛྃ་བྷ་ཡ་ཛྃ་བྷ་ཡ།  སྟམ་བྷ་ཡ།  སྟམ་བྷ་ཡ།  
<pb id="105.280a"/>
བན་དྷ་ཡ་བན་དྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། མ་ཧཱ་མོ་ཧ་ནི་བྷ་ག་བ་ཏི།།   །།<head n="2" t="སྙིང་རྗེ་མཆོག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.633"/>ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ། བཻ་རོ་ཙ་ནཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡ། ཨར་ཧ་ཧེ་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ། སརྦྦ་ཨཱཛྙཱ་ན་དྷ་ཀ་ར་ཤ་མ་ཡིད་ཏྲེ། ཏདྱ་ཐཱ་སཱ་དྷ་ནེ། སཱ་དྷི་ནི་སིད་དྷ་བིད་དྷ་རི།  བྷ་ག་བ་ཏི་པ་
རྃ་པཱ་ར། ཀླེ་ཤ་དྷ་བ་ཏི། ཨཛྙཱ་ན་ཤ་མ་ནི་ཤ་མཱ་ཡ། སརྦྦ་པཱ་པྃ་བི་ཤུད་དྷ་དྷརྨེ་ནི་རྨ་ལཱ་ཛྙཱ་ན་གོ་ཙ་རེ། ཨ་སྃ་ག་ཙ་རི་ཎི་པྲི་ཤ་མ་མཱུ་རྟི་སུ་ཁ་པྲ་ཏེ་སརྦྦ་ཀླེ་ཤ་དྷ་བ་ཏི།  སརྦྦ་བཱ་པྃ་བི་ཤོ་དྷ་ནི། བི་དྷ་མ་ནི། བིན་ཤཱ་ནི་བི་ན་ཤཱ་མི། བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ། བི་ནཱ་ཤཱ་ཡ། བྷ་ག་བ་ཏི་སུ་ར་ས་བི་མ་ལ་བུད་  
དྷ། ས་ར་ས་ར།  བི་ས་ར་པི་ས་ར།  སུ་རུ་སུ་རུ།  སཱུ་རུ་སཱུ་རུ།  པྲ་ས་ར་པྲ་ས་ར།  བི་ས་ར་བི་ས་ར།  ཨ་ཛྭ་ན་མ་ཀོ་ཊི་ས་ཧཱ་སྲ་སྃ་ཙི་ཏན་ཀརྨྨ་ཨ་བ་ར་ནྃ་ཀྵ་བ་ཡ།  ཀྵེ་མ་བ་ཏི་བྷུད་དྷི་བ་ཤཱ་ཡ།  བ་ཤཱ་བརྟི་ནི་བ་ར་མི་ཏཱ་ཛྙཱ་ན་གོ་ཙ་རེ།  བི་ཤེ་ཥ་བ་ཏི།  ཨ་ཤེ་ཥ་མ་ལི་ནི།  
ཀཱ་རུ་ཎ་གོ་ཙ་རེ།  མ་ཧཱ་ཛྙཱ་ན་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ་བ་ཏི།  སུ་བི་ནི་ཤྩི་ཏ་དྷརྨྨེ།  ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བ་ཏི།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རཱུ་ཎེ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།  སཱྃ་སརྦྦ་སཏྭ་ཤྩ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎོད་སེ་ཀེ་ན་ས་ན་སིན་ཅཱ་ཡ།  ས་མ་བ་དྷཱ་ཡ།  ས་མ་བྷ་ལཱ་ཡ།  པྲ་རོ་ཧ་ཡ་མེ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎ་བི་ཛ་ན་བ་རི་ཤུད་
དྷཱ་ཡ།  ཨ་མོ་གྷ་མེ་ཀུ་རུ་ཛི་བི་ཏ་ན་རཀྵ་རཀྵ་མ།  བྷ་ག་བ་ཏི་མ་མཱ་མ་བོ་དྷི་ཙིཏ་ཏྃ་སྃ་མཱུ་ཧྱེད་མ་ས་ན་ཏུ་ཤུད་བི་ཏི་མི་ཀཱ་རུ་ཎི་བུད་དྷ་བོ་དྷི་པྲ་ཏེ་ནར་ཀ་པྲེ་ཏ་ཏཱིརྱ་ག་ཏིརྱ་ག་ཏི་དུཿཁེ་ན་མུ་ལ་ནི་དེ་བཱ་མ་ཥྱ་ག་ཏི་སྃ་བ་ཧཱ་ཧ་བི་ག་ཏོ་བ་ཀླེ་ཤེ།  སརྦྦ་བུད་དྷ་དྷརྨ་པ་རི་པཱུ་
ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་གཟུང་ཆེན་པོ།" type="chenpo" zh="104.633"/>ཏདྱ་ཐཱ།  དྷཱ་ར་ཎཱི་དྷཱ་ར་ཎཱི །  མུ་ཎི་པྲ་བྷཱ་སཱ་རེ།  སིད་དྷེ་ཙཎ་ཌེ་ནཱ་མ་ཙི་ནི་ཧེ་རེ།  ཨ་རོ་ག་བ་ཏི།  བུད་དྷ་མ་ཏི་དྷེ་རྱེ།  ཨོྃ་ཀ་ར་ཏེ། ག་ག་རསྟེ།  ཛོ་བ་ཏི།  བི་བུ་ལ་བུད་དྷེ།  དྷརྨྨ་ཨ་བ་བྷཱ་སེ།  ཨཀྵ་ཡ་ཀ་ལྤེ།  
ཀལྤ་བ་ཏི།  ཨ་མི་ཏ།  ཀལྤ་ཧུ་ཏཱ་ཤ་ནེ།  ཏེ་ཛོ་བ་ཏི།  ནིརྱ་སྃ་ཧི་ཏེ།  ཇོ་གྲ་བ།  ཏིཥྛི་ན་དྲ་ཡེ་བུད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།ཏདྱ་ཐཱ།  ཛྭ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཛྭ་ལེ།  ཛྭ་ལ་ནི།  མ་ཧཱ་ཛྭ་ལ་ནེ།  ཏཱ་བ་ནེ། མ་ཧཱ་ཏཱ་བ་ནེ།  ཛྭ་ལ་ཏེ།  ཨུཀ་ཀེ།  བུཀ་ཀེ།  
སྃ་བྷ་དེ།  མ་དཱ་སྃ་བྷ་དེ།  ཙཀྲེ།  མ་ཧཱ་ཙཀྲེ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨན་ཏེ།  བན་དྷེ་ཀྵ་མེ།  ཀྵ་མ་མེ།  དྷཱ་ན་སེ། བ་ད་ནེ།  ཨ་ད་ནེ།  ཨ་ད་ནེ།  ཧུ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཧུ་ལེ།  ཀ་རེ་གྃ་བྷཱི་རེ།  དུཥྤུ་ས་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨཊ་ཊེ་བཊ་ཊེ།  ཨཀ་ཀེ།  བཀ་ཀེ།  ཐཀ་ཀེ། 
<pb id="105.280b"/>
ཐཀ་ཀེ།  དྷ་ཀེ།  དྷ་ར་དྷ་ཀེ།  ཊ་ཀེ་ཊ་ར་ཀེ།  ཨ་ཀ་སི།  ས་ཀ་མ་སི། མ་ཀ་སི།  ཨི་ལི་མི་ལི།  ཏི་ལི་མི་ལི།  རཽ་ར་བེ།  མ་ཧཱ་རོ་ར་བེ།  བྷཱུ་ཏྃ་ག་མེ་བྷཱུ་ཏ་པ་རཱ་ཡ་ཎེ།  ཏི་མི་གེ་སེ།  མ་ཧཱ་ཏི་མི་སེ།  སྃ་བྷཱུ་བེ།  མ་ཧཱ་སྃ་བྷཱུ་བེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  རུ་ལེ་མ་ཧཱ་རུ་ལེ།  
ཧེ་ཧེ་རི།  མཏ་ཏ་རི།  ཛྃ་བྷ་ནི།  སྟྃ་བྷ་ནི།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཨ་ག་གི་ལེ།  ཙག་གི་ལེ།  བལ་ལེ།  མལ་ལེ། ཨོ་ཧཱ་ནི།  མོ་ཧཱ་ནི།  ཛྃ་བྷ་ནི།  སྟྃ་བྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="རྒྱལ་མཚན་རྩེ་མོའི་དཔུང་རྒྱན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.634"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ།  བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ།  ཛ་ཡ་བཱ་ཧི་ནི།  ཤྃ་ཀ་རི་ཤྃ་ཀ་རི།  པྲ་བྷྃ་
ཀ་རི།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྃ་ཛམྦྷ་ཡ་ཛམྡྷ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ།  སྟམྦྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ།  བྷ་ག་བ་ཏི།  ཛ་ཡ་བྷཱ་ཧི་ནི།  མ་ཐཱ་མ་ཐཱ།  པྲ་མ་ཐཱ་པྲ་མ་ཐཱ།  གྲ་ས་གྲ་ས།  ཧ་ས་ཧ་ས་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ལ་ཧཱུྃ་ལ་ཧཱུྃ་ལྃ་བོ་དྷ་རི། ཏྲེ་ནེ་ཏྲེ།  ཙ་ཏུར་བཱ་ཀ་དྲེ།  ཙ་ཏུར་དྃཥྚེ།  ཙརྟུ་
བྷུ་ཛ།  ཨ་སི་མུ་ས་ལ། ཙཀྲ་ཏྲི་ཤཱུལ།  བཛྲ་ཀ་བ་ཛ་དྷ་རི།  ཨོྃ་བྷ་ག་བ་ཏི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  ད་ཧ་ད་ཧ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  མ་ཐ་མ་ཐ།  པྲ་མ་ཐཱ་པྲ་མ་ཐ།  དྷཱུ་ན་དྷཱུ་ན།  བྷི་དྷུ་ན་བྷི་དྷུ་ན།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ། ཕཊ་ཕཊ།  བྷཉྩ་བྷཉྩ།  བ་ར་སེ་ནྱྃ།  བི་དྷྭ་ན་ས་ཡ། སརྦྦ་ཤ་སྟྲཱུྃ་
ནཱ་ཤ་ཡ།  དྷྭ་ཛ་ཨ་གྲ་ཀེ་ཡཱུ་རེ།  ཏྲི་ཊ་ཏྲི་ཊ་ཏྲི་ཊ།  བྷྲི་ཊ་བྷྲི་ཊ། ཨུ་ལ་ཀཱ་མུ་ཁི་ཨུ་ལ་ཀཱ་དྷཱ་ར་ཎི།  ཏྲཻ་ལོཀྱ་མ་ཐཱ་ནི།  བི་དྷྭཱན་ས་ཡ་པ་ར་སེ་ནྱྃ་ཙ་ལ་ཙ་ལ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཀྃ་བ་ཀྃ་བ།  ཀ་ལ་ཀ་ལ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ།  མུཉྩ་མུཉྩ།  
ཨཥྚ་ཧཱ་སྃ་བི་དྷྭ་ན་ས་ཡ།  བ་ར་སེ་ནྱ་ན།  ཨོྃ་དཱ་ན་བ་ཏི་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་སྱ།  ཏྲཱ་ས་ཡ་ཏྲཱ་ས་ཡ།  བྷྲཱ་མ་ཡ་བྷྲཱ་མ་ཡ། བུད་དྷ་ས་ཏྱེ་ན་དྷརྨྨ་ས་ཏྱེ་ན།  སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན།  ས་ཏྱ་བ་དཱི་ཎཱྃ།  སཏྱི་ན་བུད་དྷ་ས་ཏྱེ་མ་ཏྲི་ཀྲ་མ།  དྷརྨྨ་ས་ཏྱ་མ་ཏི་ཀྲ་མ།  སྃ་གྷ་ས་ཏྱ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ་  
ས་ཏྱ་བཱ་དཱི་ནྃ།  ས་ཏྱ་མཱ་ཏི་ཀྲ་མ།  ལམྦོ་དྷ་རི།  ལམྦོ་བ་དྷ་རི།  ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ།  ཀུ་ཊ་ཊ་ཀུ་ཊ་ཊ།  ཀུ་ཊ་ཊ།  ཀུ་ཊཊཱ་བ་ཡ།  ཀུ་ཊཊཱ་པ་ཡ།  རུ་དྲ་མ་ནཱ་ཡ།  བིཥྞུ་མ་ནཱ་ཡ།  ཙན་དྲ་སཱུརྱ་བ་མ་ན་ཏྲཻ་ལོཀྱ།  ཨ་དྷི་པཏ་ཏ་ཏི་མ་ནཱ་ཡ།  སརྦྦ་དེ་བ་ཨ་དྷི་པ་ཏེ་མ་ནཱ་ཡ།  སརྦྦ་
ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས།  གན་དྷརྦཱ།  ཀུྃ་བྷཎྜ།  མ་ཧོ་ར་གཱ་ཨ་དྷི་བ་ཏི་མ་ནཱ་ཡ།  བི་དྷྭན་ས་ཡ་བ་ར་སེ་ནཱྃ།  རྃ་ག་རྃ་ག ། རྃ་གཱ་པ་ཡ།  རྃ་གཱ་པ་ཡ།  ཛཱ་ལ་ཛཱ་ལ།  བུཥྤ་མཱ་ལི་ནི་རུན་དྷ་རུན་དྷ། རི་ཏི་རི་ཏི།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  དྷྲྀ་ཏི་དྷྲྀ་ཏི།  བྷྲྀ་ཀུ་ཊི།  མུ་ཁ་པ་ར་སེ་ན་ཀུ་ལོ་ཏ་སཱ་དྷ་ནི་
<pb id="105.281a"/>
ཀ་རི།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧེ་ཧེ།  རི་ཎི་རི་ཎི།  རི་ཎི་མ་ཏི།  ཛྃ་བྷ་དྷྭ་ཛེ།  སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི།  སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  གུ་ཎ་རཱ་ཛ་པྲ་བྷ་སོཏ་ཏ་མེ་སྭཱ་ཧཱ།  །སཱུརྱ་ཨརྐ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙན་དྲ་ཨརྐ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  
སརྦྦ་གྲ་ཧ་ན་ཀྵ་ཏྲ་དྷེ་མཱི་ཀ་ར་ཎེ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་སའི་དབང་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.636"/>ཏདྱ་ཐཱ་ཨ་མོ་ད་ནི།  བྲ་མོ་ད་ནི་བི་མོ་ད་ནི།  སྃ་མོ་ད་ནི།  བྲི་ཡྃ་ཀར་ཎི།  ཤྲཱ་ཀ་ར་ཎི་ཤྲཱ་ཀ་ར་ཎི།  བོ་དྷི་ཀ་ར་ཎི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་སྱཱ་ན་སམྱཀ་སྃ་བུད་དྷ་ཀ་ར་ཎི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་ཨཱརྱ་ཀ་ར་ཎི་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་པྲཛྙཱ་ཀ་ར་ཎི་
ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་བ་ཤཱི་ཀ་ར་ཎི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་སརྦྦ་ཀླེ་ཤོ་བ་ཀླེ་ཤ་བི་དྷ་ར་ཎཱི།  ཨ་བ་ཏྱཱ་ན་དྷ་ཀ་རཱ་བི་དྷ་མ་ཎི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་བིདྱཱ་ཨ་ལོ་ཀོ་ད་བཱ་ད་ནི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་རཤཻ་ཀྵ་ཤི་ལ་བིརྱཱ་ཙ་ར་ཎ།  བི་མུཀ་ཏཾ་གུ་ཎ་ག་ཎ།  སྃ་བྷ་དྷ་ནི་ཨ་ནུཏ་ཏ་ར། སརྦྦ་ཀུ་ཤ་ལ་མཱུ་ལོད་
དྷེ་ནི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་བྷོ་ན་མཱུ་ལ་ནི་ཨ་ནུཏ་ཏ་རཱ་ར་ག་ཏོ་ཥ་མོ་ཧ་ན་མཱུ་ལ་ནི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་ཤཻ་ཀྵ་མ་ཎ་ཨ་བིརྱཱ།  ཨན་དྷ་ཀ་རཱ་བི་དྷ་མ་ནི།  ཨ་ནུཏ་ཏ་རཱ་སཱི་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བ་ལ་ཙ་ཀྲ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་རཱ་སརྦྦ་ལཱ་ར་བ་བི་དྲ་མ་ནི།  ཏྭྃ་ཧི་བྷན་དྲེ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་བ་ལ་བྷ་དྲ།  
སུ་བྷ་དྲ་ཤྲཱི་བྷ་དྲ་ཨ་ནུཏ་ཏ་བྷ་དྲ་ས་མན་ཏ་བྷ་དྲ་ཨ་ས་མ་ས་མ་བྷ་དྲ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ་བྷ་དྲ། ཨ་ཎུད་ད་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ་སེ་བི་ཏྲ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ།  ཨ་ནུ་བཱརྟ་ནཱི ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ་དྷརྨྨཱ་དེ་ཤི་ཀཱ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ་དྷརྨྨ་
ཀོ་ཤ་སྃ་བྷ་དྷི་ཀཱ།  །ཨ་ནུཏ་ཏ་ར་མ་ཧཱ་པུ་རུ་ཥ་ནིརྦྦཱ་ཎ་ཨ་ནུཏ་པྲ་ཏ་ར་ཤེ་ཀཱ་ཏྭྃ་ཧི་བྷ་དྲེ།  གྃ་ག་ཏི་ཏ་པཀྵུ།  སམྱཀ་སཾ་བུད་དྷི་ཨ་སེ་བི་ཏ། བྷཱ་བི་ཏཱ།  བྷཱ་བ་ཏཱ།  བ་ཧུ་ལཱི་ཀྲོ་དྷ་སྟུ་ཏ་སྟཽ་མི་ཏ་བིརྞྞ་ཏཱ།  པྲ་ཤ་སྟ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་བེ་ཅོན་ཆེན་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.636"/>ཏདྱ་ཐཱ། ཨྃ་གཱ་བྃ་གཱ་ཏྃ་གཱ་ཏ་རྃ་གཱ།  ཏ་རྃ་གཱ་
ས་རཱ་ས་རཱ། ཏ་རྃ་གཱ་སྭ། ས་དྃ་ས་ཛ་དྷ་རཱ།  ཨ་ཀ་རེ།  ཨ་རཱ་བཱི་རཱ།  ཏ་ར་བཱི་རཱ།  ཀ་ར་བཱི་རཱ། ཀརྒ་ར་བཱི་རཱ། ཙུ་རུ་བཱི་ར། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། བཱི་ཨིན་དྲ།  ཨིན་དྲ་ཀི།  ས་ར་ཧྃ་ས།  ཧ་ན་ས་ཀི་ས་ར།  མི་ཙི་རེ་ལཱ།  མ་ཧཱ་མིཙྪ།  བི་ཧི་ཥཱི་ཀཱ་ཀ་ལིད་ཙ་ཀ་ཨྃ་གེ་ཛ་ཡེ་ཛ་
ཡེ་ལི་ཀཱ་ཨི་ལ།  ཙཱི་ན་ཏ་ལི་ལི། ཏི་ལེ་ཏི་ལེ།  སུ་མ་ཏི།  བུ་སུ་མ་ཏི།  ཙུ་ལུ་ནཊ་ཊེ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་ན་ཊ་ཊེ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ་ནཊྚེ། ཙུ་ལ་ན་ཊེ།  ཀུན་ཏི།  ཧ་རཱི་ཊ་ཀི།  ན་རཱི་ཊ་ཀི།  ཏ་གཽ་རི།  གན་དྷ་རི་དྷཱ་ར་ཎེ། དྷཱ་ར་ཎེ།  ཨུཥྚ་པི་པི་ལི་ཀ་ཨུཥྚ་
<pb id="105.281b"/>
བ་པེ་ལ་ཀེ་ཀ་ར་ཀརྠི་ཀེ།  ཀཱ་ཀེ་ལེ་ཙ་ལ་ནཊ་ཊེ།  ཀ་གི་མ་ལེ།  ལ་མ་ཏི་རཀྵ་མ་ཏི།  བཱ་ལ་ཀུ་ལེ།  བ་ད་ས་ལེ་ཨུ་ན་མེ་ལེ།  ཏ་ར་བཱི་རེ། ཏ་ར་ཏ་ར་བཱི་རེ།  ཀུ་རུ་བཱི་ལེ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བཱི་རེ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་བཱི་རེ།  མ་ཧཱ་བཱི་རེ།  ཨི་ར་མ་ཏི།  བ་ར་མ་ཏི། 
རཀྵ་མ་ཏི།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི།  བ་ར་མ་སུ་ར་སཱ་དྷ་ནི།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏེ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨེ་ལ་མེ་ལེ་ཧ་ས་ལཱ།  ཨི་ར་མ་ཏི།  བི་ར་མ་ཏི།  ཙ་ལ་མ་ཏི།  ཕུ་རུ་མ་ཏི།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ། བ་ར་ཁུ། རུ་རུ་ཁུ་རུ་མ་ཏི།  བྷུྰ་མི་མཎ་ཌེ།  ཀ་ལི་ཀེ།  །ཙཎ་ཌ་ལི།  
ཨ་ཀེ་ས་རཱ་ལེ།  ཨི་ཡཱ་སཱ།  ས་ལ་མ་ཏོ་ཧུ་ལེ་སྠུ་ལེ།  ཤ་ལེ་ཛ་ཡ་སྠུ་ལེ། ཙ་ལ་ནཱ་ཊི། ཙ་ལ་ཎཱ་ཊི།  ནཱ་གཱ་ནཱ་ན་དྷ་ར་ཎཱི།  གོ་ར་ཧ་ཎི།  གོ་ལེ།  ཏི་ཧེ།  ཨ་ཪྞ་དྷ་ར། པཎ་ཏ་རེ། ཀེ་ཡཱུ་རེ།  ཀེ་ཏུ་མ་ཏི།  བྷུྰཏྃ་ག་མེ།  བྷུྰ་ཏ་བ་ཏེ།  དྷ་རྱེ་མ་ཧཱ་བ་ལེ།  ཨ་ཙུ་ན་དེ།  
ཨ་ཙུ་རུན་དེ། དྷ་ར་ན་དྷ་ར།  ཛ་ཡ་ལི་ཀཱ།  ཛ་ལེ་གོ་རོ་ཧཱ་ན་ཙེ་ར་ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  རུྃ་དྷུ་རུྃ་དྷུ།  ཧུ་རུ་དྷུ་མ་ཏི།  དྷ་ར་ན་དྷ་རེ་དྷ་རེ།  བི་ཤྭ་མ་ཏི།  ན་ཤྭི་ན་བན་དྷ་ནི་མོ་ཙ་ནི་བི་མོ་ཙ་ནི།  ས་དྷ་ནི།  ཤོ་དྷ་ནི་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  སྃ་གེ་ར་ཎི།  མྃ་ཐཱི་ར་ཎི།  ཨཏ་
ཙྪིད་ཏ་ནི།  སཱ་དྷུ་ཏ་ར་མཱ་ཎེ།  ཧ་ར་ཧ་ར།  བན་དུ་མ་ཏི། ཧི་རི་ཧི་རི།  གེ་རི་ལི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  པྃ་ག་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གཙུག་གི་ནོར་བུའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.638"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཛ་ཡ་ཀ་རི་ཡུད་དྷོད་དྷ་ར་ཎི་བི་ཙི་ཏྲ་མུ་ཁི་སརྦྦ་མྃ་ག་ལ་དྷཱ་ར་ཎི་ཛཱི་མུྰ་ཏེ་ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛི།  ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲ་
ས་ཧ་སྲ་ཤི་རེ། ནཱ་ན་ལངྐཱ་རཱ་བི་བྷུྰ་ཥཱི་ཏི།  མ་ཎི་ཀུ་ཎ་ཌ་ལ་སྃ་ནཱ་ཧ་སན་ན་དྷི། བི་ཙི་ཏྲ་མཽ་ལྀ་དྷ་རེ་ཙན་དྲ་སཱུརྱ་ཨ་ཏི་རེ་ཀེ་ཨཱ་ཀཱ་ཤ་ག་ག་ན་ཙ་རི་ཎི།  མྃ་ག་ལ་ཤི་རི་ཛྭི་མཱུ་ཏེ།  བི་ཏྲ་ཀྲྀ་ཏ་མྃ་ག་ལྱེ།  བྷུྰ་རི་མེ་གྷ་ཀ་ར་ཎེ།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  ཤྭེ་ཏེ་
པསྟེ།  མུ་རུ་མུ་རུ་ཤྭོ་ཏེ་ཨབ་དཱན་དྷེ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ། བ་བི་དྲ་མུ་ཁི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཙ་ཎ་ཌ་མུ་ཁི་ཨཱ་དཱི་ཏྱ་བ་ཤ་བརྟི་ནི་ཛྃ་བྷ་ནི་མྃག་ལ་དྷཱ་རཱ་ཎཱི་སྟྃ་བྷ་ནི་སརྦྦ་བིདྱཱ་དྷརྨ་ཏེ།  མོ་ཧ་ནི་ཨ་མོ་གྷ་བཱ་ཤ་ཧ་སྟེ།  སརྦྦ་བྷ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ནི།  རཱ་ཛ་ཙོ་རཱག་ནི་བི་ཥ་ད་ཀ་
བྷ་ཡ་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཀ་ཁོརྡ་ནི་པཱ་ར་ཎི།  ཨོྃ་ཧི་རི་ཧི་རི།  ཛ་ཡ་ཀ་རི། བ་ལ་ཀ་རི། དྷ་ན་ཀ་རི། ཏེ་ཛསྐ་རི།  བི་ཝཱད། པྲ་ཤ་མ་ཎཱི་ཡུད་དྷ་ནི།  ཝཱར་ཎི།  བ་ར་ཙཀྲ་པྲ་ཤ་མ་ནཱི། མཱ་ར་སཻ་ནྱ་བི་ནཱ་ཤ་ནཱི་ཡུད་དྷོ་ཏ་ཏ་ར་ཎི།  བྲ་བྷུྰ་ཏ་བེ་ལཱ།  མ་ཎི་
<pb id="105.282a"/>
མ་ཎི་མ་ཧཱ་མ་ཎི་མ་ཧཱ་མ་ཎི། མ་ཎཱི་ན་དྷ་རི། ཏྲེ་ལོ་ཀ་ཨཱ་ལོ་ཀ་ཀ་རི། ཏྲི་པུ་ར་ན་ག་ར་བི་དྷྭ་ན་ས་ནི། པ་ར་སཻ། ནྱ་བི་དྲཱ་བ་ནི་ཕཊ།  སརྦྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀརྨྨ་ནི་སུྰ་ང་ནི།  སརྦྦ་བྱཱ་དྷཱྀ་ནཱ་མ་པྲ་ཤ་མ་ཎི།  ཨོྃ་ཙི་ལེ་མི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙི་ལེ་མི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  
མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། ཙི་ལི་ཙི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ཁི་ལི་ཙ་ཁ་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཙན་ཌ་ལི་མི་ཊི་ནི་སྭཱ་ཧཱ། །ཨཱུར་དྷ་ཀེ་ཤི་བིཾ་ག་ལེ། བིཾ་ག་ལ་ཀྵེ་ད་དྷི་མུ་ཁི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ཀ་ར་ཀ་ར།  ཙ་ར་ཙ་ར།  ས་ར་ས་ར།  སི་རི་སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  མུཉྩ་མུཉྩ།  མུཉྩཱ་
པ་ཡ། མུཉྩཱ་པ་ཡ། པྲ་ཤ་མ་ཡ་པྲ་ཤ་མ་ཡ། ཡུད་དྷྲོད་དྷ་ར་ཎི་ཕཊ། ཙིཏྟ་ནི་ར་མ་ལ་ཀ་རི་ཕཊ། ཨ་སུ་ར་ནིར་སྷཱ་ཏ་ནི་ཕཊ།  ཛ་ཡ་ཀ་རི་ཕཊ།  པི་ཏི་ཀ་ར་ཕཊ།  ས་ཧཱ་སྲ་ཤི་རེ་ཕཊ།  ས་ཧ་སྲ་བྷུ་ཛེ་ཕཊ།  ས་ཧ་སྲ་ནེ་ཏྲེ་ཕཊ།  སརྦྦ་པིདྱཱ་དྷ་ར་
དྷ་ར་ན་མ་སྐྲེ་ཏེ་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲཱུ་ནཱ་ཤ་ནི་ཕཊ།  སརྦ་བྷ་ཡ་བི་མོ་ཀྵ་ཎི་ཕཊ།  བ་ར་ཙ་ཀྲ་ནི་པ་ར་ཎི་ཕཊ།  ས་ར་སེ་ནྱ་བི་དྲཱ་བ་ནི་ཕཊ།  སརྦྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀརྨ་སུྰ་ད་ནི་ཕཊ། སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་ཤ་མ་ནི་ཕཊ།  སརྦྦ་གྲ་ཧོ་ཏ་སཱད་ནི་ཕཊ།  རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སརྦྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་
སདྭཱ་ནཱྃ།  སམ་ནཏ་བི་ཏྲཱ་ནཱྃ།  སོ་བསྟ་ཡ་ཀཱ་ནཱྃ།  ས་པ་རི་ཝཱ་རཱ་ཎཱྃ་ཏེ་ཛོ་སྃ་མ་ཤི་རཱི་རྃ།  སརྦྦ་བྷ་ཡོ་བ་དྲ་བེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཡུདྷི་བྷྱཿསརྦྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ སརྦྦ་བྱཱ་དྷི་བྷྱཿ སརྦྦ་དུ་སྐྲི་ཏེ་བྷྱཿ སརྦྦ་ཀྲྀ་ཏྱ་ཀ་ཁོརྡེ་བྷྱཿ སརྦ་བི་ཥེ་བྷྱཿསརྦ་ཀཱ་ཡ་ཙིཏ་ཏ་བཱི་རཱ་དྷེ་བྷྱ་ཤྩ་
རཀྵ་རཀྵ་མཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="ཙནྔ་ན་གྱི་ཡན་ལག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.639"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཙི་རཱ་ཏེ།  མ་རཱི་ཙཱི་ཀི།  དུ་ར་ད་མི། དུ་ར་ད་ན་ཏ།  དུ་ར་རཱ་ནུ་པྲ་བིཥྚེ་ཙ་ན་ད་ནངྒ་ཛེ།  ས་མནྟ་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི།  བི་ཤུད་དྷ་ཤཱི་ལེ།  ཙ་རི་ཏ་ཏྲ་བ་ཏི།  ཨ་ན་ཙེ་དྱ་པྲ་ཏི་བྷ་ནེ།  སརྦྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷི་ཥྛི་ཏེ།  
བྷ་ག་བ་ཏི།  པཱ་པ་ཀྵ་ཡྃ།  ཨ་ཤཱ་མེ་པ་རི་བུྰ་ར་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།<head n="2" t="ཕྱིར་བཟློག་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.639"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར། དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  སརྦ་བྷཱུ་དྷ་རཀྵ་རཀྵ།  ཏདྱ་ཐཱ།  
ས་ར་ས་ར།  ས་ར་ས་ར།  ས་ར་ས་ར།  ས་ར། སི་རི་སི་རི།  སི་རི་སི་རི།  སི་རི་སི་རི།  སི་རི།  སུ་རུ་སུ་རུ།  སུ་རུ་སུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ།  སུ་རུ།  མ་ར་མ་ར།  མ་ར་མ་ར།  མ་ར་མ་ར།  མ་ར།  མི་རི་མི་རི།  མི་རི་མི་རི།  མི་རི་མི་རི།  
<pb id="105.282b"/>
མི་རི།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་རུ་མུ་རུ།  མུ་རུ།  ཨོྃ་དཱ་ན་པ་ཏི་ས་པ་རི་བཱ་ར།  སྱ་རཀྵ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ། །ཏདྱ་ཐཱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཧི་ལི།   ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ལུ།  
ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  ཀི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། མི་ལི་མི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི། མི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཙི་ལི་ཙི་ལི། ཙི་ལི་ཙི་ལི།  ཙི་ལི།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ།  ཙུ་ལུ་ཙུ་ལུ། 
ཙུ་ལུ།  སརྦ་དྷྱ་རཀྵ་རཀྵ།  ཨོྃ་བི་ས་ར། བི་ས་ར།  ཀ་མ་པ། ཀ་མ་པ།  ནཱ་ཤ་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ།  སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ་སྥུ་ཊ།  སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ་སྥོ་ཊ་ཡ།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཙ་ར་ཙ་ར། སྭཱ་ཧཱ།  མ་ར་
མ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  སི་རི་སི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ནཱི་ལེ་ནཱི་ལེ།  ནཱི་ལ་ཀེ་ཤི་སྭཱ་ཧཱ། པཱི་ཏེ་པཱི་ཏེ།  པཱི་ཏ་ཀེ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ།  ལོ་ཧི་ཏེ་ལོ་ཧི་ཏེ།  ལོ་ཧི་ཏ་ཀེ་ཤེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་བ་ད་ཏེ། ཨཱ་བ་ད་ཏེ། ཨཱ་བ་ད་ཏེ་ཀེ་ཤི་སྭཱ་ཧཱ།  
ཤྭེ་ཏེ །  ཤྭེ་ཏ་ཤྭེ་ཏ་བ་སྟྲ་དྷ་ར་ཎི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="མདངས་ཕྱིར་འཕྲོག་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.640"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཕི་ཕི་ལེ་ཕི་ལ་མེ།  ཕི་ལུ་མྃ་གེ།  ཕི་ལུ་མ་ཏི།  བ་ལ་གུ་མ་ཏི། སྤ་ར་བ་ཏི།  ཀྵི་ར་བ་ཏི།  ཀུ་རུ་མཱ་ཏི།  ཨུ་ཏ་བ་ལི་ནི།  གཽ་རི་གན་དྷ་རེ།  ཙཽ་རི། ཙཎ་ཌ་ལི།  སྟུ་རི།  སྟུ་བ་རེ།  
ཨིན་དྲ་མ་ལི་ནི།  ཛ་ལ་ནི། སོ་བཱ་ཀེ་ཏྲི་ཀྵོ་ཥ་ཊེ།  སཱ་ག་རེ།  མ་ཧཱ་སཱ་ག་རེ།  བུ་རུ་ཙུ་རེ།  ས་ནེ་མ་ནེ། ད་བ་ཕེ་ད་ད་བ་ཕེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་ཕྲེང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.641"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨོྃ་དྷ་ན་གྷ་རི།  བི་བུ་ལ་ཀ་རི།  ཛ་ཡ་ཀ་རི།  ཡཥྚེ་ཀ་རི། བྲིད་
དྷི་ཀ་རི།  ཨཱ་ཡུར་དྷ་དི།  བུ་ཎྱ་དྷ་རི།  ཨ་ལ་ཀྵྨི་པྲ་ཤ་མ་ཎི། དྷ་ན་དྷ་ནྱ་བི་བརྟ་ནི།  ཤྲཱི་ཀ་རི། སརྦ་གྲཧ་ན་ཀྵ་ཏྲ་པ་ཤ་བརྟི་ནི་མེ་དཱ་ཛ་ན་ནི། པུ་ཏྲ་ཛ་ན་ནི།  བ་རི་བ་རཱ་བརྟ་ནི།  ཨཱ་ཡུར་དྷ་དི།  བྲི་ཏ་ཀ་རི།  ཛྃ་བྷ་ནི།  སྟྃ་བྷ་ནི།  མོ་ཧ་ནི།  
ཨ་མོ་གྷ་ཤཀྟི།  ཀཱན་ཙ་ན་མཱ་ལེ།  གྲ་ཧ་སཽ་མྱ་ཀ་ར་ཎི།  སརྦ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཧ་བཱི་གྲཾ་བཱ་བྷ་དྷ་པྲ་ཤ་མ་ཎི།  པ་ར་ཙ་ཀྲ་ནི་པ་ར་ནི།  ས་ར་སཻ་ནྱ།  སྟྃ་བྷ་ནིཙི་ཏཱ་ནི་ར་མ་ལཱི་ཀ་ར་ཎཱི།  སརྦ་པཱ་པ་པྲ་ཤ་མ་ཎི།  སརྦ་ཀཱ་ལ་བིཥྚ་ནཱ་ཤ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  
<pb id="105.283a"/>
ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  མུ་རུ་མུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དེ་བ་ཨ་ནུ་ཛྙཱི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་ནཱ་གཱ་སྃ་རཀྵི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་ནི་རི་ནི་རི་ཕཊ།  ད་ཧ་ད་ཧ་ཕཊ།  པ་ཙ་པ་ཙ་ཕཊ།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་ག་ནི་སྟམྦྷཱ་ཡཱ་ནི།  བཱི་ཤ་ན་ཤ་ཏྲཱུྃ།  
ཨུ་ད་ཀ་ན། རྩཽ་རཱ་ན།  སརྦ་དུཥྚཱ་ན།  སརྦ་པྲ་ཏྱཪྠི་ཀ  །བྲ་ཏྱ་མན་ཏྲ་ན་སྟམྦྷ་ཡཱ་མི། ཛྃ་བྷ་ཡཱ་མི།  མོ་ཧཱ་ཡཱ་མི།  ཕཊ་ཕཊ་སྭཱ་ཧཱ།  །།   །།<head n="2" t="གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་མི་འཇིགས་པ་སྤྱིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.641"/>ཨོཾ་ཏ་ར་ཏ་ར།  ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ།  མོ་རི་ཀེ་ཙན་དྲ་པྲ་བྷེ།  བྷི་རེ་བྷི་རེ། ཙི་རི་ཙི་རི།  སཱུརྱཱ་ཀཱན་ཏེ།  
ཧེ་མ་པྲ་བྷེ།  བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ།  བོ་དྷ་ནི། སརྦ་པཱ་པ་པཱ་ཎཱ་ཤ་ནི།  ཙ་ར་ཙ་ར།  བི་ཤ་པྲ་ཤ་མ་ཎི།  ཙི་རི་ཙི་རྀ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  སརྦ་བིདྱཱ་དྷ་ར་ན་མ་སྐྲི་ཏེ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷི་རི་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷཱ་ཥི་ཏ།  པ་ར་པ་ར།  བི་རི་
བི་རི།  བུ་རུ་བུ་རུ། པྲཛྙཱ་པ་ར་མི་ཏཱ།  ཨ་ནུ་ཛྙཱ་ཏེ།  ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏ་པ་རེ་པུྰ་རེ།  གྃ་གཱ་ནཱ་དི་བ་ལུ་ཀོ་བཱ་མ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བྷཱ་ཥི་ཏ།  པྲི་ཡྃ་ཀ་རི། དྷ་ན་ཀ་རི།  པྲཱ་ཏི་ཀ་རི། ཤུ་བྷ་ཀ་རི།  བ་བྲིད་ཏྲ།  མྃ་ག་ལ་དྷ་རི་ཎི།  སརྦྦ་དཱེ་བ་ཏཱ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་
སརྦྦ་མ་ཧཱ་རོ་ག་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  སརྦྦ་ཀེཾ་ན་ར་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ།  སརྦྦ་ཡཀྵ་རཀྵ་སཱ། ཨ་དྷིཥྛི་ཏི།  བྲཧྨ་བྷཱ་ཥི་ཏེ་ཨིནྡྲ་བྷཱ་ཥི་ཏ།  ཙ་ཧུ་རྨ་ཧཱ་རཱ་ཛ་བྷཱ་ཥི་ཏེ། ཙ་ན་དྲ་སུྰརྱ་བྷཱ་ཥི་ཏེ།  ཨོྃ་ཏི་རི་ཏི་རི།  ཙན་དྲ་ཀི་རཱ་ཎི།  ཀི་ལི་ཀི་ལི།  སརྦྦ་ཤ་ཏྲུྰྃ་བི་ན་ཧཱུྃ་ཕཊ་
སྭཱ་ཧཱ།  །ཤུད་དྷེ།  མུཀ་ཏེ་པྲ་བྷ་སྭཱ་རེ།  ཤྭཱ་ཏེ།  པད་ད་ར་བཱ་སི་ནི། སརྦྦ་དུཥྚཱ་ན་ཛྃ་བྷཱ་ཡ་མི།  སྟམྦྷཱ་ཡ་ནི། མོ་ཧཱ་ཡ་མི།  ཨོྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ས་བིད་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཤྭེ་ཏེ་པ་ཏ་པྲཱ་བྲེ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏདྱ་ཐཱ།  ཏཱ་རེ་ཏཱ་རེ།  ཏཱ་རི་ཎི་རཀྵ་རཀྵ།  སརྦྦ་
ཀ་ལི་ཀ་ལ་ཧ།  པི་ཀ་གྲ་ཧ་བྷི་ཏ་དུཿསྭ་བན་བྷ་ཡེ་བྷྱཿསྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="འཕགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.642"/>ཏདྱ་ཐཱ།  ཨུརྦ་པ།  ནིརྦི་སིརྦི།  ཨཱུརྤཱུ་རྤཱུ་རེ།  ཧུྰ་ལེ་ཧཱུ་མེ།  དི་ཁུ་མེ།  བྲ་ཏྱྃ་ག་མ།  ཨཱ་གཙྪ་མ་ཧཱ་མ་ཡུྰ་རི་ནཱ་མ།  སརྦྦ་ཀཱ་ཡ་པཱ་ཀ་མ་ནོ་ཤྩ་རི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།  
<head n="2" t="གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.642"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཛ་ཡན་ཏི།  བི་ཛ་ཡན་ཏི།  ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ།  ཛི་ཏི་ཛི་ཏི། ཨ་པ་རཱ་ཛི་ཏི།  བ་ར་སཻ་ནྱ་བྲ་མ་ར་ད་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཐམས་ཅད་ལ་མི་འཇིགས་པ་སྦྱིན་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.642"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ཌེ་མ་ཌེ །  པྲ་མ་ཌེ །  བྲ་མེ་དི་རི།  གོ་ལི། བོ་ལི།  བོ་སེ། མོད་དེ།  བད་དེ།  
<pb id="105.283b"/>
ཁརད་ཏ།  ཁ་ར་ཎི།  གྲ་ཎ་གྲ་ཎེ།  གྲ་ཎ་པྲ་ག་ཎེ། མོ་ཎེ།  པྲ་ཏི་མོ་ཎེ།  ཀཱ་ལཱི་པྲཱ་ཀཱ་ལཱི།  ཙཎ་ཌེ།  མ་ཧཱ་ཙཎ་ཌེ།  པྲ་ཏི་ཙཎ་ཌེ།  བེ་གེ་ཨ་བ་གེ་སོ་ན།  གོ་ན་མོ་ཧཱ།  བྲ་མོ་ཧཱ།  མོ་ཏ་པྲ་མོ་ཏ།  ནཱ་ཤཱ་ནི། པྲ་ནཱ་ཤཱ་ནི།  དྷ་བ་ནི།  པྲ་དྷ་བ་ནཱི།  བ་ལ་ག་ནཱི།  པྲ་བ་ལ་ག་
ནཱི། ནྲིཏྱ་ནཱི།  པྲ་ནི་ཏྱ་ནི།  ཀྲོ་དྷ་ནཱི།  པྲ་ཏི་ཀྲོ་དྷ་ནི།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བི་ཧ་ན་བི་ཧ་ན།  སརྦྦ་དུཥྚ་པྲ་དུ་ཥྚཱ་ན་ནཱ་ཤ་ཡ།  སརྦྦ་ཨ་བྷ་ཡ་པྲ་ཏེ།  ཁི་དི་ཁི་དི། ཙུམ་བྷེ།  སརྦྦ་སཏྭ་ཧི་ཏེ་ར་ཏེ།  ན་མཿསརྦྦ་བུད་དྷཱ་ནཱྃ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.643"/>སན་དྷཱ་རཱ་ནཱི།  ཨུད་དྷཱ་རཱ་ཎི།  
མྃ་པྲ་ཏིཥྛ་ཏ་སུམ་ཏ།  སུ་པྲ་ཏིཥྛ་ཏཱ།  པི་ཛ་ཡ་བ་ལཱ།  སྭ་བྷ་བྲ་ཏི་ཛྙཱ།  ཨ་རོ་ཧཱ།  ཛྙཱ་ན་པ་ཏི།  ཨུད་པཱ་ད་ནི།  བཱི་ནཱ་མ་ནཱ།  ཨ་བྷི་ཥིཉྩ་ནི།  ཨ་བྷི་བྱ་ཧཱ་རཱ།  ཤུ་བྷ་བ་ཏི། ཨ་ནི་ཤཱི་ཏི་བ་ཧུ་ཀུ་མ་བྷ།  ཨ་བྷི་བ་ཙ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་མིག་རྣམ་པར་སྦྱོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.643"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  
ཧི་ལི་མི་ལི།  ཀི་ལི་མི་ལི།  ཧི་ལི་ཏེ་མི་ལི།  ཧུ་ཡཱ་ཧུ་ཡཱ་ཧུ་ཡཱ་མ་ནི། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་དུ་ཧུ་དུ་ཧུ་དུ།  ཙཀྵུར་མེ་པི་ཤོ་དྷཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="བར་དུ་གཅོད་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྦྱོང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.643"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨབྷ་ཡ།  བྷ་ཡ་བི་ག་ཏེ།  བྷ་ཡ་བ་རི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཨ་བྷ་ཡེ། ཨ་བྷ་ཡྃ་དྷ་དེ།  ནི་དུ་པ་ཀླེཥྚེ།  
ཨ་ན་ཀུ་ལེ།  ཨ་ཀུ་ལ་བ་རི་ཤོ་དྷ་ནེ། ཨ་བྷི་ཀ་ལ་པ་ནེ།  ཨ་ཙཱུ་ཏེ།  ཤུ་བྷེ་ཤུ་བྷ།  ཏེ་ཛོ་ཏེ་ཛོ་པ་ཏི།  ཤ་ནེ་ཨུ་པ་ཤ་མེ། མ་ཧོ་པ་ཤ་མེ།  མེ་ཏྲི།  མཻ་ཏྱུད་དྷི་ཏེ་ཏོ་ཤེ  །ཏོ་ཤ་ཡ་ཎེ་སཏྱེ། ས་ཏྱ་དར་ཤི།  །ཨ་བི་རུད་དྷི།  ས་ཧ་ཏེ།  སི་ཧི་ཏ་ཏཱེ །  ཨརྦྷེ་
ཨརྠ་སིད་དྷི། ཨ་མྲྀ་ཏ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་བ་ཏེ།  ཨ་བྷཱི་ཏེ།  བཛྲ་སཏྱེ་ཨཀྵ་ཡེ།  ཨཀྵ་ཡ་བྲ་བྷེ་དྲན་དྲ་བ་རེ།  ཤུད་དྷེ་ཤུད་དྷེ་བྲ་བྷེ།  ཨ་བ་བྷེ་སེ།  ཨ་བ་བྷ་ས་བ་ཏེ། །ཨུ་བ་ཡོ་ཀེ།  ཨ་ནུཏ་ཏ་རེ།  ས་མཙི་ཏི།  བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ནེ།  ཤཱི་ལེ་
བི་ཤོ་དྷ་ན།  ཨ་སྃ་ཧཱ་རྱེ།  སུ་ནི་གྲྀ་ཧཱི།  ཏ་མ་མ་ར་པཱ་ལཱ་ནཱ་མ།  བ་ར་ཛ་ཡོ་དྲྀཥྚི་ག་ཏྲ་ནཱྃ། ཛྭ་ལ་ནཱྃ་དྷ་རྨོ་ལ་ཀཱ་ལེ།  ཨུད་ག་ཏ་ནཱྃ།  དྷ་རྨ་ནི་དྷ་ན་སྱ་ས་མ་གྲ་ཧཱ་ནཱྃ།  དྷརྨ་གྷོ་ཥ་སྱ།  ན་མོ་ཨ་ཀེ་ཏུ་ལེ་ན་གེ་ཙ་ཎ་ཌ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦ་ཨརྠ་སཱ་དྷ་ནི་
ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷརྨཱ་སཱ་དྷ་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦྦཱ་ད་ར་ཡེ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་འགྲོ་ལྡིང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.644"/>ནི་བ་ར་ཎཱི།  བན་དྷ་བན་དྷ།  མཱ་དན་དྷ།  མ་ཏི་མ་ཏི།  ཏི་ཊི། གཽ་རཱི།  གན་དྷ་རི།  ཙཎྜཱ་ལི།  མ་ཏྃ་གི་བ་ར་ལ་ནི།  ཧཱི་ན་མ་དྷྱ་མ་དྷ་ར་ཎཱི་མ་ལ་ནི།  ད་ལ་མ་ཏ་ཏེ།  
<pb id="105.284a"/>
ཙཀྲ་པ་ཀྲི་ཤ་བ་རི་ཤ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ། ཏད་ཡ་ཐཱ།  པུཥྤེ་པུཥྤེ།  དྷརྨ་པ་རི་ཧ་རི།  ཨཱརྱ་པྲ་ཤཱ་སྟེ།  ནི་མུཀ་ཏེ། མཱྃ་ག་ལེ།  སྟུ་ཏེ།  སྟ་བ་ཏི།  སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་ར་ཛེ།  ཨ་མ་རེ། ཨ་མྲྀ་ཏི།  ཨཀྵ་ཡེ།  པུཎྱ་པརྱ་བ་ཏེ་སརྦ་པཱ་པ་པྲ་ཤ་མ་ཎི་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱརྱ་པུཎྱ་སོ་བ་ཀི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="མཆོད་པའི་སྤྲིན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.644"/>ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  བཛྲ་སཱ་ར་པྲ་མར་དི་ནེ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ། སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་བཛྲེ་བཛྲེ། མ་ཧཱ་བཛྲེ།  མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ་བཛྲེ།  མ་ཧཱ་བིདྱཱ་བཛྲེ།  
མ་ཧཱ་བོ་དྷི་ཙིཏྟ་བཛྲེ། མ་ཧ་བོ་དྷི་མཎྜོ་པ་སྃ་ཀྲ་མ་ཎ་བཛྲེ།  སརྦྦ་ཀརྨ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་པི་ཤོ་དྷ་ན་བཛྲེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཕྱག་བྱ་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.645"/>ཨོྃ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་རཏ་ན་ཀེ་ཏུ་རཱ་ཛཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ།  ཨ་ར་ཧ་ཏེ། སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་རཏ་ནེ་རཏ་ནེ་མ་ཧཱ་རཏྣ་
རཏ་ན་བི་ཛ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="བསྟོད་པ་བརྗོད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.645"/>ན་མཿསརྦྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ནཱྃ།  སརྦ་ཏྲ་སྃ་ཀུ་སུ་མི་ཏཱ་ཨ་བྷི་ཛྙཱ་རཱ་སི་ནི་ན་མོ་སྟུ་སྟེ་སྭཱ་ཧཱ། །ཨོྃ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་པཱུ་ཛ་མེ་གྷ་པྲ་ས་ར་ས་མུྰ་ཏེ་སྥཱ་ར་ཎ་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཀྃ་ཧཱུྃ།  །ན་མཿསརྦྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ནཱྃ།  སརྦྦ་ཐཱ།  ཨུཏ་ག་
ཏེ་སྥཱ་ར་ཧི་མྃ་ག་ག་ན་ཀྃ་ས་མན་ཏ་ཏ་སྭཱ་ཧཱ། །<head n="2" t="མཆོད་སྤྲིན་འབྱུང་བའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.645"/>ན་མཿསརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་ས་ཏེ་བྷྱཿ  སརྦྦ་བི་ཏ་པཱུ་ར་པཱུ་ར།  ཨ་བ་ར་ཏཱ་ཨ་བྷ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཡོན་དན་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.645"/>ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨར་ཧ་ཏེ། སམྱཀ་
སྃ་བུད་དྷཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨོྃ་ཨ་མྲྀ་ཏེ།  ཨ་མྲི་ཏོད་བྷཱ་བེ། ཨ་མྲི་ཏཱ་སྃ་བྷཱ་བེ།  ཨ་མྲི་ཏཱ་བི་ཀྲཱན་ཏེ།  ཨ་མྲི་ཏཱ་ག་མི་ནི།  ག་ག་ན་ཀཱིར་ཏི་ཀ་རེ།  སརྦྦ་ཀླེ་ཤ་ཀྵ་ཡྃ་ཀ་རི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུམ་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.645"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་བརྟེ་ཨ་བརྟེ།  བི་བརྟེ་བི་བརྟེ།  
བྷ་ག་མ་ཤུད་དྷེ།  པྲ་བྷཱ་སྭ་རེ་ཏཱ་ན་རེ །  ཨུ་ཀ་ཁ་མེ།  མུ་ཀ་ཁ་ལེ།  སརྦྦ་དྷརྨ་བ་ཤི་བ་ཏེ་ནཻ་སྭཱ་ཧཱ།  ཏད་ཡ་ཐཱ། ཨ་ཙྪེ།  ཨ་ནེ་ཡེ།  ཨི་ལུ་མེ།  ཨེ་ལུ་ཕེ་མཱརྡྷ་ཨ་ནུ་ག་ཏེ་སརྦྦ་དྷརྨ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་ཡ།  པྲ་བྲ་ཧེ་ཛྱོ་སྣ་ཀ་ར་ཨ་དྷི་ག་ཏ་ཛྙཱ་ནེ་བི་ཤུད་
དྷེ་པ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཕྱིར་བཟློག་སྟོབས་ཅན་གྱི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.646"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་བ་ལོ་ཀྀ་ཏེ། ཨ་བ་ལོ་ཀྀ་ཏེ། སྃ་བྷ་བེ།  དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར།  བ་ར་བ་ར་བ་ར།  ཀཱ་ལེ་ཀཱ་ལེ་ཀཱ་ལེ།  མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ།  ཨ་བ་ལོ་ཀྀ་ཏ།  པྲ་སཱ་དྷ་ནེ།  དྷ་མེ་དྷ་མེ་དྷ་མེ།  དྷ་མ་ནེ།  ས་མ་ཧི་ཏེ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་བྃ་མཱ་ཀྵི།  
<pb id="105.284b"/>
བི་དྷི་པི་དྷིབི་དྷི།  མཱརྒྷ་སྃ་པྲ་སྭ་ཏེ།  ཨ་མྲྀ་ཏ་ཏེ་ཛོ་བ་ཏི།  མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཁུ་ཁུ་མེ།  གྷོ་རི་གྷོ་རི།  བ་ལེ་བ་ལེ།  ཏ་ར་ཏ་ར།  མུ་ཡ་མུ་ཡ།  མུཉ་ཙ་ནི།  ཁ་ཁ་རེ།  དྷུ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ནི།  ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་ནི་ཛ་ཡྃ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཕུ་རུ་ཕུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ།  
ཨ་མྲྀ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="དབུགས་ཆེན་པོའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.646"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཌ་ར་ཌ་ར།  ཌ་ཌ་ར།  ཌ་ཌ་ར།  ཐ་ར་ཐ་ར།  ཐ་ཐ་ར།  མ་ར་མ་ར།  མ་མ་ར།  མ་མ་ར།  ཧུ་དྷུ་ཧུ།  ཧ་ཧ་ཧ།  ས་ར་ས་ར།  ཙུ་ཙུ་ཙུ།  པུ་པུ་པུ།  ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཀི་ལི།  སརྦྦ་བྷུ་ཏ་ཨ་དྷི་པ་ཏི།  དྲ་དྲ་དྲ།  
པྲ་པྲ་པྲ།  ཁུ་ཁུ་ཁུ།  ཀྲ་ཀྲ་ཀྲ།  ཡ་ས་ཡ་ས་ཡ་ཡ།  པཱ་ཎ་ཌ་རེ་པཱ་ཎ་ཌ་རེ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།  ཧུ་ཧུ་ཧུ།  ཙི་ལི་ཙི་ལི་ཙི་ལི།  མི་ལི་མི་ལི་མི་ལི།  ཁྴོ་ཁྴོ་ཁྴོ།  གཽ་རི་གཽ་རི་གཽ་རི།  མ་ཧཱ་ཤྭཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  མ་ཧཱ་བྷཱུ་ཏ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  གཽ་རི་ཡེ་
སྭཱ་ཧཱ།  ཨུ་གྲཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  དྃཥྚྲཱ་ཀ་རཱ་ལ་པིཾ་ག་ལཱ་ཛྙཱ་བ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="འཕགས་པ་ཡེ་ཤེས་ཏ་ལ་ལའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.646"/>སྱད་ཐེ་དྃ་ཙཀྵུ་ར་ད་ད།  ཙཀྵུ་ཤུ་བྷ།  དྷུ་ལ་མེ་ཐཱ་ཀ་ལད་ཐཱ། ཨིཏ་ཏིད་ཐྃ་ས།  སཱུ་རཊ་ཊ།  སཱུར་ཊ་ཊ།  སུ་ཏ་ཐཱ་ཡ།  ཨིཏ་ཐྃ་ས། བེ་ལཱ་བེ་ལཱ།  པ་ཎི་ཙ་རུ་མཱུརྟི་
ནི། ཨཱ་ར་ཎི་ཨཱ་ར་ཎི།  ཀཱ་ལ་པཱ་ཎི།  ཀཱ་ལ་པཱ་ཎི།  ཏུ་རུ་དུ་སི། ཏུ་རུ་དུ་སི།  དྷ་སུ་ཏི།  དྷ་སུ་ཏི།  དྷི་རེ་དྷི་རི།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ཀཱ་ལ་ཀཱ་ལ།  ས་ཏ་ཐཱ་ས།  གཱི་ལ་གཱི་ལ།  གཱི་ལ་པ་ཡ།  གཱི་ལ་པ་ཡ།  དྷུ་སུ་དྷུ་སུ།  སུྃ་དྷུ་སུྃ་དྷུ།  སིཏ་ཐཱ་སུ།  ཨཏ་ཐཱ་
སུ། ཨ་ཐཱ་སུ།  ཨ་ཐཱ་ས་པཱ་ནི།  ཡུ་ཙུ་རེ་དྷེ།  སུ་དྷ་རེ།  ཀ་ར་ཀ་ར་ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཀུརྨ་ཀུརྨ།    ཀུརྨ་པཱ་ཎི།  ཀུརྨ་པཱ་ཎི།  ཀེ་ལུ་ཀེ་ལུ།  ཀེ་ལ་པཱ་ཎི།  ཀེ་ལ་པཱ་ཎི།  ཀརྐཱ་རི།  ཀརྐཱ་རི།  ལུ་རུ་བུད་དྷེ།  དྷུ་རུ་དྷེ།  དྷུ་རུ་དྷེ།  
མ་ཧཱ་དྷུ་རུ་དྷེ།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི། བི་ཧུ་སི་བི་ཧུ་སི།  དྷ་སུ་དྷ་སུ། ཧ་སུ་ཧ་སུ། ཧ་སུ་པ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="ཡེ་ཤེས་ཏ་ལ་ལའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.647"/>ཏད་ཡ་ཐཱ།  དྷུ་ན་ཊི།  དྷུ་ན་ཊི།  མ་ཧཱ་དྷུ་ན་ཊི།  སུ་རུ་སུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། ཤུ་ཀླ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  ཏ་ར་ཏ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  ཛྱོཏ་ཥྤྲི་དཱི་
བེ།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། པདྨ་མཱ་ལི་ན།  སཏྱ་ཏ་ར་བུད་དྷི།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  སཏྱ་བུད་དྷི།  སཏྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ན།  ཀ་ར་ཀ་ར།  ཀི་རི་ཀི་རི་སྭཱ་ཧཱ།  དྷ་ར་ཎ་བུ་ཊི།  ཨ་པྲ་ཏི་ཧྃ་ཏ་བུད་དྷི།  ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ལཀྵ་ན་ཙི་ཏེ།  དྷུྰ་མ་པ་རི་ཧ་རེ། 
<pb id="105.285a"/>
ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཁུ་རུ་ཁུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  མཱ་དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷཱ་ར་ཡྃ་ཏི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  སུ་པྲ་ཏ་སུ་པྲ་ཏི།  སུ་མ་ཏེ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བུད་དྷེ།  དྷ་ར་དྷ་ར། དྷ་ར་ཡྃ་ཏི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །།<head n="2" t="འོད་ཟེར་དྲི་མ་མེད་པའི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.647"/>ན་མཿ སཔྟཱ་ནཱན།  སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷ་ཀོ་ཊཱ་ནཱྃ།  པ་རི་ཤུད་
དྷེ་མ་ན་སི། ཨ་བྷཱ་རྩི་ཏ་པ་ཏིཥྚ་ཏཱ་ནཱྃ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ། ཨ་མི་ཏ་ཨ་ཡུར་ཥ་སྱ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་སྱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཤུད་དྷི། ཨ་ཡུརྦི་ཤོ་དྷ་ནི།  སྃ་ཧ་ར་མྃ་ཧ་ར། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བཱིརྱཱ་བ་ལ་ཎ་པྲ་ཏི་སྃ་ཧ་ར། ཨཱ་ཡུཿསཱ་ར་སཱ་ར། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ས་མ་ཡ། བོ་དྷི་
བོ་དྷི། བུད་དྷྱ་བུད་བྷྱ།  བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ།  ན་མ་སརྦྦ་པཱ་པ་ཨཱ་པ་ར་ཎ་པི་ཤུད་དྷེ། བི་ག་ཏ་མ་ལྃ།  ཚ་ར་སུ་བུད་དྷ་བུད་དྷེ།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་བི་ཕུ་ལ་ཡཥྚི།  མ་ཎི་ཀ་ན་ཀ་རཱ་ཛ་ཏེ།  བི་པུ་ཤི་ཏ་ཡཥྚི་དྷུ་རུ་དྷུ་རུ།  ས་མྃ་ཏ་བི་ལོ་ཀི་ཏེ།  
ས་ར་ས་ར།  མ་མ་སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  སྃ་བོ་དྷ་ནི།  པྲ་བ་ར་ཡཥྚི།  པ་རི་མ་ཎི་དུཥྚ་ཧུ་རུ་ཙི་ར་མ་ལ་བི་ཤུད་དྷེ་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏྲཱ་མ་ལ་བི་ཤོ་དྷ་ནི།  རུད་དྷ་བ་ལེ་པྲ་ཏི་སྃ་སྐ་ར། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱ་རུ་དྷཱ་རེ།  དྷ་ར་དྷ་ར།  སྃ་དྷ་ར་སྃ་དྷ་ར།  
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན། ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ན་བ་ན་བ་ཊི་ནཱྃ།  སྃམྱཀ་སྃ་བུད་དྷཱ་ཀོཊ་ཎཱི། ཡུ་ཏ་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲཱ་ནཱྃ།  ན་མཿསརྦྦ་ཎི་བ་ར་ཎ་བི་སྐྃ་བྷི་ཎི་བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་མ་མ་སརྦྦ་ཨཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཎི། སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་
ཨཱ་ཡུརྦ་ལཱ་ཎི་བི་པུ་ལ་ནི་རྨཱ་ལེ་སརྦ་སིད་དྷི་ན་མ་སྐྲི་ཏྭཱ།  བ་ར་བ་ར།  སརྦ་ས་ཏྭཱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ནི།  ཨོྃ་སརྦྦ་ཎི་བ་ར་ཎ།  བི་སྐམ་བི་ནེ།  མ་མ་སརྦྦ་པཱ་པ་བི་ཤོ་དྷཱ་ནི་ཀུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨོྃ་བི་པུ་ལ་བི་མ་ལེ།  བྲ་བ་རེ་ཛི་ན་བ་རེ།  ས་ར་ས་ར།  
སརྦྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་དྷཱ་ཏུ་གརྦྷེ་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ།  ཨཱ་ཡ་ཏ་ཏོ་བ་ཎི་སྭཱ་ཧཱ།  སརྦ་དེ་བཎ།  བ་ཧ་ཡ་བི་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ཎ་ས་མ་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མཿན་བ་ན་བཱ་ཊི་ནཱྃ།  ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་གྃ་ག་ནཱ་ནཱྃ་ཌི་བཱ་ལུ་ཀྃ་ཀོ་ཊ་ཎི་ཡུ་ཏ་ཤ་ཏ་ས་ཏ་སྲཱ་ཎཱྃ།  ཨོྃ་པོ་པོ་རི་ཙ་ར་ཎི་ཙ་རི།  
མོ་རི་གོ་རི་ཙ་ལ་བ་རི་སྭཱ་ཧཱ།།   །།<head n="2" t="གར་མཁན་མཆོག་གི་སྔགས།" type="sngags" zh="104.649"/>ཨཱརྱ་ན་ཏ་ཀུ་པེ་ར་མུྰ་ལ་མྃ་ཏྲ་ཨོྃ་ཨ་ཐཱ་ཏོ་ཛྭ་ལི་ཏ།  ཧཱུྃ་ད་བ་ཧོ་ཏ་བ་ཏ།  ཀ་ན་ཀ་མ།  ནི་ཤི་ལ་ཏོ་པ་ཏ།  མ་ནི་པྲ་ལྃ་པཱ་ཧ་རྡྷ་ཧ་རར།  ཙིཏྟ་ཧ་རི་ཏ་ལཙ་ན་ད་ན་ཨ་ག་རུ།  དུ་རུསྐ། ས་ཀྲིཏ་སད།  
<pb id="105.285b"/>
སནྣ་དྷྱ། ཤ་རཱི་རྃ་མ་ཧཱ་མེ་རུ་མྃ་དཱ་ར།  ད་ར་ཝ་གྃ་དྷྱི་ར་བྷི་ར།  ཨ་སུ་ར་ག་ཎ།  ནི་ཡུྃ་ད་མྃ་དྷ་ར་དྷ་ཤ་དྷ་ར་ཎི།  དྷ་ར་གྃ་བྷི་ར།  དྷི་ར།  ཕི་ར་ཕི་ར།  མ་ཕི་ར་མ་ཕི་ར།  ཨ་སུ་ར་ག་ན་ནི།  སུ་དྷ་ན་མརྡྷ་ནྃ།  ཏ་ཛྫ་ནི། བི་ཡུ་པི་ག ། ཨྃ་ག་ར་ཨ་ཏི་ག་ཏི་ར་ཎ།  
པྲ་བྷ་ཨ་ནུར་ཙི་ཏ་མཎྜ་ལ་ན།  ཀ་པཱ་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལ།  ཨ་བྷ་བྷ་དྷཱ་ཛཱ་ཏ།  ཧ་ས་ཀུ་ལྃ་ནི་རྨ་ལྃ། སྃ་བུལ།  ས་གྷ་ར་སུ་མེ་རུ་པ་ར་བ་ཏ།  ཏ་རི་ཏ་རྃ་ག་ས་ཤི  །ཁ་ར་དྷཱ་ཏུ་ཤེ་ལ་བ་ཏ།  ན་ག་རཱྃ།  ཨ་མོ་གྷ་དྷ་ཤ་ཨཱ་དི་དྱ།  མཎྜ་ལྃ།  ཤ་ཤི་ཀི་རྃ་མོ་ལི་དྷ་རྃ།  
ཙ་ལ་ཙི་ཡ་ལ།  ས་ག་ལ།  ཛྱོ་སྣ་ཀྲི་ཏ།  ཨ་བ་བྷཱ་སྃ་ཀུ་ལྃ།  བྲ་མ་ཐཱ་ནྃ།  ཨ་སུ་ར་བྷཱ་བ་ན།  ཀུ་ལ་ནཱ་ཤཱ་ནཱྃ།  བྲ་ཧྨྃ་དྲ་རུ་དྲ་ནམ་ཀྲི་ཏྃ།  ནཱྃ་ཏྲི་ཏྲྃ་པུ་ཙི་ཏཱ་ན།  སརྦྦ་བིདྷྱཱ་དྷཱ་ར་ཎ་མ་ཀྲི་ཏྃ།  ཤི་ར་བི་སིད་དྷ་ཡོ་ཤ་གྷྃ་དྷ་རཱ་བ་སུ་ཙི་ཏྃ། 
མ་ཧཱ་མ་རུ་མཎྜ་ལཱན་ཀུཎྜ་ལ་དྷརྨ་ཝཪྻ་ཏྨྱོ་ས་བི་དྭརྨཱ་བྷུྃ་ཛ་ཀ་ཏ་ག་ཤ་ཀ་བཱ་སུ་ཀི  །ས་གྷརྣ་ཊོ་བ་ནྃ་ཏ།  ག་ལ་ཀ  །བྷོ་ལ་མེ་ག་ལཱ་ལྃ་ཀྲི་ཏ། ག་ཏི་དྱོད་ཧྲྀ་ད་ཀ་པཱ་ལ་མཱ་ལ།  ཨ་ལྃ་ཀྲི་ཏ།  ཤ་རིརྞ་ཤྲཱི་ར་པྲ་ཛྭ་ལི་ཏ་མོ་རི་ཏ་རྃ།  ཨཱ་ཡུ་བྷ་པྃ་
བེ་ག་ཛ།  བཱ་ཀ་ཙ་ཏུ་ར།  རང་ག་ཙ་ཀ་ཙ་ར་ཎྃ། ཨ་པྲ་མེ་ཡ་བ་ར།  བཛྲ་མུ་སིད་དྷི།  ཁ་ཊ་ཏ་ཀ་ཏོ་མཱ་ར་ཡ།  པ་ར་ཤུད་པཱ་ཤུ་ཙཀྲ།  ཨ་སི་ཏྲི་ཤུྰ་ལ།  མུད་ག་ར།  པྲ་ཧ་ར་ཎཱྃ།  མ་ར་ཀུ་བ་ར་རྃ།  ཝ་ར་ཀུ་བ་རྃ།  སུ་ནེ་དྲ་ན།  
སུ་བེ་ཤ་མ།  སུ་བ་ཀ་ཏྲ་ཀྃ  །སུ་གུ་ཧྱ་ཀྲཾ  །སིད་སེ་ན་ས་ནི་ན་ར་ཀུ་བེ་ར།  བ་རྃ་ཏ་ཡིཥྱཱ་མི།  ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱྃ་ན་ད་ཀུ་བེ་ར། ཀུ་པ་ར།  ཧ་ས་ཧ་ས།  ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  ཙི་ཏི་ཙི་ཏི།  པི་ཚ་ཏི་པི་ཚ་ཏི།  བཛྲ་བཛྲ།  ཙ་བཛྲ་བཛྲ།  
ཧ་ར་ཧ་ར།  ཧུ་རུ་ཧུ་རུ།  ཧ་ན་ཧ་ན།  བི་དྷྭྃ་ས་ཡ།  བིཏ་ཏྲ་པ་ཡ།  ཨུཏ་སཱ་ད་ཡ།  ཨུ་པ་ད་ཡ།  ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ནར་ཀུ་བེ་ར།  ཝ་ར་ཀུ་བེ་ར།  ཤཱུ་བྷ་ཀུ་བེ་ར།  ཡཀྵ་ཀུ་བེ་ར།  གྷུ་ཧ་ཀུ་བེ་ར།  མ་དྷ་མ་དྷ།  གརྫྫ་གརྫྫ།  ནརྪ་
ནརྪ།  ཧི་རི་ཧི་རི། ཧ་རི་ལོ་ཙ་ན།  ནཱི་ལ་ལོ་ཙ་ན།  དཱི་བྱ་ལོ་ཙ་ན།  སུ་ཝརྞ་ལོ་ཙྪ་ན།  མ་གྷཱ་གྷོ་ཤོད་བྷ་བ།  ཧ་ལ་ཧ་ལ།  ཤ་པ་ཏ་ག་ནཱ་ཀཱ་ནཱ་བ་ཡ།  ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ན་ར་ཀ་ཀུ་བེ་ར།  ཧེ་ན་ར་ཀུ་བེ་ར་ཀུ་བ་ར།  ཝ་ར་ཀུ་བེ་ར།  ཨཱ་
<pb id="105.286a"/>
བི་ཤ་ཨཱ་བི་ཤ །སུ་ཀུ་བེ་ར་ཀུ་བེ་ར།  ཝ་ཀུ་བ་རེ།  ཙ་ལ་ཙ་ལ།  མོ་ལ་དྷི་ཙ་ལ་ཡ་ཝརྫ།  ལ་གུ་ལ་གུ།  ཀུ་རུ་ཀུ་རུ།  ཨཏ་དྭ་ཏྭ་དྷ།  ས་ཀུ་ལ།  ཀུ་ལ་ཀུ་ལ།  ཀི་ལ་ཀི་ལ།  ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། མུཉྩ་མུཉྩ།  ཤ་བ་ད་ཀླུ་ལྃ་ན་ར་མུད་གར།
ཀུ་ཡ་ར།  བ་ར་བ་ར་བི་ར།  བཛྲ་དྷ་ར།  པད་མ་དྷ་ར།  མུ་ས་ལ་དྷ་ར།  ཙཀྲ་དྷ་ར། ལྃ་ག་དྷ་ར།  བ་ར་ཤུ་དྷ་ར།  ཨ་ཡོ་མུ་ས་ལ།  ཏྲ་ས་ན་ཀ་ར།  དྷ་ར་དྷ་ར།  དྷ་ར་ཎི་དྷ་ར།  ཙྃ་དྲ་སཱུརྱཱ་མ་ལ་དྷ་ར།  ནཀ་ཤ་ཏ། ན་ཀ་ཤ་ཏ།  ར་གྷ་ཧ་མྃ་ཌ་ལ་དྲ་
ཧ་ཤ་ཨ་བྱིཏ་ཏ་ཛྭ་ལ་ཏེ།  ཛྭ་ཀ་ར།  ས་གྷ་ར་ས་ར་བི་ཤོ་ཤ་ན་ཀ་ར།  མ་ཏ་ས་མ་ད་ཀ་ར།  ཤི་ཤུ་མ་ར་ཁྲི་ཏ་བཱ་ཤ་དྷ་ར། ཨ་སུ་ར་ག་ནཱ་ནཱྃ།  མརྡ་ན་ཀ་རི།  ཁུྃ་བྷྃ་དྷ།  ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་ཧྲྀ་ད་ཡོཿ མ་ད་ན་ཁ་རྃ།  སྟྃ་བྷཱ་གརྦྃ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར།  
ཝ་ར་ཀུ་བེ་ར།  ནརྪ་ནརྪ། ཧ་ར་ཧ་རི།  ཧཱ་རི་ཧཱ་རི་ལོ་ཙ་ནཱ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་རཏ་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སྱ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར་སྱ།  གུ་ཧྱ་ཀན་ཏ་བ་ཏི།  མ་པརྟ་ཡིཥྱཱ་མི། ཨ་ནུ་རུ་པ་སུ་རཱུ་བ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར་ཙན་དྲ་ཁནྣ་ཙ་ཀན་
ཧེ་མ་ཧཱ་ས་ཀཱ་ན། ན་ད་ཀུ་བ་རྃ།  ཧེ་མ་ཀཱན་ཀུ་ཧ་ཀཱ་ན། ཙ་ལ་ཅཱ་ལ།  པ་ཙ་པ་ཙ།  ཕུ་ལུ་ཕུ་ལུ།  ཀུ་པ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏཱ་ཡ་དི་བྱི་བི་མཱ་ན་ཙི་རི་ཏི་ཡ།  ཧེ་མ་ཨ་ལ་ཀུྃ་དྷ་ལ་ཤ་རཱི་ར་ཡ་ཡཀྵ་རཀྵ།  ས་བན་དྷི་དྷ་ཡ།  
ཏྃ་བཱ་ག་ནྃ།  མ་བརྟ་ཡི་ཥྱཱ་མི།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  བ་ནི་བ་ནི།  ཀུ་ཊ་ཀུ་ཊ།  ཀུ་ཊ་ཊ་ཀུ་ཊ་ཊ།  ཀུ་ཀུ་ཀུ་ཀུ།  པ་ར་པ་ར།  ཀུ་བ་ར་ཀུ་བ་ར།  ན་ཏ་ཀུ་བ་ར།  དི་བྱ་བི་མྱ་ནི་ཀུ་ཏ་ལི།  ཏུ་ཏི་ཏུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏྲཱ་ཡ།  
ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ཨོྃ་ས་ར་ས་ར།  ན་ཊ་ཊ་ན་ཊ་ཊ་གཙྪེ་སྭ་བྷཱ་བ་ནཱ་མ།  ཡ་ཐ་སུ་ཨེ་ཏྲེཾ་ཡཀྵེ་ན་དྲ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏཱ་ཡཱ། ན་ད་ཀུ་བེ་ར་ཡཱ།  ཨོྃ་མ་ད་ན་ཀུྃ་ཛ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་
སུ་ཏྲཱ་ཡ།  སུ་བ་ཏི་ཤམ་རཀྵ་ཏུ་བ་སུ་དེ་བོ་ཡ།  མ་ཏ་ཀྵ་མྃ་བཤྠ་མྃ་བ་རུ་ཎ་ཨུ་དྲ།  ན་ད་ཀུ་བཻ་ར།  ཤོ་ཏ་ར་ག་མཱྃ།  རྟ་རྫོ་བ་ཏི། བི་ཏི་ཤ་པ།  ཡུ་སརྦེ་གུ་ཧྱ་སཱ་རཀྵ་ན་ཏུ་མཎྜ་ལཱྃ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ཨ་མི་ཏི་མ་ཏི་ལི།  རུ་ཏི་རུ་
<pb id="105.286b"/>
ཏེ། ཏྱ་ན་ར་ན་ཏ།  ཀུ་བེ་ར་ཀུ་བེ་ར། ན་ཏ་ཀུ་བེ་ར། རོ་ཛྙཱ་མ་ཡི་ཏེ།  ཤྚི་ཏེ་ཤྚི་ཏི་ཥྚ།  མ་ཏི་ཀྲ་མོ་མཎྜ་ལྃ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏྭ་ཡ།  ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་ཏེ་ས་ན་མ་སྐྲྀ་ཏྭཱ།  ཨོྃ་ས་ར་ས་ར། ན་ཊ་ན་ཊ།  དུ་ཏི་དུ་ཏི།  ན་ད་ན་ད།  
ཀུ་བ་རོ་ཛྙཱ་པ་ཡ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ།  ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཧ་ན་ཧ་ན།  ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཧེ་ཧེ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ན་མོ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཀེ་ལ་ཀེ་ལེ།  ཀེ་ལི་ཛྭ་ལ་ནི།  ཁི་ལི་ཛྭ་ལ་ནི་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཧ་ཧི་
ཀ་རི་བ་ཀུན་པ་ཏི་ཡཀྵ་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སུ་ཏཱ་ཡ།  ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ།  པུསྤ་ཏི་མུ་ར་མུ་ར།  བ་རཱ་བ་རཱ།  གུ་ཧ་ན་ཏ་ཀུ་བ་རཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ།  བི་ཛ་ཡཱ།  བྲ་བྷཱ་ཡ།  ཀུ་བེ་རཱ་ཡ། ན་མོ་ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།
སརྦ་པྃ་ཏི་ཏཱ་ཡ།  ཨོྃ་ཀི་རི་ཀི་རི།  ཀུ་བེ་ར་ཀུ་བེ་ར།  ཏིཥྛ་ཏིཥྛ།  ཤི་ཁེ་སྭཱ་ཧཱ།  ན་མོ་ན་ཏ་ཀུ་བ་ར་སྱ།  ཨོྃ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ།  དུ་རུ་དུ་རུ།  ཀུ་བེ་ར་ཀ་མ།  ཤ་རཱི་རྃ།  སརྦ་ཀུ་ལུ་ཏུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཀྲ་ཀི་ཀུ་བ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ཙི་ཏི་ཙི་ཏ།  
བི་ཙི་ཏི་མུད་ཀ་ར་ཧཱུྃ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་རུ་ཏི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ན་ར་ཏེ་ཨ་ཙ་ཧཱུྃ་ཕཊ།  ཨོྃ་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་ཤུདྡྷ་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ།  ན་ད་ཀུ་བེ་ར། མ་ཏུ་མ་མ་ཏ།  ག་ཎ་བ་ཏི།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎ།  ས་དུ་ཧཱུྃ།  བྷཱི་བཱི་དྷི་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨོྃ་ས་ར་མ་ཀུ་ཀུ་ཀ་ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་པྲ་ཛྭ་ལྃ་བཛྲ་ཧཱུྃ།  ཨོྃ་
ཧ་ར་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར་སྭཱ་ཧཱ།  །ན་མོ་ར་ཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ།  ན་ད་ཀུ་བེ་རཱ་ཡ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎ་སཱུ་ཏཱ་ཡ།  ཏད་ཡ་ཐཱ།  ས་གྲཱ་སྱ།  ཧི་ལི་ཧི་ལི།  མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ།  ཨ་མུྃ་ཤྃ་ས་ཧི་ཧྱ་ར་ཎ་སུ་ག་ཏེ།  བྷྱོ་ཛ་བེ་ཡྃ་སཱྃ་སཱ་ལ་ཀ་ར།  བ་ཤ་མ་ན་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།  །ཨ་པ་ས་ར་ས་ར།  
ཨ་པ་ར།  གཙྪ་གཙྪ་སྭཱ་ཧཱ།།  །།ན་མོ་ན་ད་ཀུ་བེ་ར་སྱ་ཡ་སྱ།  བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ་ཀུ་བེ་ར་ཧྃ་ཧཱ་གུ་ཧྱ་གྲིཾ་ཏ་སྱ་དི་བྱ་བི་མྃ་པ་ས་ཏ་ཡ་སྱ།  ཨ་ཏ་ཀྲོ་དོཾ་ན་ད་ཀུ་བེ་ར་སྱ། ཧྲྀ་ད་ཡཱ་ལ་བརྟཱི་ཤ་ཏ་མེ། ཨ་པ་ཧ་ནྃ།  ས་རོ་བ་ནྃ།  ར་ར་ཀ་པ་ནྃ།  
རོ་ན་པ་ནྃ། བརྟ་ནྃ། མ་མ་ན་མ་ན་མ།  ཏྲ་ས་ན་མ།  ཏ་ཛ་ན་མ།  སྟམྦྷ།  ཛྃ་བྷ་ན་མ།  མོ་ཧ་ན་མ།  སརྦ་མི་ཏྲཱ་ཎཱྃ།  བྲ་ཐ་ན་མ་ན་མ།  ན་ཏ་ན་ཏ།  ཡུ་བ་ཡ།  ན་མོ་བཻ་ཤྲ་བ་ཎཱ་ཡ།  ན་མོ་བེ་རུྰ་པཀྵཱ་ཡ།  ན་མོ་བེ་རུ་ཌྷ་ཀཱ་ཡ།  ན་མོ་དྷྲཱྀ་ཏི་