<head n="2" t="བཅོ་ལྔ་པ། བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ལེའུ།" type="lewu" lv="9.15" zh="17.633"/><pb id="19.60a"/> ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.96" zh="17.633"/>བམ་པོ་ལྔ་པ། དེ་ནས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ན། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་
ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ན། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་
ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། རབ་མཚེ་མའི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་
ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་
དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། འཕྲུལ་དགའི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་
འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཀྱི་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་
གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། ཚངས་ཆེན་གྱི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་
གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། ཀུན་སྣང་དང་བའི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་
<pb id="19.60b"/>
སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། དགེ་རྒྱས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་
ཁམས་ན། འབྲས་བུ་ཆེ་བའི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། 
གནས་གཙང་མའི་ལྷའི་བུ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ། རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་
ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། མཚེ་མའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་
སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། འཕྲུལ་དགའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་
ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་
སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། དགེ་རྒྱས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། ཀུན་སྣང་དང་བའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་
པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དང་། གནས་གཙང་མའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྱིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱི་འོད་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་གྱི་འོད་ཀྱི་བརྒྱའི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མ་སོང་། སྟོང་
<pb id="19.61a"/>
གི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མ་སོང་། བརྒྱ་སྟོང་གི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མ་སོང་། བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མ་སོང་། བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་གི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མ་སོང་སྟེ། གྲངས་དང་། ཆ་དང་། 
བགྲང་བ་དང་། དཔེར་ཡང་མྱི་བཟོད་དེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་གྱི་འོད་ཀྱི་དྲུང་ན། ལྷའི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་འོད་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལྷམ་མེ་མ་ཡིན། ལྷན་ནེར་མ་ཡིན་
ལྷང་ངེར་མ་ཡིན་གྱི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འོད་འབའ་ཤིག་དེ་དག་གི་ནང་ན་དམ་པར་སྣང་ངོ་། །གཙོ་བོར་སྣང་ངོ་། །གྱ་ནོམ་པར་སྣང་ངོ་། །འཕགས་པར་སྣང་ངོ་། །མཆོག་ཏུ་སྣང་ངོ་། །རབ་ཏུ་སྣང་
ངོ་། །ཕུལ་དུ་སྣང་ངོ་། །བླ་ན་མྱེད་པར་སྣང་ངོ་། །གོང་ན་མྱེད་པར་སྣང་ངོ་། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་སྟོང་གསུམ་གྱི་
སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན། རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་རིས་ཀྱི་ལྷ་དང་། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷ་དང་། མཚེ་མའི་ལྷ་དང་། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷ་དང་། འཕྲུལ་དགའི་ལྷ་དང་། གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཀྱི་ལྷ་
དང་། ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་དང་། ཀུན་སྣང་དང་བའི་ལྷ་དང་། དགེ་རྒྱས་ཀྱི་ལྷ་དང་། གནས་གཙང་མའི་རིས་ཀྱི་ལྷ་གང་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གཏན་ལ་ཕབ་པར་བསྟན་པ་ཐོས་
པར་འདོད་ནས། ཆོས་ཉན་པའི་ཕྱིར་ལྷགས་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ནི། ཇི་ལྟར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གནས་པར་བྱ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་
པོའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་གང་ཡིན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ནི་ཇི་ལྟར་བསླབ་བར་བྱ། དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། 
<pb id="19.61b"/>
ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་ཀྱིས། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀེའུ་ཤི་ཀ་དེའི་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་གྱིས་ཤིག་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་དང་། སངས་
རྒྱས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་རློབས་ཀྱིས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལད་
ཏུ་ཕྱིནད་པ་ལ་ཇི་ལྟར་གནས་པར་བྱ་བ་དང་། ཇི་ལྟར་བསླབ་པར་བྱ་བ་དང་། ལྷའི་བུ་གང་གིས་བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་མ་བསྐྱེད་པ་དེ་དག་གིས་ཀྱང་། བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་
དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་བྱ་བ་བསྟན་པར་བྱའོ། །གང་ཡང་དག་པའི་སྐྱོན་མྱེད་པར་ཞུགས་པར་གྱུར་པ་དེ་དག་ནི། བླ་ན་མྱེད་པར་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་
བསྐྱེད་པའི་མཐུ་མྱེད་དེ། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་དག་གིས་འཁོར་བའི་རྒྱུད་ཀྱིས་ས་མཚམས་བཅད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། འོན་ཀྱང་གལ་ཏེ་དེ་དག་བླ་ན་མྱེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་
བསྐྱེད་ན་དེ་དག་ལ་ཡང་རྗེས་སུ་ཡིད་རང་ངོ་། །ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཐོབ་པར་འགྱུར་བས། དེ་དག་གི་དགེ་བའི་ཕྱོགས་ལ་བདག་ནི་བར་ཆད་མྱི་བྱེད་དོ། །ཀེའུ་ཤི་ཀ་དེ་ལ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གང་ཞེ་ན། ཀེའུ་ཤི་ཀ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་
དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། གཟུགས་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་
<pb id="19.62a"/>
བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཟུག་
རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་ཏུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་
ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྟོང་པ་
ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་
པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་ན་
བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་
སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་
<pb id="19.62b"/>
གྱིས་འདུ་ཤེས་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
འདུ་ཤེས་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་དགྲར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་ཤེས་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། འདུ་བྱེད་
ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་དབེན་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
འདུ་བྱེད་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་
<pb id="19.63a"/>
བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་
ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ནི་གནོད་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི། ཞི་བར་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་
རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་
ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
<pb id="19.63b"/>
བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་
དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། མྱིག་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
མྱིག་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་
ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་འཇིགས་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་ནི་གནོད་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རྣ་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་སྡིག་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་
<pb id="19.64a"/>
ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། སྣ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ཞི་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་
ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །སྣ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་
མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལྕེ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་
ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་
<pb id="19.64b"/>
ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལུས་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་སྡུག་
བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་
ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་འཇིགས་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཡིད་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ཡིད་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ཡིད་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། 
<pb id="19.65a"/>
དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། གཟུགས་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་
ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་
དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་
འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །གཟུགས་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། སྒྲ་ནི་མི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ཞི་
བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་དགྲར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་
སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྒྲ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། 
<pb id="19.65b"/>
དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། དྲི་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །དྲི་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་མྱི་བརྟན་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །དྲི་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རོ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །རོ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་འགོ་
བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རོ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་
ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རེག་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་
<pb id="19.66a"/>
ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
རེག་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་འགོ་བའི་
ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རེག་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་
མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཆོས་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །ཆོས་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་ན་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་འགོ་བའི་
ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཆོས་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་
ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
<pb id="19.66b"/>
ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་
དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་
<pb id="19.67a"/>
པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་
ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་
ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་
<pb id="19.67b"/>
དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་
པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་
བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་
ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་
ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་
<pb id="19.68a"/>
ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་
ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་
བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་
པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་
བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
<pb id="19.68b"/>
ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིག་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་
པར་ཤེས་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་
དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་
གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་
<pb id="19.69a"/>
མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་
པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་
བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་
བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་
བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་
<pb id="19.69b"/>
ཏེ་རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། 
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་
པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་
<pb id="19.70a"/>
རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་
བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་
དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་
ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
<pb id="19.70b"/>
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་
འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་
རེག་པ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་
དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་
<pb id="19.71a"/>
བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་
ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །མྱིག་གི་འདུས་
ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་
པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
<pb id="19.71b"/>
བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་
པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་
རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་
རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་
མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ན་བར་
ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་
<pb id="19.72a"/>
ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་
རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་
སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་
<pb id="19.72b"/>
ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལྕེའི་འདུས་
ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་
ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ནད་དུ་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་
སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་
བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་བརྟན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
<pb id="19.73a"/>
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་
ཚོར་བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་གི་མྱེད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཡིད་བརྟན་དུ་མྱི་རུང་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་གནོད་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པས། དེ་མྱི་དམྱིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་
པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་མྱི་རྟག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡུག་བསྔལ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་བདག་མྱེད་པར་ཡིད་
ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཞི་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དབེན་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་
ནད་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཤུ་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ཟུག་རྔུར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་སྡིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་ན་བར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་དགྲར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིག་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འཇིགས་པར་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ནི་འགོ་བའི་
