<pb id="19.233a"/>
བྱར་མྱེད་པར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཐམས་ཅད་
ཤེས་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་
བོ།།                      །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.108" zh="18.147"/>བམ་པོ་བཅུ་བདུན། ཀེའུ་ཤི་ཀ་གཟུགས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཚོར་བ་
སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། འདུ་ཤེས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། འདུ་བྱེད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་
པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱིག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣ་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་
པ་དང་། སྣ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལྕེ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལུས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་
དང་། ཡིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། གཟུགས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྒྲ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
དྲི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རེག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
<pb id="19.233b"/>
ཆོས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་
པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་
བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྣའི་
འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་
སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
<pb id="19.234a"/>
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སའི་ཁམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཆུའི་ཁམས་སྟོང་
པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱེའི་ཁམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རླུང་གི་ཁམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ནམ་མཁའི་ཁམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མ་རིག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་
དང་། འདུ་བྱེད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱིང་དང་གཟུགས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་
མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རེག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཚོར་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
སློབ་པ་དང་། སྲེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལེན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྲིད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
སྐྱེ་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྒ་ཤི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་
པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་
<pb id="19.234b"/>
པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་
གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་
ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མཐའ་ལས་
འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་
བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་
ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་
<pb id="19.235a"/>
པར་སློབ་པ་དང་། དབང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྟོབས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་
ཡན་ལག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ལམ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། འཕགས་པའི་བདེན་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བསམ་གཏན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཚད་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མཐར་ཀྱིས་
གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་
སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་སྟོང་པ་
ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། མྱི་འཇིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་
པ་དང་། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་
<pb id="19.235b"/>
སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། 
ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སློབ་པ་དེ་ནི། གཉིས་སུ་མྱེད་
པར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །
དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །
དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་
བྱར་མྱེད་པར་འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་
<pb id="19.236a"/>
སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་
སུ་བྱར་མྱེད་པར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་
ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དབང་པོ་རྣམས་
ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྟོབས་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བསམ་གཏན་
རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
<pb id="19.236b"/>
རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་
བྱར་མྱེད་པར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་
རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་
སུ་བྱར་མྱེད་པར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་
ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་
མྱེད་པར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རང་བྱང་ཆུབ་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་
མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་སློབ་བོ། །
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
<pb id="19.237a"/>
བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བསམ་
གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་
པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་
ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་
སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་
པར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་
སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་
<pb id="19.237b"/>
 ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་
ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་
མྱེད་པར་དབང་པོ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྟོབས་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། 
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་
མྱེད་པར་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་
པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་
ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མངོན་པར་
ཤེས་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་
<pb id="19.238a"/>
སུ་བྱར་མྱེད་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་
བྱར་མྱེད་པར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་
གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭོ་བརྒྱད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་
གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། 
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རང་བྱང་ཆུབ་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་གང་
སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དང་། གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་གང་སློབ་པ་དེ་ནི། 
གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་གྲངས་མྱེད་ཚད་མྱེད་པ་ལ་སློབ་བོ། །གཉིས་སུ་བྱར་མྱེད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་གྲངས་མྱེད་ཚད་མྱེད་པ་ལ་གང་སློབ་པ་དེ་ནི། 
གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུ་ཤེས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
<pb id="19.238b"/>
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུ་བྱེད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིག་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
སྣ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་
མྱི་སློབ་བོ། །སྒྲ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དྲི་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རོ་འཕེལ་བར་བྱ་
བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རེག་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆོས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
<pb id="19.239a"/>
 འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་
པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བའི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་
ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་
ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
<pb id="19.239b"/>
བོ། །སའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆུའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱེའི་ཁམས་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རླུང་གི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མ་རིག་
པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུ་བྱེད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིང་དང་གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྲེད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལེན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
སྲིད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྐྱེ་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྒ་ཤི་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
<pb id="19.240a"/>
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་བོ། །བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་བོ། །དེ་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་
བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
<pb id="19.240b"/>
ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
བོ། །དབང་པོ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྟོབས་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
<pb id="19.241a"/>
རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་
པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཏིང་ངེ་
འཛིན་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
བྱམས་པ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
བོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རང་བྱང་ཆུབ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
<pb id="19.241b"/>
སློབ་བོ། །དེ་ལྟར་གང་གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འདུ་ཤེས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འདུ་བྱེད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་མྱིག་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣ་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྣ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལྕེ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལུས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཡིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྒྲ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དྲི་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རོ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་དང་། རེག་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཆོས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལྕེའི་
རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
<pb id="19.242a"/>
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
པ་དང་། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་དང་། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། 
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་སའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཆུའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་
དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མྱེའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རླུང་གི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ནམ་མཁའི་
ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་མ་རིག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་
<pb id="19.242b"/>
 བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འདུ་བྱེད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མྱིང་དང་གཟུགས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རེག་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཚོར་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྲེད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལེན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྲིད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྐྱེ་བ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྒ་ཤི་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་དང་། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་
<pb id="19.243a"/>
 བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མཐའ་ལས་འདས་
པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རང་གི་
མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་
བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། 
རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དབང་པོ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྟོབས་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། 
<pb id="19.243b"/>
འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། བསམ་གཏན་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཚད་མྱེད་
པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། 
མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་འཕེལ་བར་
བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་
བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། 
བྱམས་པ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་
<pb id="19.244a"/>
འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། གང་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་
བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་དང་། རང་བྱང་ཆུབ་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དང་། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་
པ་ཉིད་འཕེལ་བར་བྱ་བ་དང་། འགྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་དེ་ནི། གཟུགས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
འདུ་ཤེས་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུ་བྱེད་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་
མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་མྱིག་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
ལྕེ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་གཟུགས་ཡོངས་
སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྒྲ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དྲི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རོ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་
<pb id="19.244b"/>
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རེག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་
མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་
གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་བོ། །དེ་ནི་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་
བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་
འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་
ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལྕེའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་
དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། 
<pb id="19.245a"/>
མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་སའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆུའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱེའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་
གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རླུང་གི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་
ཤེས་པའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་མ་རིག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུ་བྱེད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱིང་དང་གཟུགས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྲེད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལེན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྲིད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
བོ། །རྒ་ཤི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བསམ་
<pb id="19.245b"/>
གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་
མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་
སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་
བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
བོ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་
སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་དྲན་པ་ཉེ་བར་
<pb id="19.246a"/>
གཞག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་
ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དབང་པོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སྟོབས་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །
བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །འཕགས་པའི་
བདེན་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བསམ་གཏན་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
བོ། །མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་
བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །གཟུངས་
ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་
<pb id="19.246b"/>
གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་བོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནི་རྒྱུན་ཏུ་ཞུགས་པའི་
འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ཕྱིར་མྱི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་
དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རང་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་པ་ཤེས་
པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་བོ། །དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས། ཚེ་དང་
ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་དེ་ལྟར་སློབ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གཟུགས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་
ནམ། ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འདུ་ཤེས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འདུ་བྱེད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱིག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣ་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་
<pb id="19.247a"/>
བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྣ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལྕེ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། 
ལུས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཡིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། གཟུགས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་
མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྒྲ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དྲི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རོ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་
བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རེག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་
པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་
བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་
བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་
ཡིན་ནམ། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལྕེའི་འདུས་
<pb id="19.247b"/>
ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པ་
ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱིག་གི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣ་བའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་
རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྣའི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལྕེའི་འདུས་ཏེ་
རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ལུས་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། 
ཡིད་ཀྱི་འདུས་ཏེ་རེག་པའི་རྐྱེན་ཀྱིས་ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཆུའི་ཁམས་
ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱེའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རླུང་གི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་
མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ནམ་མཁའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མ་རིག་
པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འདུ་བྱེད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་
<pb id="19.248a"/>
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱིང་དང་གཟུགས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རེག་
པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཚོར་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྲེད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
པ་ཡིན་ནམ། ལེན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྲིད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་
བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྒ་ཤི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཚུལ་ཁྲིམས་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་
སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཕྱི་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཆེན་པོ་སྟོང་
<pb id="19.248b"/>
པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འདུས་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་
དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མཐའ་ལས་འདས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དོར་བ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་
ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱི་དམྱིགས་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་
སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དངོས་པོ་མྱེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་
ནམ། དངོས་པོ་མྱེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་
པ་ཡིན་ནམ། ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་
<pb id="19.249a"/>
ཡིན་ནམ། དབང་པོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སྟོབས་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་
ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། འཕགས་པའི་བདེན་པ་རྣམས་
ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། བསམ་གཏན་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཚད་མྱེད་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་
པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། གཟུགས་མྱེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་
བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། 
སྨོན་པ་མྱེད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ཡོངས་
སུ་གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་རྣམས་ཡོངས་སུ་
གཟུང་བ་དང་། མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། མྱི་འཇིགས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་མྱེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱི་སློབ་པ་ཡིན་ནམ། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་དང་། 
