<pb id="15.258a"/>
རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་བསམ་གཏན་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། བསམ་གཏན་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། 
སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། ཚད་མེད་པ་བཞི་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ཚད་མེད་པ་བཞི་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ཚད་མེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། 
འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་
སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་བཞི་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་
བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་
པ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ།།                   །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ། <bampo n="9.35" zh="15.294"/>བམ་པོ་བཅུ་བརྒྱད་པ། གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་
དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། རྣམ་པར་ཐར་པ་
<pb id="15.258b"/>
བརྒྱད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མྱི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་
ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ལ་མོས་ཤིང་
འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། མཐར་ཀྱིས་གནས་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དགུ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། 
དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མྱི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མྱི་
འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མྱེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མྱེད་པ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་
ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་མངོན་
པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱི་རློབ་ན། དེ་མངོན་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། 
<pb id="15.259a"/>
མངོན་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་
ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། ཤའི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ཤའི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་
ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ཤའི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་
འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། ལྷའི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ལྷའི་
མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ལྷའི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་
ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་
ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་
བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་
<pb id="15.259b"/>
པའི་ཚེ། ཆོས་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ཆོས་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ཆོས་ཀྱི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། 
སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མིག་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། 
རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། ཏིང་ངེ་འཛིན་
མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་
ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་
རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་
<pb id="15.260a"/>
བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། 
དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། 
དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །
གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། མི་འཇིགས་པ་བཞི་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་མི་འཇིགས་པ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་
པས། མི་འཇིགས་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། 
སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་
བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་རྣམས་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། 
མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་
<pb id="15.260b"/>
དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། 
དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་
བརྗོད་དོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་ན། དེ་སངས་རྒྱས་
ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་མོས་ཤིང་འདུ་ཤེས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རློབ་པས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅོ་བརྒྱད་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་སྤྱོད་དེ། དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། 
སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ། སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་མི་འགྲོལ་བར་བརྗོད་དོ། །ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ། བྱང་ཆུབ་
སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ས་འམ། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ཡང་མངོན་དུ་བྱ་བའི་བསྐལ་པ་མེད་ན། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་འཚང་རྒྱ་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། 
དེ་ནི་གནས་མེད་དོ། །ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་དེ་ལྟར་སྤྱོད་ན། ཐབས་མི་མཁས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །སྨྲས་པ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་སྤྱོད་ན། ཐབས་མཁས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །རབ་འབྱོར་གྱིས་སྨྲས་པ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ། ནམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་
<pb id="15.261a"/>
དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་ཚེ། གཟུགས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། གཟུགས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། གཟུགས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
གཟུགས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་
སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཚོར་བ་ལ་མྱི་སྤྱོད་དེ། ཚོར་བའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། 
ཚོར་བ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་། 
ཚོར་བ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། འདུ་ཤེས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། འདུ་ཤེས་ཀྱི་མཚན་
མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། འདུ་ཤེས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་
<pb id="15.261b"/>
སྤྱོད། འདུ་ཤེས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་
མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། །འདུ་ཤེས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་ཤེས་
མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། འདུ་བྱེད་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། འདུ་བྱེད་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་
སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདག་
མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་
<pb id="15.262a"/>
མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་
པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མིག་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མིག་གི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། མིག་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་
བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
མིག་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་སྨོན་
པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣ་བ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣ་བའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྣ་བ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
རྣ་བ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་སྟོང་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་
དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བ་མི་དབེན་ཞེས་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྣ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྣའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སྣ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་སྡུག་བསྔལ་
<pb id="15.262b"/>
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མ་སྤྱོད། སྣ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་མཚན་མ་
ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལྕེ་ལ་མི་སྤྱོད་
དེ། ལྕེའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལྕེ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་བདག་མེད་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་
སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལུས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལུས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལུས་རྟག་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། ལུས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། ལུས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཡིད་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཡིད་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཡིད་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་
<pb id="15.263a"/>
མི་སྤྱོད། ཡིད་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཞི་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་སྨོན་པ་ཡོད་
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་མི་དབེན་ཞེས་མི་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། གཟུགས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། གཟུགས་རྟག་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། གཟུགས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
གཟུགས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད་པ་དང་། སྒྲ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྒྲའི་མཚན་མ་ལ་སྤྱོད་ཅིང། སྒྲ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་བདག་
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་
<pb id="15.263b"/>
སྤྱོད། སྒྲ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། དྲི་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། དྲིའི་
མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། དྲི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་
ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་སྨོན་པ་ཡོད་
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲི་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རོ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རོའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རོ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་
མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། རོ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། རོ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རེག་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རེག་གི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རེག་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་བདེ་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་སྟོང་ཞེས་
<pb id="15.264a"/>
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
རེག་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཆོས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཆོས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཆོས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་བདེ་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། ཆོས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་དབེན་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མིག་གི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མིག་གི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། མིག་གི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་
ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
མིག་གི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་
<pb id="15.264b"/>
ལ་མི་སྤྱོད་དེ། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་
ཀྱི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མ་
ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་
མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་
ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་
<pb id="15.265a"/>
པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣ་བའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣ་བའི་
ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྣ་བའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་
ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་
མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྒྲའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྒྲའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སྒྲའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
སྒྲའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྒྲའི་ཁམས་
<pb id="15.265b"/>
མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་
ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣ་བའི་རྣམ་པར་
ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྣའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྣའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སྣའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་
བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མ་ཞི་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་སྨོན་
<pb id="15.266a"/>
པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། དྲིའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། དྲིའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། 
དྲིའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་བདག་
མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། དྲིའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་
ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་
རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། །སྣའི་རྣམ་
<pb id="15.266b"/>
པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལྕེའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལྕེའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལྕེའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་
ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་
ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རོའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རོའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རོའི་
ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་བདག་
མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རོའི་ཁམས་མི་
<pb id="15.267a"/>
དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་
པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་
དང། ལུས་ཀྱི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལུས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལུས་ཀྱི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་
སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་
ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་
<pb id="15.267b"/>
བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རེག་གི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རེག་གི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་
མི་སྤྱོད་ཅིང། རེག་གི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་
དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་གི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་
<pb id="15.268a"/>
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཡིད་ཀྱི་
ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་
ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་
མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཆོས་ཀྱི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མཚན་
<pb id="15.268b"/>
མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཡིད་ཀྱི་
རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་
ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་
ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་
དང། སའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་
<pb id="15.269a"/>
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་དབེན་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཆུའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཆུའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཆུའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་
བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཆུའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་
སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཆུའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མེའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མེའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། མེའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་
ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་
སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མེའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རླུང་གི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རླུང་གི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། 
<pb id="15.269b"/>
རླུང་གི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་བདག་
མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རླུང་གི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ནམ་མཁའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་
བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ནམ་མཁའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ནམ་མཁའི་
ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་
<pb id="15.270a"/>
པའི་ཁམས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་
ཤེས་པའི་ཁམས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་
མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་
སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མ་རིག་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མ་རིག་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། མ་རིག་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་
པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་སྨོན་
པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མ་རིག་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། འདུ་བྱེད་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། འདུ་བྱེད་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདེ་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་
<pb id="15.270b"/>
མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། འདུ་བྱེད་
མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་
པར་ཤེས་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། མིང་དང་གཟུགས་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། མིང་དང་གཟུགས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་
ཅིང་། མིང་དང་གཟུགས་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
མིང་དང་གཟུགས་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་
གཟུགས་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་དབེན་ཞེས་
<pb id="15.271a"/>
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། མིང་དང་གཟུགས་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་གི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་
མཆེད་དྲུག་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མ་ཞི་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྨོན་པ་
ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རེག་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རེག་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། 
རེག་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་
པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་སྨོན་པ་
ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རེག་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཚོར་བ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཚོར་བའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། ཚོར་བ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་
མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མ་ཞི་
<pb id="15.271b"/>
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་སྨོན་པ་མེད་
ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚོར་བ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྲེད་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྲེད་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང་། སྲེད་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་བདེ་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
སྲེད་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲེད་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
སྲེད་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ལེན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ལེན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ལེན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མཚན་
མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ལེན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྲིད་པ་
ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྲིད་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སྲིད་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། །སྲིད་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
<pb id="15.272a"/>
སྲིད་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་
མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྲིད་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྐྱེ་བ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྐྱེ་བའི་མཚན་མ་ལ་མི་
སྤྱོད་ཅིང་། སྐྱེ་བ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་ཞི་
ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། སྐྱེ་བ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྐྱེ་བ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། རྒ་ཤི་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། རྒ་ཤིའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། རྒ་ཤི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་
སྤྱོད། རྒ་ཤི་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་སྟོང་ཞེས་བྱ་
བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། རྒ་ཤི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
རྒ་ཤི་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་
<pb id="15.272b"/>
སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་
མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་
པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་
ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་
<pb id="15.273a"/>
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་
ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། བརྩོན་
འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་
བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
<pb id="15.273b"/>
ཕྱིན་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་
ཅིང། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་
བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་
གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་
མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་
མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་དེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་
རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་མ་ལ་མི་སྤྱོད་ཅིང། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་རྟག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདེ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
<pb id="15.274a"/>
ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྡུག་བསྔལ་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བདག་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་
ཕྱིན་པ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མ་ཞི་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། 
ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཚན་མ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་
ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྨོན་པ་མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མི་དབེན་ཞེས་བྱ་བར་མི་སྤྱོད་པ་དང་།། །། 
