<pb id="99.90a"/>
ཕྱག་བྱ་བའི་འོས་སུ་འགྱུར་རོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའོ།།  །།<head n="2" t="རིག་སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་རིམ་པར་ཕྱེ་བའི་ཆོ་ག" type="choga" zh="92.215"/>འཕགས་པ་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའི་རྒྱལ་པོ། <bampo n="720.9">བམ་པོ་དགུ་པ། དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་
ཕྱུག་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས། པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་གཙུགས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་བཏུད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ། བཅོམ་
ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་བྱས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ལ་པད་མའི་རིགས་ལ་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཆོ་ག་རིག་སྔགས་ཆེན་པོའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་
དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ། རིག་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་མཆིས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་དེ་བདག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྒྲག་པར་བགྱིའོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་བཞིན་
འཛུམ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལྟ་བཞིན་དུ་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་འདི་སྨྲས་སོ། །ན་མ་སྟྲཻ་ཡད་དྷྭཱ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་ཏིཥྛི་ཏི་བྷྱཿ སརྦ་བུད་དྷ་བོ་དྷི་ས་ཏྭེ་བྷྱཿ ན་མཿཔྲ་ཏྱེ་ཀ་བུད་དྷཱརྱ་ཤྲཱ་བ་ཀ་སྃ་གྷེ་བྷྱཿ ཨ་ཏཱི་ཏཱ་ནུ་ག་ཏ་པྲ་ཏྱུད་པ་ན་ནེ་བྷྱཿ 
ན་མཿ སམྱཀ་ག་ཏཱ་ནཱན། ན་མཿ སམྱཀ་པྲ་ཏི་པན་ནཱན་ན་མཿཤཱ་ར་ཏྭ་ཏི་སྤཱུ་ཏཱ་ཡ། མ་ཧཱ་མ་ཏ་ཡེ། ན་མ་ཨཱརྱ་མཻ་ཏྲྷྲེ་ཡ་པྲ་མུ་ཁེ་བྷྱོ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭ། ཨཱརྱ་ག་ཎ་པ་རེ་བྷྱཿ ན་མཿ ཨཱརྱ་ཨ་མྀ་ཏཱ་བྷཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ཨརྷ་ཏེ་སམྱཀ་སམ་བུད་དྷཱ་ཡ། 
ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏེ་བྷྱོ་མ་ཧཱ་ཤི་རཱི་ཨཱརྱ་ག་ཎ་བ་རེ་བྷྱོ་ན་མ་སྐྲྀ་ཏྭཱ་ཨི་དན་ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་མུ་ཁོང་གིརྞྞ་ཨ་མོ་གྷ་རཱ་ཛན་ནཱ་མ་ཧྲྀ་ད་ཡན། ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་སྃ་མུ་ཁྃ་བྷཱ་ཤི་ཏྃ་མ་ཧཱ་ཏཱྃ་པར་ཥ་ན་མ་དྷྱེ་ཨ་ཧ་མི་དཱ་ནཱི་མཱ་བ་ཡི་ཥྱ། སི་དྷྱྃ་ཏུ་མེ་མནྟྲ་པདཱཿ སརྦ་ཀཱརྱ་ཎི། སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱོ་མ་མ་སརྦ་སཏྭཱ་ནཱཉྩ་རཀྵ་བྷ་བ་ཏུ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར། ཙི་རི་ཙི་རི། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །བི་རི་བི་རི།
<pb id="99.90b"/>
ཙི་རི་ཙི་རི། པ་ར་མ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །སི་རི་སི་རི། པི་རི་པི་རི། ཙྀ་རི་ཙྀ་རི། མ་ཧཱ་པད་མ་ཧསྟ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ། མ་ཧཱ་ཤུད་དྷ་སཏྭ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། བུདྷེ་བུདྷེ། དྷཱ་བ་དྷཱ་བ། ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། ཀི་ཎི་ཀི་ཎི། ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། པ་ར་མ་ཤུད་དྷ་སཏ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། 
མ་ཧཱ་སྠཱམ་པྲཱ་པ་ཏ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། སན་ཙ་ལ། བི་ཙ་ལ། ཨེ་ཊ་ཊ། ཨེ་ཊ་ཊ། བྷ་ར་བྷ་ར། བྷི་རི་བྷི་རི། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ །མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི། བེ་ཥ་དྷ་ར། དྷ་ར་དྷ་ར། ས་ར་ས་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། ཧ་ཧཱ་ཧ་ཧཱ། ཧི་ཧཱི་ཧི་ཧཱི། ཧུ་ཧཱུ་ཧུ་ཧཱུ། ཨོྃ་ཀཱ་ར་མ་
ཧཱ་བྲཧྨ། བེ་ཤ་དྷ་ར། དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཏ་ར་ཏ་ར། ས་ར་ས་ར། པ་ར་པ་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། བ་ར་བ་ར། བ་ར་ད། ར་ཤྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏི་མཎ་ཌི་ཏ་ཤ་རཱི་ར། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཏ་པ་ཏ་པ་བྷ་ག་བཱན། སོམ་ཨཱ་དི་ཏྱ། ཡ་མ་བ་རུ་ཎ། ཀུ་བེ་ར། བྲ་ན་ཏྲ། རྀ་ཤི་ག་ན། ཨ་
བྷྱ་རེ་རྩི་ཏ་ཙ་ར་ཎ་སུ་རུ་སུ་རུ། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། པུ་རུ་པུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། སན་ད་ཀུ་མཱ་ར། རུ་དྲ། བཱ་ས་བ། བིཥྞུ་དྷ་ན་ད། དེ་བ་རི། ཥི་ནཱ་ཡ་ག་བ་ཧུ་བི་བི་དྷ་བི་ཥ་དྷ་ར། དྷ་ར་དྷ་ར། དྷི་རི་དྷི་རི། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཐ་ར་ཐ་ར། གྷ་ར་གྷ་ར། ཡ་ར་ཡ་ར། ལ་ར་ལ་ར། ཧ་ར་ཧ་ར། མ་ར་
མ་ར། པ་ར་པ་ར། བ་ར་བ་ར། པ་ར་དྷ་ཡ། ཀ་ས་མན་ཏ། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ཏ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། མུ་ཧུ་མུ་ཧུ། མུ་རུ་མུ་རུ། མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་མུཉྩ། བྷ་ག་བཱན། ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀྀ་ཏེ་ཤྭ་ར། རཀྵ་རཀྵ། མམ་སརྦ་སཏྭཱྃ་ཤྩ་སརྦ་བྷ་ཡེ་བྷྱ། སརྦོ་པ་སརྒེ་
བྷྱཿ སརྦ་གྲ་ཧེ་བྷྱཿ སརྦ་བྱ་དྷི་བྷྱཿ སརྦ་བ་དྷ། བྃ་དྷ་ན། ཏཱ་ཌ་ན། ཏརྫ་ན། རཱ་ཛ་ཙོ་ར་ཏ་སྐར། ཨག་ནི། ཨུད་དཀ །བི་ཥ་ཤ་སྟྲ། པ་རི་མོ་ཙ་ཀ །ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། ཀི་ཎི་ཀི་ཎི། ཀུ་ཎུ་ཀུ་ཎུ། ཙ་ར་ཙ་ར། ཨིན་ཏྲི་ཡ། བ་ལ་བོ་དྷྱྃ་ག །ཙ་ཏུ་རཱ་རྱ་སད་ཏྱ་
མ་སམ་པྲ། ཀ་ཤ་ཀ །ཏ་མ་ཏ་མ། ད་མ་ད་མ། ས་མ་ས་མ། མ་ས་མ་ས། མ་ཧཱ་ཏ་མོན་དྷ་ཀ་ར། བི་དྷ་མ་ན། བི་དྷ་མ་ན། ཥ་ཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ། པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །མི་ལི་མི་ལི། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ། ཋ་ཋ་ཋ་ཋ། ཊི་ཊི་ཊི་ཊི། ཊུ་ཊུ་ཊུ་ཊུ། ཨེ་ནེ་ཡ་ཙརྨ་ཀྲི་ཏ་པ་རི་
ཀ་ར། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་ཨཱི་ཤྭ་ར། མ་ཧེ་ཤྭ་ར་མ་ཧཱ་བྷུྰ་ཏ་ག་ན་བཱཉྫ་ཀ །ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། པ་ར་པ་ར། ཀ་ཊ་ཀ་ཊ། མ་ཊ་མ་ཊ། བི་ཤུད་དྷ། བིཥ་ཡ། བཱ་སིན། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ། ཤྭེ་ཏ་ཡ་ཛྙོ་པ་བཱི་ཏ་རད་ན་མ་ཀུ་ཊ། མཱ་ལཱ་དྷ་ར། སརྦ་ཛྙཱ་ཤི་ར་སི་ཀྲྀ་ཏ་མ་ཀུ་ཊ།
<pb id="99.91a"/>
མ་ཧཱ་ད་བྷུྰ་ཏ། ཀ་མ་ལ་ལྃ་ཀྲྀ་ཏ། ཀ་ར་ཏ་ལ། དྷྱཱ་ན་ས་མཱ་དྷི་བི་མོ་ཀྵ་ཨ་པྲ་ཀམ་བྱ། བ་ཧུ་སཏཱ་ས་ན་ཏ་ཏི་པ་རི་པཱ་ཙ་ཀ །མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀ །སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་པ་ར་ཎི། བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦ་བྱཱ་དྷི་པྲ་མོ་ཙ་ཀ །སརྦ་ཨཱ་ཤ་བ་རི་པཱུ་རི་ཀ། སརྦ་
ས་ཏྭཱ་ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ཀ་ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གིས་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་འདི་བཤད་པ་ཙམ་གྱིས་འཁོར་མང་པོ་རི་དང་
ནགས་ཚལ་དང་བཅས་པ་འདི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་སོ། །འཇིག་རྟེན་དུ་སྣང་བ་ཆེན་པོ་བྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །ལྷའི་མེ་ཏོག་ཨུཏ་པ་ལ་དང་། པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པུན་ད་རི་ཀ་དང་། མཱན་དཱར་བའི་མེ་ཏོག་གི་ཆར་ཆེན་
པོས་པུས་མོ་ནུབ་པ་ཙམ་བབ་པར་གྱུར་ཏོ། །སིལ་སྙན་དང་ཕེག་རྡོབ་པའི་སྒྲ་དག་ཀྱང་ཕྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །མཐོ་རིས་ཀྱི་ལྷ་དག་གིས་ཀྱང་ནམ་མཁའ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྒྱན་དང་ལྷབ་ལྷུབ་དག་གིས་ཆར་
ཕབ་བོ། །འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་གནས་པའི་ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྦྱིན་དང་དྲི་ཟ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་དང་ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མི་འམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། གཙང་མ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལེགས་སོ་
ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ། སེམས་ཅན་དག་པ་ཆེན་པོ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་ཆེན་པོ་དོན་ཡོད་པའི་སྙིང་པོ་མཆོག་ཏུ་རྙེད་པར་དཀའ་བ་འདི་བཤད་ཅིང་དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའི་
རྒྱལ་པོ་འདི་བཤད་པས་རིན་པོ་ཆེའི་ཆར་ཆེན་པོ་འབབ་པོ་ཞེས་ཟེར་རོ། །དེ་ནས་དེའི་ཕྱིར་དུས་གསུམ་དུ་བཟླས་བརྗོད་བྱ་ཞིང་གཙང་མས་གོས་གཙང་མ་བགོས་ཏེ་དུས་གསུམ་དུ་ཁྲུས་བྱ་ཞིང་ཟས་དཀར་གསུམ་
ཟ་བས་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་སྤྱན་སྔར། དཔལ་ལྷ་མོ་གཞག་ཏེ་མཆོད་པ་བྱས་ལ། ཡུངས་དཀར་འབྲུ་རེ་རེ་ལ་ལན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ནས། དཔལ་ལྷ་མོ་ལ་བསྣུན་པ་བྱས་ན་ཚེས་བཅུ་
<pb id="99.91b"/>
བཞི་ནས་བཅྭ་ལྔའི་བར་དུ་དཔལ་ལྷ་མོ་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །མཚམས་མེད་པ་ལྔ་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་སྐུ་སྟོན་པར་འགྱུར་རོ། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་བར་འགྱུར་རོ། །མཚམས་
བཅད་པ་དང་ཞི་བར་བྱ་བ་ལ། ཨ་ཀ་རུ་དང་ཙན་དན་གྱི་བདུག་སྤོས་བསྲེགས་ལ། ཐལ་བ་དང་། ཡུངས་དཀར་དང་སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་བུ་གདབ་པར་བྱའོ། །རིམས་ཐམས་ཅད་ལ་བུ་མོ་གཙང་མས་བཀལ་བའི་སྲད་བུ་ལ། འདུད་པ་
ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བོར་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ་བཏགས་ན། རིམས་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །ནད་ཐམས་ཅད་ལ་མར་དང་ཏིལ་མར་ལ་བཟླས་ཏེ། ཟངས་ཀྱི་སྣོད་དུ་སངས་རྒྱས་ལ་ཕུལ་བའི་སྣ་མའི་མེ་ཏོག་རྙིང་པ་
དང་པད་མ་ཟེ་བ་དང་བཅས་པ་བཏབ་ཏེ་བཙོས་པ་འདི་ནི་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ། ཟས་དང་སྐོམ་དང་། དཀུ་བ་དང་སྣ་ནས་བཏང་བའི་ལས་བྱ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པས་ནད་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །བྱད་བཅད་ན་མར་
དང་སྦྲང་རྩི་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ་ལུས་ལ་བསྐུ་ཞིང་ཚིགས་མ་དྲིལ་ལ། ལུས་ཀྱི་དྲི་མ་ཕྱིན་པར་བྱས་ཏེ། གོང་བུ་ལས་གཟུགས་བརྙན་བྱས་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། མཚོན་
གྱིས་བཏབ་ན་དུག་སྦྱར་མ་དང་བྱད་དང་གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་བཅད་པར་འགྱུར་ཞིང་། ནད་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །བྱད་ཆེན་པོ་འཇིག་པར་འགྱུར་རོ། །བསྲུང་བའི་
སྐུད་པ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ། དེ་བཞིན་དུ་མདུད་པ་བོར་བ་བྱས་ན་བསྲུང་བ་ཆེན་པོ་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །འཇིགས་པ་དང་སྐྲག་པ་དང་། དངང་བ་ཐམས་ཅད་དང་འབྱུང་པོའི་འཇིགས་པ་
ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་སོ། །ལྟོ་ན་བ་ལ་ཚྭ་ཆུ་འཇམ་ཙམ་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་བྱིན་ན་ལྟོ་བའི་ནད་འཇིག་པར་འགྱུར་རོ། །དུག་གསད་ན་ཆུ་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་བྱིན་ན་དུག་ཐམས་ཅད་འཇིགྶ་པར་འགྱུར་རོ། ཞིང་མི་གདུག་པར་འགྱུར་རོ། །
<pb id="99.92a"/>
མིག་ན་བ་ལ་སྲད་བུ་དཀར་པོ་རྣ་བ་ལ་བཏགས་ན། མིག་ནད་ཐམས་ཅད་འཇིག་པར་འགྱུར་རོ། །སྡང་བའི་དུག་མི་བཟད་པ་ལ་འཇིམ་པ་ལ་བཟླས་ཏེ་བྱུགས་ན་དུག་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །སོ་ན་བ་ལ་ཀ་ར་བི་རའི་སོ་ཤིང་ངམ་
སྣང་མའི་སོ་ཤིང་ངམ་ཤིང་བ་ཀུའི་སོ་ཤིང་ལ་བཟླས་ཏེ་ཟོས་ན་སོ་ནད་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །མཚམས་གཅད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་སྦྲང་རྩི་དང་པི་པི་ལིང་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ་བྱུག་གོ་མགུལ་འགགས་པ་ལ་གདགས་པ་བྱས་ན་མགུལ་འགགས་པ་
ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །མིག་ནད་ལ་སྤོས་ཆུ་དང་ཤིང་པ་ལ་ཤའི་ཆུ་དང་པ་ལ་ཤའི་མེ་ཏོག་གིས་བཀྲུ་བ་བྱ་བ་འམ་ཤིང་མངར་གྱི་ཆུ་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། བཀྲུས་ན་མིག་ནད་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །རྣ་བ་
ན་བ་ལ་ཏིལ་མར་དང་ཤུ་ཏི་ཟངས་ཀྱི་སྣོད་དུ་བཙོས་པས་རྣ་བ་བཀང་ན་རྣ་ནད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །འཐབ་པ་དང་བརྩོད་པ་དང་ཁྲག་ཁྲུག་དང་། མི་སྙན་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཆུ་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། གདོང་བ་བཀྲུ་བ་བྱས་ན་ཐམས་
ཅད་ལས་རྒྱལ་བར་འགྱུར་རོ། །དཔུང་དང་སྟོབས་དང་ཡུལ་དང་ཡུལ་འཁོར་དང་ཕྱིར་རྒོལ་བ་དང་མི་མཛའ་བ་ཐམས་ཅད་དང་། གཡུལ་ངོ་ཐམས་ཅད་དུ་བ་ལང་གི་ལྕི་བས་དཀྱིལ་འཁོར་བྱས་ལ་བུམ་པ་གང་བ་བཞི་ཞག་སྟེ། གཙང་
མས་གོས་གཙང་མ་བགོས་ལ། ཨ་ཀ་རུའི་བདུག་པ་དབུལ་བར་བྱ་ཞིང་། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་མཆོད་པ་བྱས་ནས། དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོའི་མདོ་འདི་མཆོད་དེ། བཀླག་པ་བྱས་ན་ཞི་བ་ཆེན་
པོར་འགྱུར་རོ། ཐམས་ཅད་བྱམས་པའི་སེམས་དང་བྱམས་པའི་ཡིད་དུ་འགྱུར་ཞིང་། ཐམས་ཅད་དུ་རྒྱལ་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཞི་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །ཆུ་དེས་བདག་ཉིད་ལ་ཀུན་ཏུ་གཏོར་ཏེ། ཙན་དན་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་
བཟླས་ཏེ་སྙིང་གར་ཐིག་ལེ་བྱས་ཏེ། རྟག་ཏུ་དྲན་པར་བྱས་ན་མཚམས་མེད་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་པར་འགྱུར་རོ། །ཁྱིམ་ཐམས་ཅད་བསྲུང་ན་མཚོན་སྣ་ལྔའི་སྲད་བུ་བྱས་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ། སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པ་བཞི་ལ་བཏགྶ་
<pb id="99.92b"/>
ཏེ། ཕྱོགས་བཞིར་བཙུགས་ན། མཚམས་ཆེན་པོ་བཅད་པར་འགྱུར་རོ། །གདོན་ཐམས་ཅད་ལ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་སྲད་བུ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ན། གདོན་ཐམས་ཅད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །སྲོག་ཆགས་ཀྱི་རྟ་དང་ལུ་འུ་ཏ་དང་མེ་དཔལ་
རྣམས་ལ་པད་མ་དང་ན་ཀུ་ལེ་དང་ཤིང་ཨརྐའི་མེ་ཏོག་མར་དང་བསྲེས་པ་ལས་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན། ཁྱིམ་བསྲུང་བ་ཆེན་པོ་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །འབྱུང་པོའི་གདོན་ཐམས་ཅད་ལས་བསྲུང་བ་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །ཡང་ལས་ཐམས་
ཅད་ལ་ནོར་བུ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་འདི་དག་བསོགས་ལ་ཆ་མཉམ་པར་བྱས་ཏེ། གཙང་མས་གོས་གཙང་མ་བགོས་ལ། སྙིང་པོ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པས་ལས་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །ཛ་ཡ་དང་། བི་ཛ་ཡཱ་དཱ་མཱ་གུ་ལི་དང་། གན་དྷ་ནཱ་དང་། 
བཱ་རུ་ཎཱི་དང་། ཏཱ་ན་ཏྲ་བ་རུ་ཎཱི་དང་གན་དྷ་པྲི་ཡང་ཀུ་དང་ཏ་ག་ར་དང་ཙཀྲ་དང་མ་ཧཱ་ཙཀྲ་དང་སོ་མ་རཱ་ཛཱི་དང་། ས་མན་ད་རྣམས་ཕྱེ་མ་ཞིབ་མོར་བྱས་ཏེ། ཆར་པའི་ཆུས་སྦྲུས་ལ། ཙན་དན་དང་གུར་གུམ་སྦྱར་བའི་ཆུས་བརླན་ཏེ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་
བཟླས་ལ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ནོར་བུར་བྱས་ཏེ། ཡང་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ནས་ཨ་ག་རུའི་བདུག་པས་བདུགས་ལ། དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་དྲུང་དུ་བཞག་སྟེ། རས་ཀྱི་གཡོས་ལ་
གྲིབ་མར་བསྐམས་ཏེ། བླངས་ལ་ཡང་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་ལན་བདུན་བཟླས་པར་བྱ་ཞིང་། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ལན་གསུམ་བཟླས་བརྗོད་བྱས་ཏེ། མགོ་བོར་གཟུང་ན། རྒྱལ་པོ་བཙུན་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པས་མཆོད་པར་
འགྱུར་ཞིང་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །རིགས་བཞིའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །བླ་མ་གཅིག་པུར་འགྱུར་རོ། །ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་གཟི་བྱིན་འཇུག་པར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་
ཀྱང་རྟག་ཏུ་གཟིགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཚངས་པ་དང་ཁྱབ་འཇུག་དང་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡང་རྟག་ཏུ་ཕྱི་བཞིན་འབྲང་བར་འགྱུར་ཞིང་། དུས་ཐམས་ཅད་དུ་མཆོག་སྦྱིན་པར་འགྱུར་རོ། །ཕྱིར་རྒོལ་བ་དང་མི་མཛའ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་
<pb id="99.93a"/>
རྟག་ཏུ་མཐུན་པར་བྱེད་ཅིང་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །བྱད་མི་བཟད་པ་དང་དུག་སྦྱར་མ་དང་ཕྱེ་མའི་དུག་དང་གསང་སྔགས་དང་གཡེངས་བྱེད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་ཤིང་། ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་འགྱུར་རོ། །རྟག་ཏུ་དཔལ་དང་། 
གཟི་བྱིན་དང་། བསོད་ནམས་དང་བཀྲ་ཤིས་དང་དགེ་བའི་ཚོགས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དེ་ལ་གཟིགས་པར་འགྱུར་རོ། །རྟག་ཏུ་སྟོན་པ་བཞེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དུ་དུས་ཐམས་
ཅད་ན་རྒྱལ་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །སྐལ་བ་བཟང་པོ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཡང་འཕེལ་བར་འགྱུར་རོ། །དཔུང་པ་ལ་བཏགས་ན་གླང་པོ་ཆེན་པོའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །འགྱེད་པ་དང་དམག་ཐམས་ཅད་ལས་རྒྱལ་
བ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །སྟོབས་དང་བརྩོན་འགྲུས་དང་ཕ་རོལ་གནོན་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །རིག་སྔགས་འཆང་གི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །གནོད་སྦྱིན་དང་སྲིན་པོ་དང་འབྱུང་པོ་དང་ཤ་ཟའི་གདོན་དང་བརྗེད་བྱེད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་པར་
འགྱུར་རོ། །ནམ་ཡང་དེ་ལ་རྨི་ལམ་ངན་པ་དང་ལྟས་ངན་པ་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །བྱིས་པ་རྣམས་ལ་མགུལ་དུ་བཏགས་ན་གདོན་ཐམས་ཅད་དང་། རིམས་ནད་ཐམས་ཅད་དང་། ནད་ཐམས་ཅད་དང་། བཙས་པ་འཕྲོག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་
མི་ཚུགས་སོ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ཕྱི་བཞིན་འབྲང་ཞིང་བསྲུང་བ་དང་བསྐྱབ་པ་དང་སྦ་བ་བྱེད་པར་འགྱུར། ཡུན་དུ་འཚོ་བར་འགྱུར་ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ། །བུད་
མེད་རྣམས་ལ་སྐ་རགས་གསར་པ་བཏགས་ཏེ་ཁྲུས་བྱས་ནས། གོས་གསར་པ་གཙང་མ་བགོས་ཏེ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་མཆོད་པ་བྱས་ན། སྐལ་བ་བཟང་པོ་མཆོག་དང་ལྡན་པར་བྱེད་ཅིང་། བཀྲ་མི་ཤིས་
པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད། ཁྱིམ་ཐབས་དང་རྟག་ཏུ་རྗེས་སུ་མཐུན་པར་འགྱུར། ཁྱེའུ་དང་བུ་མོ་ཡོད་པར་འགྱུར། ཤེས་རབ་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། ཐམས་ཅད་དགའ་བས་ལྟ་བར་འགྱུར། དེ་ལ་བུད་མེད་ཀྱི་སྐྱོན་ཡང་འབྱུང་བར་མི་
<pb id="99.93b"/>
འགྱུར་ཕྱི་མ་ལ་དེ་ལྟ་བུའི་བུད་མེད་ཀྱི་ལུས་ཐོབ་པར་ཤེས་པར་བྱ་སྟེ། ཤི་ནས་བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ། །ནོར་བུ་འདི་བཏགས་ན་ཐམས་ཅད་དུ་བསྲུང་བ་བྱས་པར་འགྱུར་ཞིང་། དུག་དང་མཚོན་དང་མེས་མི་
ཚུགས་སོ། །དུག་བྱས་པ་ཡང་སྐྱེ་བར་མི་འགྱུར་རོ། །ནོར་བུ་འདི་བཏགས་པས་དུག་མེད་པར་འགྱུར་ཞིང་མྱུར་དུ་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །ཚོར་བ་སྐྱེ་བར་མི་འགྱུར་ཞིང་། བདེ་བར་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །རླུང་དང་སྤྲིན་དང་སེར་བ་གནོན་ན། ཆུ་ལ་ལན་
བདུན་བཟླས་ཏེ། ནམ་མཁའ་ལ་གཏོར་ན་རླུང་དང་སྤྲིན་དང་སེར་བ་ཐམས་ཅད་མནན་པར་འགྱུར་རོ། །བཟློག་པར་བྱ་ན་བལ་པོ་སེ་འུའི་ལྕུག་མས་བཟློག་པར་བྱའོ། །དྲན་པ་སྐྱེད་ནས་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་
གི་སྤྱན་སྔར་མི་སྨྲ་བར་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། ནོར་བུ་ཆུ་དྲོན་ལས་བཏང་བ་བྱས་ན་བཀླགས་པ་ཙམ་གྱིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་སྟོང་འཛིན་པར་འགྱུར་ཞིང་། ཐོས་པ་མང་པོ་རྒྱ་མཚོ་བསགས་
པར་འགྱུར་རོ། །རྒྱལ་སྲིད་དང་ཡུལ་འཁོར་དང་བཙུན་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་དབང་དུ་བྱ་བར་འདོད་ན་ལུས་བསྐུ་བ་བྱས་ན་གང་དུ་ཞུགས་པ་དེར་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །པུས་མོ་གཉིས་ལ་བྱུགས་ན་ཆུ་ཀླུང་ཆེན་པོ་པུས་
མོ་ནུབ་ཙམ་གྱིས་ཕ་རོལ་ཏུ་རྒོལ་བར་འགྱུར་རོ། །རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོ་ལ་བཏགས་ཏེ། དམག་གམ། གཡུལ་ངོའམ་ཚོགས་པའི་ནང་ངམ། རི་ཁྲོད་དང་ཚང་ཚིང་དང་རི་སུལ་དང་དགོན་པར་ཕྱིན་པ་ན། བསྒྲེང་བ་བྱས་ན། 
བདེ་བ་དང་བདེ་ལེགས་སུ་རྒལ་བར་འགྱུར་ཞིང་ཆོམ་པོ་དང་གཡོན་ཅན་དང་རྐུན་པོ་དང་གཅན་གཟན་གཏུམ་པོའི་འཇིགས་པས་མི་ཚུགས་པར་འགྱུར་ཞིང་ལྟར་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །བཙོན་ར་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་བ་ན་བྱུགས་
པ་བྱས་ན། ཁོང་བསྒྲིལ་དང་ལྕགས་སྒྲོག་གིས་བཅིངས་པ་ཐམས་ཅད་ཆགས་གྲུགས་སུ་འགྱུར་རོ། །བདག་ཉིད་ལ་བསྐུས་ན་མཚོན་མི་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །མིག་གཉིས་ལ་བསྐུས་ན་ཉིད་ལོག་པའི་ཚེ་རྨི་ལམ་ཆེན་
<pb id="99.94a"/>
པོ་རྨི་བར་འགྱུར་ཞིང་ཅི་ལྟར་བསམས་ཤིང་སྨོན་པ་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་སྐུ་སྟོན་པར་མཛད་ཅིང་ཐམས་ཅད་བཀའ་སྩལ་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལ་མིག་ནད་ཐམས་
ཅད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་སོ། །ཁའི་ནང་དུ་གཞག་ན། གང་བླངས་པ་སྦྱིན་པར་བྱེད་ཅིང་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །གདོན་གྱིས་ཟིན་པ་ལ་དཔྲལ་བར་བྱུག་པ་བྱས་ན་བྱུགས་པ་ཙམ་གྱིས་འབབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ཐམས་ཅད་སྨྲ་བར་འགྱུར་
རོ། །ལག་མཐིལ་དུ་བསྐུས་ན། གླང་པོ་ཆེ་དབང་དུ་འགྱུར་ཞིང་གར་བཏང་བ་དེར་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །དཔྲལ་བའི་དབུས་སུ་ཐིག་ལེ་བྱས་ན་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཆེར་མཆོད་པར་འགྱུར་རོ། །མིད་པ་ལ་
བྱུགས་ན་མགྲིན་སྔོན་བཞིན་དུ་བྲམ་ཟེ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར་ཞིང་བགྱི་བ་ཅི་མཆིས་ཞེས་བྲན་བཞིན་དུ་འགྱུར་རོ། །འོ་མ་དང་སྦྱར་ཏེ་མིག་ལ་བསྐུས་ན་མཚན་མོ་ཡང་ཉིན་མོ་བཞིན་དུ་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །གནོད་སྦྱིན་
དང་སྲིན་པོའི་གནས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་བར་འགྱུར་ཞིང་། གཏེར་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་བྲན་བཞིན་བྱེད་པར་འགྱུར་ཀླུའི་གནས་ཀྱི་མཚོར་བོར་ན་ཀླུ་ཆེན་པོས་ཆར་གྱི་རྒྱུན་གཏོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཆར་ཧ་ཅང་ཆེ་བའི་ཚེ་
ཆུ་དང་བསྲེས་ཏེ་ནམ་མཁའ་ལ་གཏོར་ན་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །སྤྲིན་ལ་བལྟས་ཏེ་སེར་བའི་རྒྱུན་ལ་གཏོར་ན་སེར་བ་འབབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ལག་པ་ལ་བཏགས་ན་གང་ལ་རེག་པ་དེ་ཟད་མི་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །རྐང་པའི་
རྗེ་ངར་ལ་བཏགས་ཏེ་མེའི་ནང་དུ་ཞུགས་ན་མེས་མི་ཚུགས་ཤིང་ཙན་དན་བཞིན་དུ་བསིལ་བར་འགྱུར་རོ། །རལ་གྲི་ལ་བྱུགས་ནས་གཡུལ་ངོར་སོང་ན་ལུས་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འབར་བར་གྱུར་ནས་ཕ་རོལ་གྱི་དཔུང་ཐམས་
ཅད་འབྱེར་བར་འགྱུར་ཞིང་ཐམས་ཅད་དུ་རྒྱལ་བར་འགྱུར་རོ། །ནད་ཆེན་པོས་ཐེབས་པའི་ནད་པ་ཚབས་པོ་ཆེ་ལ་ཕྱེ་མ་བྱིན་ན་ནད་ཚབས་ཆེན་པོ་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །ཕོ་བ་ན་བ་ལ་ཆུ་དྲོན་ལས་བཏང་ན་མོད་ལ་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །
<pb id="99.94b"/>
རྩིབ་ལོགས་ན་བ་ལ་དར་བ་ལས་བཏང་ན་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །ནད་ཐམས་ཅད་ལ་ནི་ཞུན་མར་དང་ཏིལ་མར་ལས་སྦྱར་ཏེ་སྐུ་མཉེ་བ་དང་བཟའ་བ་དང་བཏུང་བའི་ནད་དང་སྣར་བླུགས་པ་དང་བྱུག་པ་བྱས་ན་ནད་ཐམས་ཅད་འཇིག་པར་
འགྱུར་ཞིང་ནམ་ཡང་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །ཕུག་གི་སྒོར་ཁོར་ཡུག་ཏུ་བྱུགས་ལ་སྙིང་པོ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བྱས་ལ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོའི་གསང་སྔགས་ལན་གཅིག་བཟླས་བརྗོད་
བྱས་ནས་ཞུགས་ན། ཕུག་གི་སྒོ་ཆག་སྟེ་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་འགྱུར་ཞིང་སྡང་བ་ཐམས་ཅད་བཟློག་པར་འགྱུར་རོ། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་མི་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །ཁར་བཅུག་ཏེ་མི་སྨྲ་བར་སྙིང་པོའི་མདོ་བརྗོད་
པ་བྱས་ན། ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་བཟླས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །ཤིང་རྟའི་སྲོག་ཤིང་ལ་བྱུགས་ན་གཡུལ་ངོ་ཐམས་ཅད་དུ་རྒྱལ་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཟོང་
ལ་གཏོར་ན་རིན་ཆེན་པོས་ཉོ་བར་འགྱུར་རོ། །བུ་མོའི་གདོང་བཀྲུས་ན་མགོ་ཡང་བར་འགྱུར་རོ། །སྙིང་ཀར་ཐིག་ལེ་བྱས་ན་ཐམས་ཅད་དུ་བལྟར་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དུ་འདོད་པ་ཐམས་ཅད་སྦྱིན་པ་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་བདག་སྲུང་བ། གཞན་སྲུང་བའི་
ནོར་བུ་གང་དང་གང་ལ་སྦྱར་ཞིང་བཟླས་པས། ཐམས་ཅད་དུ་བལྟར་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་རྣམས་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་བྱིན་ན། བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །
བྱུར་ངན་པ་མེད་པར་བྱ་ན་རས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་བྲིས་ལ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་སྤྱན་སྔར་མི་སྨྲ་བར་བཟླས་བརྗོད་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ལ། མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱས་ཏེ། གཙང་མས་
གོས་གཙང་མ་བགོས་ཏེ། ཨ་ཀ་རུའི་བདུག་སྤོས་བདུག་པར་བྱ་ཞིང་། སྤོས་དང་ལྡན་པའི་ཏིལ་མར་གྱི་མར་མེ་གཏམ་པར་བྱས་ན། བཟླས་བརྗོད་བྱས་པ་ཙམ་གྱི་མོད་ལ་བྱུར་ངན་པ་ཐམས་ཅད་མེད་པར་འགྱུར་
<pb id="99.95a"/>
རོ། །སྡིག་པ་དང་རྨི་ལམ་ངན་པ་དང་། ལྟས་ངན་པ་དང་། སྒྲིབ་པ་བསལ་ན་གསེར་རམ་དངུལ་གྱི་བུམ་པ་སྤོས་ཆུས་བཀང་བ་ལ་ལན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ། བླུགས་ན་དེ་དག་ཐམས་ཅད་འཇིག་པར་འགྱུར་
ཞིང་། འཇིག་རྟེན་པའི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ། །གདོན་ཐམས་ཅད་ཚར་བཅད་ན་ཏལ་དང་འབྲས་སོ་བའི་སྦྱིན་སྲེག་གིས་སོ། །ནད་དང་གནོད་པ་ཐམས་ཅད་བསལ་ན་ཆུ་ལ་བཟླས་པས་སོ། །དུས་མ་ཡིན་
པར་འཆི་བ་ཞི་བར་བྱ་ན། དུས་གསུམ་དུ་ལན་དུ་རྟག་ཏུ་བཟླས་པས་དུས་མ་ཡིན་པར་འཆི་བ་ཞི་བར་འགྱུར་རོ། །བཅིངས་པ་དང་ལྕགས་སྒྲོག་དང་ཁོང་སྒྲིལ་གཞོལ་ན་ཉིན་རེ་ཞིང་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པས་སོ། །རྒྱལ་པོ་དབང་
དུ་བྱ་ན་ལམ་པོ་ཆེར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ན་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཆོམ་པོ་དང་རྐུན་པོ་རེངས་པར་བྱ་ན། རཱ་ཛཱ་ཀོ་ཤྭཱ་ཀའི་ས་བོན་གྱི་སྦྱིན་སྲེག་གིས་སོ། །མེ་རེངས་པར་བྱ་ན་སེང་ལྡེང་གི་ཤིང་ལ་བཟླས་ཏེ་མེར་
བཅུག་ནས་བཟླས་ན་མེ་རེངས་པར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །ཆུ་རེངས་པར་བྱ་ན་ཀ་ལ་ཀིའི་ས་བོན་ཆུའི་ནང་དུ་བཏབ་ན་ཆུ་རེངས་པར་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །དུག་གཞོལ་ན་རྨ་བྱའི་སྒྲོ་ཡིས་སོ། །མཚོན་རེངས་པར་བྱ་ན་ཤིང་རྣམས་ལྕགས་ཀྱིས་
ཚིག་པའི་ཐལ་བ་ལ་བཟླས་ཏེ་གཏོར་ན་མཚོན་ཆ་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་འགྱུར་རོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྒྲུབ་ན་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ་བཟླས་ན་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྟོང་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་རྫོགས་པར་
འདོད་པའི་རིག་སྔགས་འཆང་དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མ་འམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་དེས་བ་ལང་གི་ལྕི་བས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པ་ཆ་ཤིན་ཏུ་མཛེས་པ་བྱས་ཏེ། ཙན་དན་གྱིས་མཆོད་པར་བྱ་ཞིང་། གུར་ཀུམ་དང་། གླ་རྩི་དང་། 
ག་བུར་གྱིས་མཆོད་ནས་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་བཀྲམ་ཏེ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་མངོན་དུ་ཕྱོགས་པར་བཞག་ནས། བུམ་པ་སྤོས་ཆུས་བཀང་བ་བཞི་གཞག་ལ། མཆོད་ཡོན་གྱི་སྣོད་བཞི་དང་པོག་ཕོར་
<pb id="99.95b"/>
བཞི་སྤོས་ཆུའི་བུམ་པའི་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ་ཞིང་། ཨ་ཀ་རུའི་བདུག་པ་དབུལ་བར་བྱའོ། །བུམ་པའི་སྟེང་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གཞག་པར་བྱ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་བྱ་ཞིང་སྤོས་
ཀྱི་མར་མེ་བཞི་དངར་བར་བྱ། མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱ། བ་དན་གྱིས་བརྒྱན་པར་བྱ་ཞིང་དཀྱིལ་འཁོར་བྱས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་སྐྱིལ་མོ་དཀྲུང་དུ་འདུག་སྟེ་བཟླས་བརྗོད་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བྱ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ལན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་
བརྗོད་བྱས་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཞིང་འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྐུ་སྟོན་པར་འགྱུར་རོ། །དགེ་བའི་རྩ་བའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོ་
གདུལ་ན་རིའྀ་རྩེ་མོར་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པས་སོ། །སྡང་བ་ཐམས་ཅད་གཞོམ་པར་འདོད་པས་རྡོ་རྗེ་འམ་མདུང་རྩེ་གསུམ་ལ་ལན་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ། དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་ཕྱག་རྒྱས་ཚམ་ངམ་བྱ་ཞིང་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོའི་བསྡིགས་
པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ་ཁྲོས་པས་ལན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ནས། གསོར་ཏེ་ནམ་མཁའ་ལ་འཕངས་ན་བདུད་ལ་སོགས་པ་སྡང་བ་ཐམས་ཅད་བཅོམ་པར་འགྱུར་རོ། །ལས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་དང་གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་
འགྲུབ་པ་དང་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་ཅིང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འདོད་པས་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ་སྟོང་ཉི་ཤུ་བཟླས་ན་གྲུབ་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་
དབང་བསྐུར་བར་འདོད་པས་སྟོང་ཕྲག་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་བཟླས་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དབང་བསྐུར་བར་འགྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་དུ་སྤོས་ཆུའི་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་
པའི་གཟུགས་བརྙན་སྐུ་གདུང་དང་བཅས་པ་ལ། མིག་གཏད་དེ་ཁྲི་བཟླས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་ཞབས་མནན་ཏེ་ཁྲི་བཟླས་ན་སྤྱན་རས་གཟིགས་
<pb id="99.96a"/>
དབང་ཕྱུག་དང་འདྲ་བར་འགྱུར་རོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྤྱན་དྲང་བར་འདོད་པས། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཞབས་མནན་ཏེ་བཟླས་བརྗོད་ལན་སྟོང་བྱས་ནས། གུ་གུལ་གྱི་བདུག་པ་དབུལ་བ་བྱས་ན། འཕགས་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་རང་
གི་སྐུ་གཟུགས་ཀྱིས་མདུན་ན་འདུག་པར་འགྱུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དུ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དྲན་པར་བྱ་ཞིང་ཐམས་ཅད་དུ་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིང་བ་བྱས་ན། མ་བསྒྲུབས་མ་བཀླགས་པར་འགྲུབ་ཅིང་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་
མཐའ་ཡས་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་དང་། ངོ་ཚ་ཤེས་པ་དང་། བརྩེ་བ་དང་། བྱམས་པ་དང་། ཤེས་རབ་དང་ལྡན་པས་འདི་འགྲུབ་པར་བསྟན་ཏོ། །གོ་ཆ་བགོས་པ་འགྲུབ་པ་མཆོག་
ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་ཐོབ་ཅིང་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་འབར་བར་འགྱུར་རོ། །ཐོག་མར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བཟླས་པས་རྟག་ཏུ་མཚམས་བཅད་པ་དང་ཕྱོགས་བཅིང་བ་དང་ཡུལ་བཅིང་བ་བྱས་ཏེ་བསྲུང་བ་མཆོག་ཏུ་བཀོད་པའོ། །
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དང་རྒྱལ་བའི་བདག་ཉིད་སྐྱེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བར་འགྱུར་ཞིང་། གོ་ཆ་བགོས་པར་འགྱུར་རོ། །གལ་ཏེ་དབང་བསྐུར་བར་འདོད་ན་ཡང་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་
གཤེགས་པས་བདེན་པ་སྟོན་པར་འགྱུར་རོ། །དོན་ཡོད་པའི་རྒྱལ་པོའི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་མཆོག་ལས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། གཙང་མས་གོས་གཙང་མ་བགོས་ལ། ཤེས་རབ་དང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཐབས་དང་ལྡན་པས་འདི་འགྲུབ་
པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་ཏོ། །ན་མཿ སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨཱརྱཱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར་བཛྲ་དྷེ་རེ་བྷྱཿ ཨོྃ་ཙ་ར་ཙ་ར། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎྀ་ཀ །ཙི་རི་ཙི་རི། བི་རི་བི་རི། མ་ཧཱ་པད་མ་ཧསྟ། ཀ་ལ་ཀ་ལ། ཀུ་ལུ་
ཀུ་ལུ། མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཱ་པ་ཏ། ཙ་ར་ཙ་ར། ཙ་ཙ་རི་ཏ། ཙ་རེ་ཤྭ་ར། ཨེ་ཧྱེ་ཧི། སིདྷྱ་སིདྷྱ། བུདྷྱ་བུདྷྱ། དྷཱ་བ་དྷཱ་བ། ཀི་ཎི་ཀི་ཎི། པ་ར་མ་ཤུད་དྷ་ས་ཏྭ། ཀ་ར་ཀ་ར། ཀི་རི་ཀི་རི། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ། མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི་བེ་ཤ་དྷ་ར། ཧ་ཧཱ་ཧི་ཧཱི་ཧུ་ཧཱུ། ཨོྃ་ཀཱ་ར་མ་
<pb id="99.96b"/>
ཧཱ་བྲ་མ་ཧ་མ་བེ་ཤ་དྷ་ར། ཙ་ར་ཙ་ར། བ་ར་བ་ར། རཤྨི་ཤ་ཏ་ས་ཧ་སྲ་པྲ་ཏ་མན་ཌི་ཏི་ཤ་རཱི་ར། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ། ཏ་པ་ཏ་པ། བྷ་ག་བཱན། སོ་མཱ་དེ་ཏྱ། ཡ་མ་བ་རུ་ན། ཀུ་བེ་ར། བྲཧྨེན་ཏྲ། རྀ་ཥི་ག་ན། དེ་བ་ག་ཎ་བྷྱ། ཙི་ཏ་ཙ་ར་ཎ། སུ་རུ་སུ་རུ། མུ་རུ་མུ་རུ། ས་
ནད་ཀུ་མཱ་ར། རུ་དྲ། བིཥྞུ་བཱ་ས་བ། དྷ་ན་ད། དེ་བ་རི་ཥི་ནཱ་ཡ་ཀ །བ་ཧཱུ་བི་བི་དྷ་བི་ཥ་དྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར་ས་མན་ཏཱ་བ་ལོ་ཀཱ། བ་ལོ་ཀི་ཏེ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར། མུ་ཡ་མུ་ཡ། མུཉྩ་མུཉྩ། བན་དྷ་བན་དྷན། ཏཱ་ཌ་ན། ཏརྫ་ན། ར་ཛ་ཏསྐ་ར། ཨ་ག་ནི། ཨུ་ད་ཀ །བི་ཥ་
ཤསྟྲ་པ་རི་མོ་ཙ་ཀ །ཀ་ཎ་ཀ་ཎ། བ་ལ་བོ་དྷྱད་ག་ཙ་ཏུ་རཱ་རྱ་སད་ཏྱ་སམ་པྲ་ཀཱ་ཤ་ཀ །ཏ་མ་ཏ་མ། ས་མ་ས་མ། མ་ཧཱ་ཙི་ཏྱན་དྷྱ་ཀཱ་ར་པྲ་ཤ་མ་ན་མི་ལི་མི་ལི། ཨེ་ཎེ་ཡ་ཙརྨ་པ་རི་ཀ་ར། ཨེ་ཧྱེ་ཧྀ། མ་ཊ་མ་ཊ། བི་ཤུད་དྷ་བི་ཥ་ཡ་ནི་བཱ་སི་ན་
མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ནི་ཎི་ཀ །ཤྭེ་ཏ་ཡཛྙོ་པ་བི་ཏ། རད་ན་མ་ཀུ་ཊ་མཱ་ལཱ་དྷ་ར། སརྦ་ཛྙཱ་ཤི་ར་སི་ཀྲི་ཏ། ཀ་ར་པུ་ཊ་དྷ་ན། ས་མཱ་དྷི། བི་མོ་ཀྵ་ཨ་པྲ་ཀཾ་པྱ། ཥཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཀ །བ་ཧཱུ་སཏྭ་སན་ཏ་ཏི་པ་རི་པཱ་ཙ་ཀ །སརྦ་མཱ་རཱ་དྷཱི་པྲ་དུཥྚ་པྲ་མརྡ་ཀ །སརྦ་སིད་དྷྱ་ཤ་པ་རི་པུྰ་ར་
ཀ །ཨ་བྷི་ཥིཉ་ཙ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨ་བྷི་ཥིཉ་ཙ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར། བྷ་ག་བཱན་ཏ། ཨ་མོ་གྷ་རཱ་ཛ་ཧཱུྃ་ཕཊ། ན་མོ་སྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། གསང་སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་སྔ་མ་དེ་ལྟ་བུ་ལས་ཐམས་ཅད་པ་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པ་ཁྲོ་བོ་ཞེས་བྱ་བ་གྲུབ་པ་
མཆོག་ལས་ཐམས་ཅད་པའོ། །ན་མོ་རད་ན་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཿཨཱརྱ་ཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་ད་པ་ཤ་ཧཱ་སྟ་ཡ། མ་ཧཱ་ཤུད་དྷ་སཏྭཱ་ཡ། 
ཨ་གད་ཚ། བྷ་ག་བཱམ། པད་མ་ཧ་སྟ། བ་ར་ད་ཀ་རཱད་གུ་ལེ། པད་མ་ཧཱུྃ་ཛཻ། མ་ཧཱ་པ་ཤུ་པ་ཏི། བེ་ཤ་དྷ་རེ། པྲ་ཤཱི་ད་ཤཱི་གྷཱ་མཱ་གཙྪ། མ་ཧཱ་བི་ག །བི་བྷ་ཥི་ཏ་རཥྨི། ཧ་ས་ཧ་ས། ཨ་མོ་གྷ་ཤུད་དྷེ། ས་ཧ་ས་ཧ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། ཨཱ་གཙྪ། ཨཱ་
གཙྪ། བྷ་ག་བཱན། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་ར། མ་མ་གན་དྷ་པུཥྤ་སམ་མརྫ་ནི། ཡམ་པྲ་ཏིཙྪ། ཏྲི་རཏྣ་སད་ཏྱ་ན། ཨ་མོ་གྷ་སིད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་དགུག
<pb id="99.97a"/>
ཨ་ག་རུའི་བདུག་པ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པ་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཿཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་གན་དྷཱ་དྷི་བ་སི་ཏ། 
ཨ་མོ་གྷ་བྷུ་ཛ། བ་ར་དཱ་ཡ། སརྦ་གན་དྷ་མཱ་ལྱ། བི་བྷུ་ཥི་ཏ་པྲི་ཡེ། ཙཎ་ཌརྡྷཱ་ཤི་ར་སྲི་པྲི་ཡེ། གན་དྷ་གན་དྷ་ནུ་ལེ་བ་ན་སཱམ་མ་པྲ་ཏཱིཙྪ། བ་ར་བ་ར་བ་ར་དཱ་ཡ་སྭཱ་ཧཱ། ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་དབུལ་བར་བྱའོ། །
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི། མ་ཧཱ་པྲ་བྷ། སུ་བྷེ་མ་ལི། བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་རེ་
སུ་མ་ཏེ་བ་ར་ཏེ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། པི་ཙིད་ཏྲ་པུཥྤ་མ་ལྱ་བྷི་བྷུ་ཥི་ཏེ། ཧ་ར་ཧ་ར། མ་ར་མ་ར། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཨ་མོ་གྷ་ཧྲི་དཱ་ཡ། པྲ་མོ་ད་ན་ཀུ་རུ་པྲ་ཏཱིཙྪ་མ་མ་པུཥྤ་བ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོག་ལ་ལན་བདུན་
བཟླས་ཏེ་དབུལ་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀུ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མ་ཧཱ་བོ་དྷི་སཏྭཱ་བ་ར་དེ། སྨ་ར་སྨ་ར། བྷ་ག་བཱན། ས་མ་
ཡ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཤཱ་སིད་ཏེ། བྷ་ག་བཱན། ཨ་བ་ལོ་ཀཱ་ཡ། སརྦ་སཏྭ་ཨ་བ་ལོ་ཀ་ནྀ། ཨ་མོ་གྷ་བ་ཏི་པཱ་ཤ་ཧསྟེ། སིད་དྷི་སིད་དྷི་སིད་དྷ་བྲ་ད། སིད་དྷྱན་ཏུ་ཏེ། བུད་དྷ་དྷརྨ་སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་ས་ཏྱ་ས་མ་ཡ་པཱ་ལཱ་ཡ་
སྭཱ་ཧཱ། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དྲན་པར་བྱ་བའི་རིག་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ཀུ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ་དྷུ་རེ་དྷུ་རེ་བཛྲ་དྷ་ར་པད་མ་
ཛ་བེ། བེ་ག་ཏཱ་བ་ར་ཏེ་བེ་ག་བེ་ག །དྷུ་ཊུ་དྷུ་ཊུ། སརྦ་བཱི་ཛ་པྲི་ཡེ། བུད་དྷ་དྷརྨ་སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན། མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། གཏོར་མའི་སྔགས་ཏེ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་སྦྱིན་ནོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ།
<pb id="99.97b"/>
མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཛྙ་ནེ་ཀཱ་ཡ། བྷ་ག་བཱན། ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར་པད་མཱ་ས་ན་པད་མ་བྷུ་ཛི། ཤྭེ་ཏྂ་གེ་ཤྭེ་ཏ་ཏ་མཱ་ལྱ་བི་བྷཱུ་ཥེ་ཏེ། དྷུ་མ་དྷུ་མ་ཛྭ་ལ་བུད་དྷ་དྷརྨ་སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་སྭཱ་ཧཱ། མར་མེའི་
རིག་སྔགས་ཏེ་ལན་བདུན་བཟླས་པས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་བི་རི་བི་རི། པད་མ་པཱ་ཎི་ཨ་ག་མཱ་ག་མ་
ཨ་མོ་གྷ་ཏ་ཏྭ་སིད་དྷི་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ག་ག་ན་ར་སན་ཙོ་དི་ཏེ། སརྦ་བི་དྱ་དྷ་ར་བི་ཤོ་དྷ་ནི། ཨ་མོ་ག་སིད་དྷི་སྭཱ་ཧཱ། སྤོས་ཆུའི་དྲི་ཞིམ་པོའི་བུམ་པ་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་ཁྲུས་བྱའོ། །ཁྲུས་ཀྱི་རིག་སྔགས་སོ། །ན་མོ་
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མོ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་སཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་སཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། དྷུ་མེ་དྷུ་མེ་པད་མེ་པད་མ་ནི་ར་བྷ་སེ། ཤུད་དྷེ་ཤུད་དྷ་ཀ་བ་ཙན་པྲ་བྷཱ་ས་བི་མ་ལེ། ཤུད་དྷ་རཱ་ཤི ། ཤུ་ཙི་ཤུ་ཙི་ཤུ་ཙི་གོ་ཙ་ར་
སིད་དྷི་པད་མཱང་ག་བ་ཏི། པྲ་བ་ར་ཎི་སྭཱ་ཧཱ། གོས་ཀྱི་རིག་སྔགས་ཏེ་ལན་བདུན་བཟླས་པས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཤཱ་མེ་ཤཱ་མ་
ཡ་ཤཱན་ཏེ་མེ། མ་མ་སྭ་སྟྱ་ནཾ་ཀུ་རུ་ཤན་ཏོ་སི་མི་སརྦ་པཱ་པ། ཤཱན་ཏ་ཤུད་དྷ་ཀ་ལྱཱ་ཎ་བེ་ར་ཛེ། ཤཱན་ཏི་བི་ཛ་ཡེ། ཛ་ཡ་སིད་དྷེ་བྷ་ག་བཱན་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ་ས་ར་ས་ར་སྭཱ་ཧཱ། མལ་ཆ་ལ་བསྔགས་ཏེ་ཉལ་ན་རྨི་ལམ་ངན་པ་
དང་། ལྟས་ངན་པ་ཐམས་ཅད་མི་མཐོང་ངོ་། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ནཱ་ག་པྲཱ་ཀ་ར་ཥ་ཎེ། དི་བྱ་ཛ་ལ། ཛ་ལཱ་བ་ཧེ། ཛ་ལ་སང་ཀྵོ་བྷ་
ཡན་ནཱ་ག་ཛ་ལ་སང་ཤོ་དྷ། ནི་པད་མ་ས་རེ། པད་མ་བི་ཤུད་དྷེ། པཱ་ཎི་ཛ་ལི་སང་ཤོ་དྷ་ཡ། ཨཱད་མ་ནྃ་དྷ་ར་དྷ་ར་ས་ལི་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། ཆུའི་སྔགས་ཏེ་ཁྲུས་དང་དབང་བསྐུར་བའི་ཆུ་བླངས་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ་དཔྱད་དོ། །ན་མོ་
<pb id="99.98a"/>
རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་ས་ཏྭཱཾ་ཧི་ཏང་ཀ་རཱ་ཡ། ཨ་མོ་གྷ་བ་ར་པྲ་དཱ་ཡ། སརྦ་ས་ཏྭཱཾ་མ་ན་ན་པཱ་ན་པྲ་དཱ་ཡ། དེ་བ་ནཱ་གཱ་ད་ཡཱ་བྷོ་
ཛྱ་བི་དྷི་དྷ་ར་ས་ནུ་པྲ་དཱ་ཡ། ས་ཀ་ལ་བྷུ་བ་ནེ། བུ་བ་ན་བི་ཤོ་དྷ་ནི། སན་ཏ་རྦ་ཡ་པྲ་བྷ་ར་བི་ཤུད་དྷེ་སྭཱ་ཧཱ། དབུལ་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། 
མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། སརྦ་དེ་བཱ་སུ་ར་ན་མ་སྐྲི་ཏེ། ས་མ་ས་མན་ཏ་པྲ་པུྰ་ར་ཎི། ས་མ་གན་དྷཱ་བ་བྷཱ་སི་ཏེ། ག་ག་ན་བི་ཤུད་དྷེ། མུག་ཏེ་པྲ་བྷེ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཛ་ཡ་ནིར་མཱ་ལྱོ་པ་ན་ཡ་ཧེ། པུ
ཥྤ་མ་ལྱ་གན་དྷ་བི་ཤོ་དྷ་ན། བི་ཤོ་དྷ་ཡ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་བི་ཤུད་དྷི་པད་མ་བི་ཤོ་དྷ་ནི་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོག་ཉིད་དོར་བའི་རིག་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་
ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཡ་ཐཱ། དྷ་ར་ཎི་ན་དྷ་རེ་དྷ་ར་ཎི་བན་དྷེ། བན་དྷ་བན་དྷ་ཤུ་ཀྲ་བི་ཤོ་དྷ་ནི། ཤུ་ཀྲ་མཱ་ལི་ལིང་གི་ཏི། ཤུ་ཀྲ་བི་ཤོ་དྷ་ནི། ཤུད་དྷ་བི་མ་ལེ་སྭཱ་ཧཱ། རྩྭ་ཀུ་ཤ་འམ་རས་ཀྱི་སྲད་བུ་འམ། བུ་མོ་གཙང་མས་བཀལ་བའི་སྲད་བུ་ལ་
ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ། མདུད་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བོར་བ་བྱས་ན། ཁུ་ཆུ་འགགས་པར་འགྱུར་རོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། 
ཛ་ལེ་ཛ་ལེ། བི་མ་ལེ་ཛྭ་ལོ། པྲ་བྷ་ས་བི་ར་ཛ། སཱུརྱ་བ་ཏེ་ཛ་ཡ་པད་མ། མཱ་ལ་དྷ་རེ་སྭཱ་ཧཱ། མེའི་སྦྱིན་སྲེག་གི་ཐལ་བ་ལ་ལན་བདུན་ལ་བཟླས་ཏེ་ཀུན་ཏུ་གཏོར་ན། བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ནམ་ཡང་མི་ཚུགས་སོ། །
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ་མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཛ་ལ་ཛ་ལེ། ཛ་ལ་བ་ཏེ། ཛ་ལ་པྲ་བྷ་བ་ནི། ནཱ་ག་སྲ་བ་ཎི་དི་བྱ་བཱ་རི་ཎི། མི་ལི་མི་ལི་སྭཱ་ཧཱ། ཉེ་རེག་གི་རིག་སྔགས་
<pb id="99.98b"/>
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། རི་ཎི་ཧ་རི་ཎི་པིང་ག་ལི་པིང་ག་ལེ། ཧི་རི་ཧི་རི། བྷ་ག་བཱན། ནི་རྩ་ལ་པྲ་ཙ་ལ། པྲ་ཏ་ཏིཥྠི་མཱ་ནཱ་རཀྵ་རཀྵ་མ་མ་བུད་
དྷ། དྷརྨ་སང་གྷས་ཏྱེ་ན་སྭཱ་ཧཱ། སྟེགས་བུ་འམ་རྩྭ་ཀུ་ཤ་བཏིང་བ་ལ་ལན་བདུན་སྔགས་སོ། །སྟན་གྱི་རིག་སྔགས་སོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཿ སརྦ་མཎྚ་ལ་ནི་པ་སི་ན་དེ་པ་ཏྲཱ་ནཱྃ་ན་མོ་བིདྱཱ་དེ་བ་ཏཱ་ནཱན། སརྦ་ཀལ་པ་སིད་དྷཱ་
ནཱན། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཨེ་ཧྱེ་ཧི་བྷ་ག་བ་ཏེ་པད་མ་སུན་དྷ་རི། མ་ཧཱ་བིདྱཱ་དེ་བ་ཏེ། ཙ་ལ་ཙ་ལ། པད་མ་སུན་དྷ་རི། བེ་ག་བ་ཏེ། སུ་རུ་སུ་རུ་སྭཱ་ཧཱ། 
ཉིན་རེ་ཞིང་མེ་ཏོག་དང་། བདུག་པ་དང་། གཏོར་མ་དང་། སྤོས་ཆུས་ཕོ་ཉ་མོ་པད་མའི་རིགས་མཛེས་པ་དང་གནོད་སྦྱིན་མོ་རལ་པ་གཅིག་མ་མཆོད་ནས། བཟླས་བརྗོད་ལན་བདུན་བྱས་ན། ནམ་ཡང་བགེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་སོ། །
ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཿཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ན་མཿ སརྦ་བིདྱཱ་ཀུ་ལ་བང་ཤ་སྱ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོྃ་ཨ་མོ་གྷ་ཧྲི་ད་ཡ་པྲ་བྷ་བི་ནི། སརྦ་བགྷི་ནྃ་
པྲ་ཤ་མ་ཏི། ཨཱ་ཧ་ར། སང་ཧ་ར། པད་མ་པི་ཋོ་བ་བིཥྚེ། མ་ཎི་ཀ་ཎ་ཀ་བི་བྷུ་ཥི་ཏ། ཀ་མ་ལ་བྷུ་ཛེ། ཏ་ར་ཏ་ར། ཏཱ་རཱ་ཡ་པ་རམ། ཨ་མོ་གྷ་ཧྲི་དཱ་ཡ། ཛ་ཡེ་ཏྲི་ནེ་ཏྲེ། བ་ར་ད་བྷུ་ཛེ། སྨ་ར་སྨ་ར། བྷ་ག་བཱན། སརྦ་ཏ་ཐཱ་
ག་ཏ་ས་མ་ཡ། བྷ་ར་བྷ་ར། བྷུ་རུ་བྷུ་རུ། བྲཧྨ་བྷི་ཥ་དྷ་ར་བི་བྷཱུ་ཥི་ཏ་ཏ་ནུ། མ་ཧཱ་བྷ་ཡ་ཧ་རེ། ཨཱ་ལོ་ཀཱ་ཡ། བི་ལོ་ཀ་ཡ། སརྦ་སཏྭཱ་བ་ལོ་ཀི་ནི། བ་ར་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ། ལས་ཐམས་ཅད་པའི་རིག་སྔགས་ཏེ། ཁྱད་པར་དུ་
ནི། རིག་སྔགས་འདིས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གནས་ན་འཁོད་པའི་ལས་མི་རྣམས་བསྲུང་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ།
<pb id="99.99a"/>
ཏདྱ་ཐཱ། མ་ར་མ་ར། ས་ར་ས་ར། བན་དྷ་བན་དྷ། ས་མན་ཏེ་ན། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ། ཏིཥྛ་ཏིཥྛ་བུད་དྷ་དྷརྨ། སཾ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་སྭཱ་ཧཱ། ཐལ་བ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ་ཡུལ་བཅིང་ངོ་། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་
ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། དི་ཤཱ་བན་དྷ་ནི། ཨ་མོ་གྷེ། ཨ་པྲ་ཏེ་ཧ་ཏེ། མུ་རུ་མུ་རུ། སུ་རུ་སུ་རུ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། སརྦ་བིགྷྣ་ནྃ་བི་ནཱ་
ཤ་ནི། པད་མ་ས་ར་བི་བྷཱུ་ཥི་ཏེ། བུད་དྷ་དྷརྨ་སྃ་གྷ་ས་ཏྱེ་ན་བན་དྷ། ཨ་ཛི་ཏ་བ་ར་དེ་སྭཱ་ཧཱ། སྤྱན་དྲངས་ཏེ་ཕྱི་ནས་ཕྱོགས་བཅིངས་བར་བྱའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། 
མ་ཧཱ་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཐཱ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། མི་ལི་མི་ལི། སི་རི་སི་རི། པི་རི་པི་རྀ། བ་ར་བ་ར། པྲ་བ་ར་བི་མཱན། དྷ་ར་ད་ར་ད་ར། གཙྪ་གཙྪ་བྷ་ག་བཱན། ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཤྩ། བྷ་ག་བཱན། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ། ཨ་མོ་
གྷ་པད་མེ་སྭཱ་ཧཱ། མེ་ཏོག་ཅི་སྙེད་པ་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ཏེ་སྙིམ་པ་ནས་ཕུལ་ན་སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ་བར་འགྱུར་རོ། །རིག་སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་རིམ་པར་ཕྱེ་བའི་ཆོ་གའོ།།  །།
<head n="2" t="བདུག་པའི་ཆོ་ག" type="choga" zh="92.237"/>དེ་ནས་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་སྙིང་པོའི་མཆོག་བསྒྲུབ་ན། བསྒྲུབ་སླ་བའི་རས་ཀྱི་སྐུ་གཟུགས་ཀྱི་ཆོ་ག་བཤད་པར་བྱའོ། །ཆོ་ག་ཞིབ་གྲུབ་གྲུབ་པ་མཆོག །དོན་ཡོད་པ་ནི་གྲུབ་པའི་མཆོག །རིག་སྔགས་
འདི་ནི་བཤད་པར་བྱའོ། །དོན་ཡོད་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་ཆེན་གྱི། །སྙིང་པོ་དམ་པ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཆོ་ག་ཞིབ་གྲུབ་གྲུབ་པ་ཆེ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གྲུབ་པ་མཆོག །གྲུབ་པའི་མཆོག་སྟེ་དོན་ཡོད་པ། །རིག་སྔགས་འདི་ནི་བཤད་
པར་བྱ། །གང་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་ཆོ་ག་ཞིབ་མོའི་མཆོག་འགྲུབ་པ། སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་གིས་གཟིགས་པར་འགྱུར་བ། རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་གྃ་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་རྙེད་བརྒྱ་སྟོང་མཐོང་བར་འགྱུར་ལ། །
<pb id="99.99b"/>
དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབུམ་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པར་འགྱུར་བ། བསོད་ནམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་བླ་ན་མེད་པ། སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་འགྱུར་བ། སྟོབས་དང་བརྩོན་འགྲུས་བསྐྱེད་པ། ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་ཐམས་ཅད་དོན་ཡོད་པ། དེ་ཁོ་
ན་ཉིད་བསྒྲུབ་པ་འགྲུབ་པ། དྲན་པ་ཙམ་གྱི་མོད་ལ་ནི། །ས་གཞི་ཡང་ནི་གཡོ་འགྱུར་ལ། །སུམ་བཅུའི་ལྷ་རྣམས་གཡོ་འགྱུར་ཞིང་། །ལྷར་བཅས་རྒྱ་མཚོ་ལྷུན་པོར་བཅས། །ཀླུ་རྣམས་འདར་ནི་ཡེད་ཡེད་ཅིང་། །གནོད་སྦྱིན་
སྲིན་མོ་འབྲོས་འགྱུར་བ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་ཡུལ་འགྱེད་ཚེ། །རིག་སྔགས་རྒྱལ་པོ་བླ་མེད་ཀྱིས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་བཅས། །དཔུང་དང་བཅས་ཤིང་བཞོན་བཅས་པའི། །ལུས་སྐྱེས་འབར་བའི་ཕྲེང་ཅན་ཀུན། །འདར་
ཞིང་ཀུན་དུ་འདར་ཡེད་ཡེད། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་པོ་ཡི། །གནས་མཆོག་དག་ནི་གཡོ་འགྱུར་ཞིང་། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་འདུས་འགྱུར་ནས། །འཇིག་རྟེན་དབང་ལ་སྐྱབས་དོང་ཞིང་། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་སྐྱབ་ཏུ་
གསོལ། །ཐུགས་རྗེའི་བདག་ཉིད་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག །བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ན་བ་དེར་སོང་ཏེ་ཕྱིན་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་
འདས་བདག་ལ་གྲུབ་པ་དོན་ཡོད་པའི་སྙིང་པོའི་རིག་སྔགས་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་པོ་འདི་གང་གིས་བཀླགས་པ་ཙམ་གྱིས། དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་མྱུར་དུ་རབ་ཏུ་འགྲུབ་ཅིང་། དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་
གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལྷའི་ལུས་ཀྱིས་ལུས་སྟོན་པར་འགྱུར་བ། དངོས་གྲུབ་དང་མཆོག་ཐམས་ཅད་སྦྱིན་པར་འགྱུར་བ་མཆིས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བདག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་
སྔར། འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིའི་ནང་དུ་བསྒྲགས་པར་བགྱིའོ། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡཱ་ཡ། ན་མཿཨ་མི་ཏཱ་བྷཱ་ཡ། ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཡ། ན་མ་ཨཱརྱ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཤྭ་རཱ་ཡ། བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ས་
<pb id="99.100a"/>
ས་ཏྭཱ་ཡ། མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། ཏདྱ་ཡ་ཐཱ། ཨོྃ་པད་མེ་པད་མེ། པད་མ་དྷ་ར་བི་བྷུ་ཥི་ཏ། བྷུ་ཛེ། ཙ་ར་ཙ་ར། བྲཧྨ་བེ་ཥ་དྷ་ར། བྷ་ར་བྷ་ར། བི་ཙིད་ཏྲ་མཽ་ལ་དྷ་ར། མ་ནི་ཀ་ན་ཀ་བཛྲ་བཻ་དཱུརྱཱ་ལང་ཀྲྀ་
ཏ་ཤ་རཱི་ར། ཏ་ར་ཏ་ར་ཏ་རཱ་ཡ་ཏ་རཱ་ཡ། བྷ་ག་བ་ཏེ་པཱ་ར་ཎ། དྷུ་རུ་དྷུ་རུ། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ། བ་ར་བ་ར་བ་ར་དཱ་ཡ་ཀ །ས་མན་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། མ་ཧཱ་བོ་དྷ་ས་ཏྭ་བར་ད་པད་མ་སན་པད་མ་གཽ་ར། ཛྭ་ལ་ཛྭ་ལ་སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་
ཨ་བྷི་ཥེ་ཀ །ཨ་བྷི་ཥི་ཀ་ཏེ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། བ་ལ་བ་ལ། མ་ཧཱ་བི་ག་དྷ་ར་བི་ཀྲྀ་ཏཱ་ནན། དཥྚཱྃ་ཀ་རཱ་ལ་མ་ཧཱ་ཏེ་ཛ། དྷ་ར་དྷ་ར་བི་པུ་ལ་ཛ་ན་བ་ར་ད་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ་ཡ། མ་ཧཱ་པཱ་ཤུ་པ་ཏི་བི་ཥ་དྷ་ར། ས་ར་ས་ར། པྲ་བ་ར་པུ་ཎྱ་སམ་བྷཱ་ར། 
སུ་ག་ཏ་ན་ས་མཱ་དྷི། ས་མན་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ། ཨཱི་ཤྭ་ར་མ་ཧེ་ཤྭ་ར། དུཊ་ད་མ་ཀ །རུ་དྲ་པྲ་ལ་ད་མ་ཀ །ཀྲོ་དྷ་རཱ་ཛ་མ་ཧ་བེ་གི་ག་དྷ་ར། ས་མ་ས་མ་མ་ཧཱ་སྠཱ་མ་པྲཱ་བ་ཏ། ཙནྤྲ་སཱུརྱ་ཨ་ཏེ་རེ་ཀ་པྲ་བྷ་མ་ལ་མ་ལ་སརྦ་མ་ལ་བོ་དྷ་ཀ་སརྦ་རི་ཥི་
ག་ཎ་སན་ཏ་ཏེ་མ་ཧཱ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་རུ་པ་དྷ་ར། ཨ་མི་ཏཱ་བྷ་ཛི་ནཱ་ལང་ཀྲི་ཏ་ཛ་ཊ། དཀྵི་ཎ་ཙནྡྲ་དྲཱ་ལྃ་ཀྲི་ཏ་ཤ་རི། མ་ཐ་མ་ཐ། སརྦ་ཡཀྵ་རཱཀྵ་ས་བྷུ་ཏ་ག་ན་བྷཉྫ་ཀ་ཏ་ར་ཏ་ར་ཏ་ར་ག་ཎ་སམཱ་ལང་ཀྲི་ཏེ། ནཀྵ་ཏྲ་མཱ་ལ་སརྦ་བིགྷྣན་བི་ནཱ་ཤ་ན་ཀ་
ཀ་ར་པ་ར་མེ་ཏྲི་ཙིཎྟ་མ་ཧཱ་ཀཱ་རུ་ཎི་ཀཱ། པ་ར་པ་ར། པ་རི་པཱུརྞ་མཎྜ་ལ་སཽ་མྱ་མུ་ཁ། ཥ་ཌ་པཱ་ར་མི་ཏཱ། པ་རི་པུྰ་ར་ཀ་མི་ལི་མི་ལི། ཨེ་ཎི་ཡ་ཙརྨ་ནི་བཱ་སན། བྱཱ་གྷྲ་ཙརྨོད་ཏ་རི་ཡ། དྷ་ར་དྷ་ར། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏ། ཏྲི་ན་ཏྲེ་ཏྲི་
ཤཱུ་ལ་དྷ་ར། བཛྲ་ཛྭ་ལ་དྷ་ར། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧ་སྟེ། ཡ་མ་བ་རུ་ཎ་ཀུ་བེ་ར་རཱུ་པ་དྷ་ར། ནཱ་གེན་དྲ་རུ་པ་དྷར། བི་མ་ལ་བི་ཤུད་དྷ་དེ་ཧ་སརྦ་པཱ་ལ་ཤམ་ཀ་སརྦཱ་བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །སརྦ་ཀི་བི་ཥ་ན་ཤ་ཀ །སྟྲཻ་ལོ་ཀྱ་བ་ཤང་
ཀ་ར། སརྦ་སཏྭཱ་བི་ཤོ་དྷ་ཀ །བོ་དྷི་ས་ཏྭཱ་བ་ར་ད། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ། ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། ཨོྃ་པད་མ་བི་བྷུ་ཥི་ཏ། ཤུད་དྷེ་དྷི་རི་དྷི་རི། ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཡ་མཱ་ན། ས་མ་ས་མ། སརྦ་ཀརྨ་མི་སཱ་དྷ་ཡ། ཨ་མོ་གྷ་པཱ་ཤ་ཧྲི་ད་ཡ་
<pb id="99.100b"/>
སིད་དྷེ། གུ་ཧྱ་ནི་བ་སི་ནི་བ་ར་ད་ཧཱུྂ་ཕཊ། ན་མོསྟུ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། གྲུབ་པ་དོན་ཡོད་པ་རིག་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་བཤད་མ་ཐག་ཏུ་འབྱུང་པོའི་ཚོགས་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། སྲིན་པོ་དང་། བགེགས་དང་། ལོག་འདྲེན་དེ་དག་ཐམས་ཅད་
ཁ་བུབ་ཏུ་འགྱེལ་ཏེ། གཅིག་ཏུ་འབར་བར་གྱུར་ཅིང་གནས་ཀྱང་འབར་བར་གྱུར་པ་དང་། དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དགའ་བས་བ་སྤུ་ལངས་ཏེ། སྐྲག་པར་གྱུར་པའི་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། 
བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། ཁྱབ་འཇུག་དང་། དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་། སྐྲགས་པར་འགྱུར་བའི་ལྷ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲང་སྲོང་སྤ་གོང་བ་ཐམས་ཅད་དང་། རྒྱ་མཚོ་ན་གནས་པའི་
ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཐམས་ཅད་དང་། ཆུ་བྲན་ཐམས་ཅད་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་གང་དག་ཆུ་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ལྷ་དང་། ལྷ་གང་དག་ལང་ཀའི་གྲོང་ཁྱེར་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། རིག་སྔགས་འཆང་གིས་
འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་ཐམས་ཅད་དང་། གང་དག་གནས་གཙང་མའི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་དང་། ནམ་མཁའི་ལྷ་ཐམས་ཅད་འཁྲུགས་པར་གྱུར་ནས་ནམ་མཁའ་ལས་བབས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པའི་ལས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་
དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དེ་ལ་ཡང་མཆོད་པའི་ཕྱིར། ལྷའི་མེ་ཏོག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ཏ་དང་། ཨུཏ་པ་ལ་དང་། པུན་ད་རི་ཀ་དང་། མཱན་དཱ་ར་བ་དང་། མན་དཱ་ར་བ་ཆེན་པོའི་ཆར་དང་། ལྷའི་
རྒྱན་དང་ལྷབ་ལྷུབ་ཀྱི་ཆར་པུས་མོ་ནུབ་ཙམ་རི་བོ་ཏ་ལར་ཕབ་སྟེ། ལྷའི་སིལ་སྙན་དང་། གླུ་དབྱངས་ལེན་ཅིང་ཧ་ཧ་ཞེས་ཅ་ཅོ་དང་ག་ཞའི་སྒྲ་བཏོན་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་
ཕྱུག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་དུ་རིག་སྔགས་འཆང་ཆེན་པོ་འདི་བཤད་དོ་ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེན་པོ་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་
<pb id="99.101a"/>
དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ། ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་མཆོད་པའི་ཕྱིར་མུ་ཏིག་གི་དོ་ཤལ་བརྒྱ་སྟོང་རི་བ་ཕུལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིག་སྔགས་ཆེན་
པོའི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་བཤད་དོ། །དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་རྒྱལ་པོ་རིག་སྔགས་ཆེན་པོའི་སྙིང་པོ་མགོན་པོ་ཐུབ་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་མཐའ་དག་དོན་ཡོད་པའི་རྒྱལ་
པོ་གྲུབ་པའི་མཆོག་ལས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། དེ་ནས་དེའི་དོན་དུ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་དོན་ཡོད་པའི་ཞགས་པའི་སྙིང་པོ་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་གྲུབ་པ་དོན་ཡོད་པ། རིག་སྔགས་ཀྱི་
རྒྱལ་པོ་རས་ཀྱི་སྐུ་གཟུགས་བསྒྲུབ་པའི་མཆོག །ཆོ་ག་དང་ཡོ་བྱད་དུ་བཅས་པ་བཤད་པ། རས་གྲུ་བཞི་པ་ཀུན་ནས་ཆ་ལེགས་པར་ཕྱེ་བ། ཁ་ཚར་མ་བཅད་པ་སྐྲ་མེད་པ། རི་མོ་མཁན་གཙང་མ་ཁྲུས་བྱས་པས་གོས་གཙང་མ་
བགོས་ལ་གསོ་སྦྱོང་དང་ལྡན་པར་བྱས་པས། ཚོན་ལྷག་མ་མ་ཡིན་པ་སྣོད་བསར་པར་གཞག་ལ་བྲི་བར་བྱ་སྟེ། དབུས་སུ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་ཀྱིས་བཞུགས་ཤིང་། རྒྱལ་བ་འོད་དཔག་
མེད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། ཐོར་ཚུགས་ཀྱི་གཡས་སུ་ཟླ་ཚེས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། རི་དགས་ཨེ་ན་ཡའི་ལྤགས་པ་གྱོན་པ། ཕྱུགས་བདག་གི་ཆ་ལུགས་འཆང་བ། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། དབུ་གསུམ་སྤྱན་གསུམ་ཕྱག་བཞི་
པ། རིའི་སྟེང་ན་པད་མའི་གདན་ལ་བཞུགས་པ། ཞལ་དབུས་མ་ཞི་བའི་ཞལ་བཞིན་འཛུམ་པ། ཞལ་གཡས་པ་འཇིགས་སུ་རུང་བ་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། ཐོར་ཚུགས་འོད་དཔག་མེད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། དབུ་ཟླ་ཚེས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། ཞལ་གཡོན་
པ་འཇིགས་སུ་རུང་བ་བཞིན་བསྒྱུར་ཅིང་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། རྒྱལ་བ་འོད་དཔག་མེད་དབུ་ལ་བཞུགས་པ། ཕྱག་གཅིག་ན་པད་མ་ཐོགས་པ། གཉིས་པ་རྩེ་གསུམ་ཐོགས་པ། གསུམ་པ་དོན་ཡོད་ཞགས་པ་སྐུའི་ཕྱེད་ན་འཛིན་པ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་